{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-15T15:53:28.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-08T09:50:47.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T09:26:36.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35343,
                "validFromDate": "2024-06-28T09:26:36.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27237,
                "validFromDate": "2023-11-29T15:16:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T09:26:36.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26925,
                "validFromDate": "2023-11-17T14:24:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-29T15:16:24.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16304,
                "validFromDate": "2023-02-15T15:53:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-17T14:24:29.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Die Baden-W\u00fcrttembergische Krankenhausgesellschaft e. V. (BWKG) ist ein Zusammenschluss der Tr\u00e4ger von Krankenh\u00e4usern, Pflege- und Eingliederungshilfeeinrichtungen sowie Vorsorge- und Rehabilationseinrichtungen. Sie befasst sich mit Fragen des Gesundheitswesens soweit sie die gemeinsamen Belange der Mitglieder ber\u00fchren und vertritt die Interessen der Mitglieder. Au\u00dferdem nimmt die BWKG die ihr durch Gesetz \u00fcbertragenen Aufgaben wahr.\r\n\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung erarbeitet die BWKG Stellungnahmen zu Gesetzentw\u00fcrfen, verfasst Briefe und spricht politische Entscheidungstr\u00e4gerinnen und -tr\u00e4ger an .\r\nSie f\u00f6rdert den Gedankenaustausch mit Politikerinnen und Politikern sowie \u00f6ffentlichen Stellen und f\u00fchrt Veranstaltungen zu gesundheits- und sozialpolitischen Fragen durch und wirkt in Gremien andere Verb\u00e4nde mit .",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/f7/321821/2023_BWKG-e-V-_JA_final-mit-Signatur_unverschluesselt_Testatexemplar.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Birkenwaldstr.",
            "streetNumber": "151",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70191"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bwkg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49711257770",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bwkg.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Heiner",
                "lastName": "Scheffold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Einwag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heiner",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Scheffold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "1. Stv. Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Fuhrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "2. Stv. Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Brobeil",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "3. Stv. Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "R\u00fchle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Heiko",
                "function": "4. Stv. Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Stegelitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Einwag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-04",
            "naturalPersons": 6,
            "organizations": 468,
            "totalCount": 474
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Krankenhausgesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "W\u00fcrttembergische Verwaltungs- und Wirtschafts-Akademie e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Baden-W\u00fcrttembergische Krankenhausgesellschaft e. V. (BWKG)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 7040001,
            "to": 7050000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004116/35343",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T09:26:36.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/a6/321851/Lobbyregister-Detailansicht-R004116-2024-06-28_09-26-36.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T09:26:36.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 35343,
    "registerNumber": "R004116",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ber\u00fccksichtigung der Interessen der Krankenh\u00e4user im Regelungsvorhaben",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/084/2008408.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8408",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-f%C3%B6rderung-der-qualit%C3%A4t-der-station%C3%A4ren-versorgung-durch-transparenz/303742",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur F\u00f6rderung der Qualit\u00e4t der station\u00e4ren Versorgung durch Transparenz (Krankenhaustransparenzgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008525",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/96/321822/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250218.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008525",
                        "regulatoryProjectTitle": "Krankenhaustransparenzgesetz ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Offener Brief der 16 Krankenhausgesellschaften der L\u00e4nder\r\nHerrn\r\nProfessor Dr. Karl Lauterbach, MdB\r\nBundesminister f\u00fcr Gesundheit\r\nMauerstr. 29\r\n10117 Berlin Berlin, 12. M\u00e4rz 2024\r\nVorwurf der Hetze und Diffamierung der Deutschen Krankenhausgesellschaft (DKG)\r\nSehr geehrter Herr Minister Lauterbach,\r\nmit gro\u00dfer Emp\u00f6rung haben wir Ihren Vorwurf der \u201eHetze\u201c und Ihre Gleichsetzung der Deutschen\r\nKrankenhausgesellschaft mit der Argumentation der AfD zur Kenntnis genommen. Diese Entgleisung\r\nist der Tiefpunkt in Ihrer andauernden Diffamierung der Deutschen Krankenhausgesellschaft und ihrer\r\nhochrangigen Vertreter. Sie treffen damit uns alle, die wir die DKG tragen.\r\nSeit Beginn Ihrer Amtszeit haben Sie jedes Angebot von uns f\u00fcr einen konstruktiven Dialog und eine\r\naktive Mitwirkung an der von Ihnen geplanten Krankenhausreform ausgeschlagen. Stattdessen\r\nmussten wir uns wiederholt Ihren Lobbyistenvorwurf gefallen lassen, obwohl Sie wissen, dass die\r\nDeutsche Krankenhausgesellschaft der vom Gesetzgeber bestimmte Selbstverwaltungstr\u00e4ger f\u00fcr die\r\ndeutschen Krankenh\u00e4user und damit f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende Gesundheitsversorgung ist, und damit\r\nlegitimer und vom Gesetz bevollm\u00e4chtigter Vertreter der deutschen Krankenh\u00e4user gegen\u00fcber der\r\nPolitik.\r\nSeit Ihrem Amtsantritt gab es von Ihrer Seite keine Einladung an die Deutsche Krankenhausgesellschaft\r\nzu einem offiziellen Gespr\u00e4ch \u00fcber Ihre Vorhaben zur Krankenhausreform. Anstelle eines\r\nkonstruktiven Dialogs haben Sie von Anfang an darauf gezielt, Ihre Reform gegen die Gemeinschaft der\r\nKrankenhaustr\u00e4ger durchzusetzen. So zielt die von Ihnen mit angeblichen Fakten gef\u00fchrte\r\nQualit\u00e4tsdebatte darauf ab, die deutsche Krankenhauslandschaft in gute und schlechte Krankenh\u00e4user\r\nzu spalten und die Bev\u00f6lkerung mit Blick auf die Versorgungsqualit\u00e4t in ihrer Heimatregion zu\r\nverunsichern. Ein gro\u00dfer Sozialdemokrat hat den Satz gepr\u00e4gt: Vers\u00f6hnen statt spalten. Das sehen wir\r\nderzeit nicht.\r\nDie Krankenhausversorgung in Deutschland steht mitten in einem kalten Strukturwandel. Neben den\r\nbekannten Insolvenzen und Krankenhausschlie\u00dfungen sind praktisch alle Krankenhaustr\u00e4ger aktuell\r\ngezwungen, harte Kostensenkungsma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren, die unweigerlich auch zu einer\r\nBeeintr\u00e4chtigung der Patientenversorgung f\u00fchren werden. Auf diese Zusammenh\u00e4nge und Ihre\r\nVerantwortung als zust\u00e4ndiger Minister hinzuweisen ist keine \u201eHetze\u201c, sondern notwendiger Ausdruck\r\nunserer tiefen Sorge um die Patientenversorgung in Deutschland. Ihre Botschaften von der\r\nEnt\u00f6konomisierung, Entb\u00fcrokratisierung und der Existenzsicherung bedarfsnotwendiger\r\nKrankenh\u00e4user sind ohne Substanz. Kein Vorschlag von Ihnen erreicht diese Ziele, wie unsere\r\nAuswirkungsanalysen zu Ihren Reformans\u00e4tzen zeigen.\r\nAnlage 2 des BWKG-Rundschreibens 7/2024 vom 13.03.2024\r\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die wirtschaftliche Notlage der Krankenh\u00e4user nicht alleine auf Ihre Politik\r\nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Die L\u00e4nder haben \u00fcber Jahrzehnte hinweg ihre Investitionsverpflichtungen str\u00e4flich\r\nvernachl\u00e4ssigt. Dennoch sind Sie verantwortlich f\u00fcr die deutliche Versch\u00e4rfung der wirtschaftlichen\r\nMisere seit Ihrem Amtsantritt. Die von der Bundesregierung zur Verf\u00fcgung gestellten Einmalzahlungen\r\nf\u00fcr die Energiehilfen sind nicht durch Ihre Einsicht, sondern durch unseren monatelangen Protest zu\r\nStande gekommen. Diese Energiehilfen haben die Notlage teilweise abgefedert. Sie sind jetzt\r\nausgelaufen. Die nicht refinanzierten inflationsbedingten Kostensteigerungen bleiben uns jedoch\r\nerhalten. Jeden Monat m\u00fcssen die Krankenhaustr\u00e4ger 500 Millionen Euro aus eigenen Mitteln als\r\nDefizitausgleich mitbringen, um die Patientenversorgung in Deutschland sicherzustellen. Sie haben die\r\nGelegenheit verpasst, als Erg\u00e4nzung zum Transparenzgesetz eine Anpassung der Landesbasisfallwerte\r\nvorzunehmen und damit den kalten Strukturwandel abzumildern und dies auch ohne jede negative\r\nKonsequenz f\u00fcr die Beitragszahler. Die L\u00f6sung daf\u00fcr steht im Koalitionsvertrag, n\u00e4mlich der erh\u00f6hte\r\nSteuerzuschuss zum Ausgleich f\u00fcr versicherungsfremde Leistungen. Sie aber unternehmen nichts in\r\ndiese Richtung.\r\nDamit tragen Sie als Minister die Verantwortung f\u00fcr die aus dem kalten Strukturwandel resultierenden\r\nBeeintr\u00e4chtigungen der Patientenversorgung in Deutschland. Nehmen Sie die Hinweise der Deutschen\r\nKrankenhausgesellschaft ernst, die in Ihrer Verantwortung f\u00fcr die Patientenversorgung vor diesen\r\nFehlentwicklungen eindringlich warnt. Ihr Versuch, durch die Gleichsetzung der Argumentation der\r\nDeutschen Krankenhausgesellschaft mit der einer in Teilen vom Verfassungsschutz als gesichert\r\nrechtsextrem eingestuften Partei Ihren inhaltlichen Kritiker bei der Krankenhausreform mundtot zu\r\nmachen und zu diskreditieren, ist ein Schaden f\u00fcr das demokratische Miteinander in Deutschland.\r\nAuch daf\u00fcr tragen Sie die Verantwortung.\r\nWir erwarten von Ihnen, dass Sie sich von Ihrem uns\u00e4glichen Vergleich und dem Vorwurf der Hetze\r\ndistanzieren und mit der DKG und ihren Mitgliedsverb\u00e4nden in einen konstruktiven Dialog eintreten\r\nmit dem Ziel, die Krankenhausversorgung in Deutschland in einem planvollen Prozess\r\nweiterzuentwickeln. Dazu waren wir immer bereit und sind es auch heute noch. Es liegt nun an Ihnen,\r\ndieses Angebot endlich aufzugreifen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,\r\nLandrat Heiner Scheffold Landr\u00e4tin Tamara Bischof\r\nVorsitzender 1. Vorsitzende\r\nBrit Ismer Dr. Detlef Troppens\r\nVorsitzende Vorsitzender\r\nUwe Zimmer Dr. Claudia Brase\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nDr. Christian H\u00f6ftberger Dr. Hanns-Diethard Voigt\r\nPr\u00e4sident Vorsitzender\r\nDr. Hans-Heinrich Aldag Matthias Blum\r\nVorsitzender Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nDr. Hartmut M\u00fcnzel Manfred Klein\r\nVorsitzender Vorsitzender\r\nDr. Sven U. Langner Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00fctte\r\nVorsitzender Vorsitzender\r\nLandespastor Heiko Na\u00df Dr. Gundula Werner\r\nVorsitzender Vorsitzende"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Krankenhaustransparenzgesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KHG",
                        "title": "Gesetz zur wirtschaftlichen Sicherung der Krankenh\u00e4user und zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHEntgG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Entgelte f\u00fcr voll- und teilstation\u00e4re Krankenhausleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khentgg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BPflV",
                        "title": "Verordnung zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bpflv_1994"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": " Sachgerechte Umsetzung der Krankenhausreform mit dem Ziel der Sicherstellung einer bundesweit ad\u00e4quaten Krankenhausversorgung ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008526",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/55/321824/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250221.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008526",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetzesentwurf zur Krankenhausreform (KHVVG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Krankenh\u00e4user \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFinanzielle Situation der Krankenh\u00e4user\r\nDie wirtschaftliche Lage der Krankenh\u00e4user in Baden-W\u00fcrttemberg ist dramatisch. Sie haben das Jahr 2023 mit einem Defizit von insgesamt 670 Mio. Euro abgeschlossen und f\u00fcr 2024 erwarten sie auf Basis ihrer Wirtschaftspl\u00e4ne ein erneutes Rekorddefizit von ca. 900 Mio. Euro. Insgesamt ist damit allein in den vergangenen zwei Jahren eine L\u00fccke von \u00fcber 1,5 Mrd. Euro entstanden.\r\nBesonders hart trifft die Kliniken der Inflationssprung der Jahre 2022 und 2023. Dadurch wurden dauerhafte Preiserh\u00f6hungen verursacht, denen aber auf der Erl\u00f6sseite nur Einmalzahlungen ge-gen\u00fcberstanden. Diese haben kurzfristig sehr geholfen, f\u00fchren aber nicht zum dauerhaften Aus-gleich der Kostensteigerungen. Versch\u00e4rft werden die Defizite durch willk\u00fcrliche Eingriffe der Bun-desregierung in die Krankenhausfinanzierung, wie etwa die Absenkung der Fallpauschalenverg\u00fc-tung und die Ver\u00e4nderung des Berechnungsmechanismus des Landesbasisfallwerts zu Lasten der Krankenh\u00e4user. Nicht gel\u00f6st sind auch die seit vielen Jahren bestehenden Probleme wie die nicht finanzierten Kosten aufgrund des \u00fcberdurchschnittlichen Lohn- und Preisniveaus im Land und die immer weiter steigenden Kosten f\u00fcr Leiharbeitnehmer.\r\nBWKG-Forderungen:\r\nDie Krankenh\u00e4user m\u00fcssen finanziell stabilisiert werden, und zwar schnell und nachhaltig:\r\n\u2022\r\nDauerhafte Finanzierung der Inflationskosten durch Anhebung des Landesbasisfallwertes um 4% und R\u00fccknahme der willk\u00fcrlichen Eingriffe in die Krankenhausfinanzierung.\r\n\u2022\r\nVollst\u00e4ndige Finanzierung s\u00e4mtlicher Personalkostensteigerungen und quantitative Begren-zung der Leiharbeit f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte.\r\n\u2022\r\nSichere Planungsgrundlagen und ad\u00e4quate Ausgestaltung der finanziellen Rahmenbedingun-gen f\u00fcr ambulante Leistungen der Krankenh\u00e4user.\r\n2.\r\nKrankenhausreform\r\nBaden-W\u00fcrttemberg hat bereits eine sehr effiziente Krankenhausversorgungsstruktur, der Hand-lungsbedarf ist hier geringer als in anderen L\u00e4ndern. Vor der Reform muss eine solide Finanz-grundlage geschaffen werden. Vor allem muss der Defizitsockel, der in 2022 und 2023 entstanden ist und die Kliniken jetzt Jahr f\u00fcr Jahr belastet, beseitigt werden. Dies ist bisher im Krankenhausre-formgesetz nicht vorgesehen. Wenn das so bleibt, wird das negative Folgen f\u00fcr die Versorgung der Bev\u00f6lkerung in Baden-W\u00fcrttemberg haben (l\u00e4ngere Wege, Wartelisten, Leistungseinschr\u00e4n-kungen). Zudem greift die geplante Reform tief in die Planungskompetenzen der L\u00e4nder ein und es wird gutachterlich bezweifelt, dass das Reformgesetz tats\u00e4chlich zustimmungsfrei ist.\r\nBWKG-Forderungen:\r\n\u2022\r\nEine gro\u00dfe Krankenhausreform ist nur auf Basis eines m\u00f6glichst gro\u00dfen politischen Grund-konsenses m\u00f6glich. Dieser Konsens muss durch die Bundesregierung geschaffen werden.\r\n2\r\n\u2022\r\nUnabdingbare Voraussetzung f\u00fcr eine Krankenhausreform ist, dass die massive Unterfinan-zierung der Krankenh\u00e4user (Defizitsockel aus 2022/2023) beseitigt wird. Dazu geh\u00f6rt auch, dass die Investitionsfinanzierung der L\u00e4nder auf das notwendige Niveau angehoben wird.\r\n\u2022\r\nIm Zentrum der Krankenhausplanung muss der Bedarf der Menschen stehen, die notwendi-gen und qualitativ hochwertigen Krankenhausleistungen in annehmbarer Zeit zu erreichen. Dazu soll das gestufte Krankenhausversorgungssystem weiter ausgebaut werden.\r\n\u2022\r\nZur Unterst\u00fctzung der Krankenhausplanung der L\u00e4nder wird die Etablierung der 60 somati-schen Leistungsgruppen aus NRW ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt.\r\n\u2022\r\nKrankenhausplanung ist und bleibt L\u00e4nderaufgabe. Das bedeutet, dass die L\u00e4nder einen hin-reichenden Spielraum bei der Zuweisung der Leistungsgruppen haben m\u00fcssen.\r\n\u2022\r\nFachkliniken m\u00fcssen weiter ihren Platz in der Krankenhausversorgung haben.\r\n\u2022\r\nDie Ambulantisierung von Krankenhausleistungen soll durch einen \u201eAmbulant-klinischen Be-reich\u201c unterst\u00fctzt werden, der \u2013 nach internationalem Vorbild \u2013 eine ambulante Leistungser-bringung am Krankenhaus ausschlie\u00dflich durch die Krankenh\u00e4user erm\u00f6glicht.\r\n\u2022\r\nNotwendige Anpassungsprozesse m\u00fcssen ohne Beteiligung der Tr\u00e4ger finanziert werden. Das muss im Rahmen des Transformationsfonds festgelegt werden.\r\n3.\r\nPersonalmangel\r\nEs m\u00fcssen die Weichen f\u00fcr eine hinreichende Personalausstattung der Krankenh\u00e4user in allen er-forderlichen Qualifikationsstufen gestellt werden. Insgesamt ben\u00f6tigen die Krankenh\u00e4user mehr examinierte Pflegefachpersonen aus der Ausbildung, zus\u00e4tzliche Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland und mehr Bereitschaft, eine Teilzeitbesch\u00e4ftigung aufzustocken. Die Bedeutung akademisch qualifi-zierter Pflegekr\u00e4fte k\u00f6nnte in der Zukunft weiter zunehmen, genauso wie die von Pflegehilfskr\u00e4f-ten. Die Chancen der Digitalisierung, der Neusortierung von Verantwortlichkeiten sowie der Selbstverantwortung der Bev\u00f6lkerung sind dabei einzubeziehen.\r\nBWKG-Forderungen:\r\n\u2022\r\nDie Rahmenbedingungen f\u00fcr die Krankenh\u00e4user m\u00fcssen so gestaltet werden, dass sie ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern attraktive Arbeitsbedingungen bieten k\u00f6nnen.\r\n\u2022\r\nEs m\u00fcssen Rahmenbedingungen zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t der pflegerischen und medi-zinischen Berufe geschaffen und der jeweils ad\u00e4quate Einsatz von Fach- und Hilfskr\u00e4ften ge-f\u00f6rdert werden.\r\n4.\r\nAbbau von B\u00fcrokratie und \u00dcberregulierung\r\nDie \u00fcberbordende B\u00fcrokratie bindet viel Arbeitszeit des \u00e4rztlichen und des Pflegepersonals. Das hat gro\u00dfe Unzufriedenheit bei den Menschen zur Folge, die ihren Beruf gew\u00e4hlt haben, um sich um die Patientinnen und Patienten zu k\u00fcmmern, sie zu behandeln und zu versorgen.\r\nBWKG-Forderung:\r\n\u2022\r\nDie bestehende b\u00fcrokratische Belastung in den Krankenh\u00e4usern muss systematisch reduziert werden und es darf keine zus\u00e4tzlichen b\u00fcrokratischen Belastungen geben, wenn nicht gleich-zeitig andere abgebaut werden. Konkrete Vorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieabbau werden gerne zur Verf\u00fcgung gestellt."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetzesentwurf zur Krankenhausreform (KHVVG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008527",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/e1/321826/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260280.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008527",
                        "regulatoryProjectTitle": "Freie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Freie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Rehabilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008528",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/b6/321828/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260281.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008528",
                        "regulatoryProjectTitle": "Direkteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Direkteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alternativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitierende Demografie-Komponente zu streichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008529",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/dd/321830/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260282.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008529",
                        "regulatoryProjectTitle": "Aufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Aufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alternativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitierende Demografie-Komponente zu streichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008530",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c6/f0/321832/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260285.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008530",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008531",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/38/321834/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260286.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008531",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ber\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ber\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB9ua\u00c4ndG",
                        "title": "Sozialgesetzbuch - Neuntes Buch - (SGB IX) Rehabilitation und Teilhabe behinderter Menschen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb9ua_ndg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008532",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/2c/321836/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260288.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008532",
                        "regulatoryProjectTitle": "Finanzierung von Personalkosten in Reha-Kliniken",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Finanzierung von Personalkosten in Reha-Kliniken"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008533",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/16/321838/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260289.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008533",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008534",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a0/8b/321840/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260290.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008534",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten von Reha-Einrichtungen, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten von Reha-Einrichtungen, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die derzeit landesrechtlich geregelten Assistenzausbildungen sollen nun durch eine bundesrechtlich geregelte generalistische Pflegeassistenzausbildung abgel\u00f6st werden. Dabei muss sichergestellt werden, dass die aus der Fachkraftausbildung bekannten Engpassproblematiken nicht auch in der Assistenzausbildung auftreten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008535",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/89/321842/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260100.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008535",
                        "regulatoryProjectTitle": "Generalistische Pflegeassistenzausbildung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Langzeitpflege \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nBundesrechtliche Regelung einer Pflegeassistenzausbildung\r\nWegen des steigenden Fachkraftmangels sollen k\u00fcnftig verst\u00e4rkt examinierte Pflegeassistenz-kr\u00e4fte einfache Pflegeaufgaben \u00fcbernehmen und dreij\u00e4hrig ausgebildete Pflegefachkr\u00e4fte sich auf schwierige Aufgaben und die Steuerung konzentrieren.\r\nDie derzeit landesrechtlich geregelten Assistenzausbildungen sollen nun durch eine bundesrecht-lich geregelte generalistische Pflegeassistenzausbildung abgel\u00f6st werden. Dabei muss sicherge-stellt werden, dass die aus der Fachkraftausbildung bekannten Engpassproblematiken nicht auch in der Assistenzausbildung auftreten. Das w\u00e4re nicht im Sinne der guten Versorgung der Pflegebe-d\u00fcrftigen.\r\nBWKG-Forderungen:\r\n\u2022\r\nDie einj\u00e4hrige Ausbildung muss bestehen bleiben. Sie bietet einen niedrigschwelligen Ein-stieg in einen attraktiven Beruf. Eine Ausbildungsdauer von 1,5 Jahren ist kein guter Kompro-miss, da meist nur ein Ausbildungsbeginn pro Jahr m\u00f6glich ist und so Leerlaufzeiten entste-hen w\u00fcrden. Eine l\u00e4nger als ein Jahr dauernde Ausbildung ben\u00f6tigt mehr finanzielle und per-sonelle Ressourcen und f\u00fchrt zusammen mit dem stetig wachsenden Lehrermangel zu weni-ger Ausbildungspl\u00e4tzen. F\u00fcr die einj\u00e4hrige Ausbildung spricht auch, dass daneben dann das Erfolgsmodell einer 2-j\u00e4hrigen \u201eMigranten\u201c-Ausbildung einschlie\u00dflich Sprachqualifikation weitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnte.\r\n\u2022\r\nDie Schulfremdenpr\u00fcfung muss erhalten bleiben. Sie ist eine bew\u00e4hrte und wichtige M\u00f6g-lichkeit f\u00fcr praxiserfahrene ungelernte Hilfskr\u00e4fte, das Examen ohne Schulbesuch abzulegen. Gerade Personen mittleren Lebensalters, die einen informellen Einstieg in die Pflege gefun-den haben, sind h\u00e4ufig nicht zu einer regul\u00e4ren Ausbildung zu motivieren.\r\n\u2022\r\nErwerb des Assistenzabschlusses w\u00e4hrend der Fachkraftausbildung. Es braucht eine gesetzli-che Vorgabe im Pflegeberufegesetz, dass Fachkraft-Azubis mit Bestehen der Zwischenpr\u00fc-fung in der Fachkraftausbildung automatisch den Assistenzabschluss erwerben.\r\n\u2022\r\nBeschr\u00e4nkung auf zwei Pflichteins\u00e4tze. Die generalistische Assistenzausbildung muss sich auf zwei Praxiseinsatzstellen beschr\u00e4nken. Mehr Einsatzorte k\u00f6nnen \u00fcberfordern, machen wie in der Fachkraftausbildung eine aufw\u00e4ndige Koordination erforderlich und f\u00fchren \u2013 vor allem wegen des Mangels an ambulanten Einsatzorten \u2013 zum Wegfall von Ausbildungspl\u00e4tzen, wenn nicht auch Krankenhausambulanzen als Einsatzort zugelassen werden.\r\n\u2022\r\nRealistische Qualifikationsvorgaben f\u00fcr Schulen und Praxisorte. F\u00fcr das Lehrpersonal ist ein Bachelor ausreichend \u2013 die Masteranforderung ist selbst f\u00fcr die Fachkraftausbildung nicht in absehbarer Zeit erf\u00fcllbar. 300 Stunden berufsp\u00e4dagogische Qualifikation f\u00fcr die praxisanlei-tende Fachkraft am Praxisort k\u00f6nnen kleinere Einrichtungen \u2013 insbesondere ambulante Pfle-gedienste \u2013 oft nicht leisten. Entweder muss eine regelm\u00e4\u00dfige Fortbildung ausreichen oder\r\n2\r\nes m\u00fcssen \u201eTandeml\u00f6sungen\r\n\u201c zugelassen werden, bei denen eine anleitende Kraft ohne Qualifikation von der Schule oder einer externen Person unterst\u00fctzt wird.\r\n2. Heimrechtlicher \u00c4nderungsbedarf\r\nAus den praktischen Erfahrungen mit dem Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz (WBVG) und der versch\u00e4rften Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs zu \u00a7 87a SGB XI ergibt sich dringender \u00c4nde-rungsbedarf. Die Regelungen des WBVG haben zu einem starken Zuwachs an B\u00fcrokratie beim Ab-schluss und bei der Durchf\u00fchrung von Heimvertr\u00e4gen gef\u00fchrt.\r\nBWKG-Forderungen:\r\n\u2022\r\nZahlungspflicht nach Auszug. Nach der BGH-Rechtsprechung k\u00f6nnen durch Auszug des Bewoh-ners alle Zahlungspflichten jederzeit beendet werden. Es ist nicht nachvollziehbar, warum der Versto\u00df gegen heimvertragliche K\u00fcndigungsfristen dadurch belohnt wird, dass entstehende Ein-nahmeausf\u00e4lle von der Einrichtung bzw. von der restlichen Bewohnerschaft zu tragen sind.\r\n\u2022\r\nPlatz-/Reservierungsgeb\u00fchr. Nach einer weiteren BGH-Entscheidung ist die Vereinbarung einer \u201ePlatz-/ Reservierungsgeb\u00fchr\u201c f\u00fcr die Zeit vor der Aufnahme in das Pflegeheim bis zum tats\u00e4chli-chen Einzugstermin unwirksam. Damit wird den Interessenten f\u00fcr einen Heimplatz und ihren An-geh\u00f6rigen jegliche M\u00f6glichkeit genommen, sich einen verf\u00fcgbaren \u201eWunschheimplatz\u201c, den sie aus unterschiedlichsten Gr\u00fcnden nicht unmittelbar antreten k\u00f6nnen, f\u00fcr ein paar Tage bis zum tats\u00e4chlichen Einzug zu sichern.\r\n\u2022\r\nAnwendung des WBVG auf Kurzzeit- und Tagespflege. Obwohl sich die Kurzzeitpflege und die teilstation\u00e4re Pflege im Versorgungscharakter deutlich von der vollstation\u00e4ren Pflege unter-scheiden, werden die Regelungen des WBVG in G\u00e4nze angewendet. Insbesondere die mit dem WBVG ausgeweiteten K\u00fcndigungsrechte der Bewohnerinnen und Bewohner (jederzeit fristlos in den ersten zwei Wochen) passen nicht zu den Besonderheiten der Kurzzeitpflege. Die fr\u00fchere Sonderregelung des Heimgesetzes, wonach befristete Vertr\u00e4ge nur au\u00dferordentlich gek\u00fcndigt werden konnten, sollte daher wieder aufgegriffen werden. Dann k\u00f6nnte eine Abwesenheitsver-g\u00fctung berechnet werden, wenn der Kurzzeitpflegegast nicht kommt und der Platz nicht ander-weitig belegt werden kann.\r\n\u2022\r\nEntb\u00fcrokratisierung bei Heimvertrag und Erh\u00f6hungsschreiben. Im Sinne der Entb\u00fcrokratisie-rung und Ressourcenschonung ist der tats\u00e4chliche Nutzen der mit dem WBVG eingef\u00fchrten In-formationspflichten beim Heimvertragsabschluss f\u00fcr k\u00fcnftige Heimbewohner zweifelhaft. Glei-ches gilt f\u00fcr Schreiben zur Erh\u00f6hung der Heimkosten. Hierbei ist es ist kaum m\u00f6glich, eine Prakti-kabilit\u00e4t f\u00fcr die Einrichtungen und Kundenfreundlichkeit (z. B. in Form der vereinfachten Darstel-lung) mit der Erf\u00fcllung der gesetzlichen Anforderungen in Einklang zu bringen. Angesichts einer Insolvenzwelle im Pflegebereich (vgl. BT-Drs. 20/10990) sollte ein Schwerpunkt auf die Verfah-rensvereinfachungen im Pflegevertrags- und Verg\u00fctungsrecht gelegt werden, um regelm\u00e4\u00dfige Vereinbarungsverfahren zu optimieren/zu beschleunigen und so einen Beitrag zur Liquidit\u00e4tssi-cherung der Pflegeeinrichtungen zu leisten.\r\n\u2022\r\nKeine Ausdehnung der WBVG-Regelungen auf den ambulanten Pflegebereich. Eine Erweite-rung der b\u00fcrokratiebelastenden Regelungen des WBVG wird abgelehnt, insbesondere auf den ambulanten Pflegebereich. Ausufernde Informationspflichten von Pflegediensten vor und w\u00e4h-rend des Vertragsverh\u00e4ltnisses sind weder leistbar noch praxistauglich."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/dd/321844/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260295.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008535",
                        "regulatoryProjectTitle": "Generalistische Pflegeassistenzausbildung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Neue bundesrechtliche Regelung f\u00fcr eine generalistische Pflegeausbildung\r\nUnter Bezug auf die die Fachlichen Empfehlungen der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe f\u00fcr die gesetzliche Regelung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung (Stand 16.02.2024) sieht die BWKG dringenden Nachbesserungsbedarf:\r\n-\r\nDauer der Ausbildung (4.3)\r\nDie BWKG h\u00e4lt in der Gesamtschau eine einj\u00e4hrige Ausbildung mit nur zwei Pflichteins\u00e4tzen f\u00fcr geboten. Diese Ausbildung muss zur Ber\u00fccksichtigung des langsameren Lerntempos einen hohen Anteil fachpraktischen Unterricht umfassen. Zudem darf es keinen automatischen Einstieg ins zweite Jahr der Fachkraftausbildung geben.\r\nNachfolgend werden die Gr\u00fcnde f\u00fcr eine einj\u00e4hrige Ausbildung in aller K\u00fcrze zusammengefasst:\r\n\u2022\r\nNiedrigschwelliger Zugang zu einem Ausbildungsberuf mit solider Bezahlung bereits nach ei-nem Jahr \u2013 vielen potenziellen Teilnehmern sind zwei Jahre schlicht zu lang\r\n\u2022\r\nErfolgsmodell Migra-Ausbildung dauert wegen hohem Sprachanteil schon zwei Jahre, drei Jahre w\u00e4ren unattraktiv\r\n\u2022\r\nFehlende Ressourcen f\u00fcr die Ausbildung (vor allem auch zu wenig Lehrpersonal in den Schu-len) + fast doppelte Kosten.\r\nEine Ausbildung, die 18 Monate dauert, ist nicht mit dem j\u00e4hrlichen Ausbildungsrhythmus verein-bar, den die allermeisten Schulen praktizieren. Es entstehen problematische, nicht finanzierte Leerlaufzeiten. Ein direkter Einstieg in das zweite Jahr der Fachkraftausbildung wird oft nicht m\u00f6glich sein. Die kleineren Schulen - vor allem in der Fl\u00e4che -, die nur einen j\u00e4hrlichen Rhythmus bieten k\u00f6nnen, sind unverzichtbar, denn Ortsn\u00e4he ist f\u00fcr viele Azubis ein wichtiger Faktor, sich f\u00fcr oder gegen eine Ausbildung zu entscheiden. Eine Rotation durch drei Pflichteins\u00e4tze w\u00fcrde au\u00dferdem \u2013 anders als bei nur zwei Pflichteins\u00e4t-zen \u2013 wie bei der Fachkraftausbildung eine Koordination voraussetzen. Das sehr komplexe Sys-tem der koordinationsbed\u00fcrftigen Rotation st\u00f6\u00dft - auch ohne praktische Ausbildung in der Pfle-gehilfe - bei der Fachkraftausbildung an die Grenzen, weshalb es dort immer wieder kritisch hin-terfragt wird.\r\n-\r\nSchulfremdenpr\u00fcfung (4.3 Nr. 4 - S. 14): Die Verk\u00fcrzung der Ausbildungszeit auf Null (= Zulassung zur Schulfremdenpr\u00fcfung) kann auf An-trag erfolgen, wenn ein Vorbereitungskurs von 320 h bei einer Pflegeschule absolviert wurde und f\u00fcnf Jahre Berufserfahrung (in Vollzeitt\u00e4tigkeit) vorliegen oder eine nach dem zweiten Ausbil-dungsjahr abgebrochene Fachkraftausbildung.\r\nDiese Vorschl\u00e4ge zur Schulfremdenpr\u00fcfung sind v\u00f6llig inakzeptabel und realit\u00e4tsfern.\r\nEs braucht einen niedrigschwelligen Zugang zur Schulfremdenpr\u00fcfung. Die geforderten f\u00fcnf Jahre Vollzeitpraxiserfahrung sind eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, die von den Verb\u00e4nden in der Altenpflege f\u00fcr die Anerkennung eines dem examinierten Helfer gleichwertigen materiellen Kompetenzstandes ohne formale Pr\u00fcfung gefordert worden war. Von einem Abbrecher nach zwei Jahren Fachkraft-ausbildung noch eine Zusatzma\u00dfnahme von 320 h zu fordern, bevor eine Pr\u00fcfungszulassung er-folgt, ist geradezu absurd. Nach zwei Jahren Fachkraftausbildung muss automatisch eine Zulassung zur Assistenzpr\u00fcfung gew\u00e4hrleistet sein. Dies ist wichtig, um den Personenkreis, der die Fachkraftausbildung nicht ab-schlie\u00dft, f\u00fcr die Pflege halten zu k\u00f6nnen. Dies betrifft nicht nur Abbrecher, sondern auch die Per-sonen, welche durch das Fachkraftexamen fallen. Im Einzelfall mag das Absolvieren zus\u00e4tzlicher Stunden eine sinnvolle Pr\u00fcfungsvorbereitung sein. Dies soll dann aber die Schule entscheiden und den Betreffenden entsprechend beraten. Die Ma\u00dfnahme hingegen allen Personen, die aus einer Fachkraftausbildung kommen, verpflichtend aufzugeben, ist kontraproduktiv.\r\nWichtig ist, dass auch den Pflegeschulen, die nur eine Fachkraftausbildung und keine Assistenz-ausbildung anbieten, die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet wird, im Fall eines Abbruchs oder nicht erfolgrei-chen Abschlusses der Fachkraftausbildung die Assistenzpr\u00fcfung durchzuf\u00fchren. Entstehen f\u00fcr die betroffenen Personen Leerl\u00e4ufe und Wartezeiten ohne gesicherten Lebensunterhalt ist die Ge-fahr sehr gro\u00df, dass sie ganz aus der Pflege ausscheiden. Unser Versorgungssystem kann es sich aber nicht leisten, diese Menschen, die sich schon einmal f\u00fcr eine Pflegeausbildung entschieden haben, zu verlieren.\r\nKlare Forderung der BWKG ist dar\u00fcber hinaus, dass die Zwischenpr\u00fcfung nach zwei Jahren Fach-kraftausbildung als Helferexamen anerkannt wird. Wenn dies tats\u00e4chlich nur durch eine umfas-sende Pr\u00fcfung (schriftlich, m\u00fcndlich, praktisch) m\u00f6glich ist, muss der Bund diese verpflichtend vorschreiben.\r\n-\r\nQualifikation bei der Praxisanleitung (4.5, Nr. 5) Wie in Baden-W\u00fcrttemberg von Verb\u00e4nden und Ministerien wiederholt gemeinsam identifiziert wurde, ist das Fehlen einer Praxisanleitung mit 300 h-Qualifikation ein ma\u00dfgeblicher Grund, wes-halb Praxiseinsatzstellen fehlen. Dies betrifft vor allem die ambulanten Dienste und ist ein erheb-licher limitierender Faktor f\u00fcr die Fachkraftausbildung. Wenn nun auch f\u00fcr die Assistenzausbil-dung f\u00fcr alle Auszubildenden ein ambulanter Einsatz und f\u00fcr diesen das Vorhandensein einer Fachkraft mit einer 300h-Weiterbildung gefordert wird, wird dies nicht funktionieren. Hierf\u00fcr gibt es nur folgende L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten:\r\n1.\r\nEs wird auf die 300 h-Stunden-Qualifikation als zwingende Vorgabe verzichtet und nur die berufsp\u00e4dagogische Fortbildungsverpflichtung zwingend vorgeschrieben. Dies ist die pragmatische L\u00f6sung, auf die man sich in Baden-W\u00fcrttemberg verst\u00e4ndigt hat.\r\n2.\r\nEs werden gesetzlich Tandeml\u00f6sungen f\u00fcr die Praxisanleitung zugelassen. Ein Praxisan-leiter vor Ort ohne formale Praxisanleitungsqualifikation wird von einer Schule oder dem Praxisanleiter eines Praxispartners unterst\u00fctzt.\r\n-\r\nQualifikation des Lehrpersonals (4.4) Sp\u00e4testens ab 2036 ist ein Master-Niveau f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte vorgesehen. Dies wird die f\u00fcr die Ausbildung zur Verf\u00fcgung stehenden Unterrichtsressourcen weiter verringern und dies v\u00f6llig\r\nohne Not: F\u00fcr die durchf\u00fchrungsorientierte Kompetenzvermittlung in der Assistenzausbildung\r\nbraucht es keinen p\u00e4dagogischen Master, sondern erfahrene Praxiskr\u00e4fte mit einer soliden p\u00e4da-gogischen Ausbildung. Da man erkannt hat, dass das Master-Erfordernis eine ernsthafte H\u00fcrde f\u00fcr die Ausbildungskapazit\u00e4ten darstellt, hat man in anderen medizinischen Ausbildungen wie der OTA- oder ATA-Ausbildung bewusst auf das Master-Erfordernis verzichtet.\r\n-\r\nFinanzierung (6)\r\nDie Kostenaufteilung f\u00fcr die Fachkraftausbildung erfolgte nach einem (teils fehlerhaften) Gutach-ten zu einer Ist-Kostenverteilungssituation bei der Fachkraftausbildung, die in dauerhafte Pro-zente umgewandelt wurde. Eine 1 zu 1-\u00dcbertragung der Kostenschl\u00fcssel der Fachkraftausbildung auf die Assistenzausbildung ist sachlich hoch problematisch. Die bisherigen Hilfe-/Assistenzaus-bildungen finden zu einem deutlich gr\u00f6\u00dferen Teil als bei der Fachkraftausbildung bei Tr\u00e4gern in der Altenhilfe als bei Krankenh\u00e4usern statt. Damit m\u00fcsste der Finanzierungsanteil der GKV sin-ken. Dies gilt umso mehr, als die Schulfinanzierung f\u00fcr die Helfer-/Assistenzausbildungen in der Altenpflege \u00fcber die \u00f6ffentliche Hand erfolgt. Konsequenterweise m\u00fcsste daher der Finanzie-rungsanteil der \u00f6ffentlichen Hand f\u00fcr die Assistenzausbildung deutlich erh\u00f6ht werden. Dar\u00fcber hinaus ist es aus Sicht der BWKG geboten, dass ein h\u00f6herer Finanzierungsanteil direkt durch die Pflegeversicherung \u00fcbernommen wird, weil eine noch h\u00f6here Belastung der Bewohner und Kun-den von Pflegeleistungen mit Ausbildungskosten als nicht mehr vertretbar erscheint.\r\nFazit\r\nGemeinsames Ziel aller ist es, mit der St\u00e4rkung der Pflegeassistenzausbildung auf einen demographi-schen Wandel zu reagieren, der uns in den n\u00e4chsten Jahren vor gr\u00f6\u00dfte Herausforderungen stellt, den Versorgungsbedarf zu decken.\r\nDie St\u00e4rkung wird aber nicht gelingen, wenn die vorhandenen Ressourcen nicht ber\u00fccksichtigt wer-den und zudem Probleme, die \u2013 trotz bester Intentionen \u2013 bei der Fachkraftausbildung entstanden sind, nun auch in die Hilfe-/Assistenzausbildung getragen werden. Damit wird man nicht die dringend ben\u00f6tigte Steigerung der Ausbildungszahlen erreichen, es ist im Gegenteil sogar zu bef\u00fcrchten, dass ein gegenteiliger Effekt eintritt. Es sollte in diesem Zusammenhang zur Kenntnis genommen werden, dass sich die Hoffnung einer Attraktivit\u00e4tssteigerung und auf signifikant h\u00f6here Ausbildungszahlen, welche die Politik mit der Reform der Pflegefachkraftausbildung verbunden hat, bislang nicht erf\u00fcllt hat. Leider ist momentan eher eine gegenteilige Entwicklung zu beobachten. F\u00fcr die Assistenz-/Hil-feausbildung braucht es umso dringender pragmatische L\u00f6sungen.\r\nZahlen und Fakten:\r\nFast jeder f\u00fcnfte Azubi in Pflegehilfe- und Assistenzausbildungen in Deutschland macht seine Aus-bildung in Baden-W\u00fcrttemberg!\r\n\u00dcber die letzten Jahre gab es in BW in jedem Kalenderjahr jeweils rund 3.000 \u2013 3.500 Hilfe-Azubi, da-von\r\n-\r\nrund 20 % Krankenpflegehilfe (idR einj\u00e4hrig)\r\n-\r\nrund 40 % Altenpflegehilfe (einj\u00e4hrig)\r\n-\r\nrund 40 % \u201eMigra\u201c-Ausbildung - 2- j\u00e4hrige Ausbildung - Altenpflegehilfe (fachlich einj\u00e4hrig) mit eingebettetem intensivem Deutschunterricht\r\nFachkraftausbildung in BW: rund 18.000 - 19.000 Azubi"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Generalistische Pflegeassistenzausbildung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WBVG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung von Vertr\u00e4gen \u00fcber Wohnraum mit Pflege- oder Betreuungsleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wbvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassungsbedarf aus den praktischen Erfahrungen mit dem WBVG sowie der versch\u00e4rften Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs zu \u00a787a SGB XI.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008536",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ce/10/321846/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260101.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008536",
                        "regulatoryProjectTitle": "Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz (WBVG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Langzeitpflege \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nBundesrechtliche Regelung einer Pflegeassistenzausbildung\r\nWegen des steigenden Fachkraftmangels sollen k\u00fcnftig verst\u00e4rkt examinierte Pflegeassistenz-kr\u00e4fte einfache Pflegeaufgaben \u00fcbernehmen und dreij\u00e4hrig ausgebildete Pflegefachkr\u00e4fte sich auf schwierige Aufgaben und die Steuerung konzentrieren.\r\nDie derzeit landesrechtlich geregelten Assistenzausbildungen sollen nun durch eine bundesrecht-lich geregelte generalistische Pflegeassistenzausbildung abgel\u00f6st werden. Dabei muss sicherge-stellt werden, dass die aus der Fachkraftausbildung bekannten Engpassproblematiken nicht auch in der Assistenzausbildung auftreten. Das w\u00e4re nicht im Sinne der guten Versorgung der Pflegebe-d\u00fcrftigen.\r\nBWKG-Forderungen:\r\n\u2022\r\nDie einj\u00e4hrige Ausbildung muss bestehen bleiben. Sie bietet einen niedrigschwelligen Ein-stieg in einen attraktiven Beruf. Eine Ausbildungsdauer von 1,5 Jahren ist kein guter Kompro-miss, da meist nur ein Ausbildungsbeginn pro Jahr m\u00f6glich ist und so Leerlaufzeiten entste-hen w\u00fcrden. Eine l\u00e4nger als ein Jahr dauernde Ausbildung ben\u00f6tigt mehr finanzielle und per-sonelle Ressourcen und f\u00fchrt zusammen mit dem stetig wachsenden Lehrermangel zu weni-ger Ausbildungspl\u00e4tzen. F\u00fcr die einj\u00e4hrige Ausbildung spricht auch, dass daneben dann das Erfolgsmodell einer 2-j\u00e4hrigen \u201eMigranten\u201c-Ausbildung einschlie\u00dflich Sprachqualifikation weitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnte.\r\n\u2022\r\nDie Schulfremdenpr\u00fcfung muss erhalten bleiben. Sie ist eine bew\u00e4hrte und wichtige M\u00f6g-lichkeit f\u00fcr praxiserfahrene ungelernte Hilfskr\u00e4fte, das Examen ohne Schulbesuch abzulegen. Gerade Personen mittleren Lebensalters, die einen informellen Einstieg in die Pflege gefun-den haben, sind h\u00e4ufig nicht zu einer regul\u00e4ren Ausbildung zu motivieren.\r\n\u2022\r\nErwerb des Assistenzabschlusses w\u00e4hrend der Fachkraftausbildung. Es braucht eine gesetzli-che Vorgabe im Pflegeberufegesetz, dass Fachkraft-Azubis mit Bestehen der Zwischenpr\u00fc-fung in der Fachkraftausbildung automatisch den Assistenzabschluss erwerben.\r\n\u2022\r\nBeschr\u00e4nkung auf zwei Pflichteins\u00e4tze. Die generalistische Assistenzausbildung muss sich auf zwei Praxiseinsatzstellen beschr\u00e4nken. Mehr Einsatzorte k\u00f6nnen \u00fcberfordern, machen wie in der Fachkraftausbildung eine aufw\u00e4ndige Koordination erforderlich und f\u00fchren \u2013 vor allem wegen des Mangels an ambulanten Einsatzorten \u2013 zum Wegfall von Ausbildungspl\u00e4tzen, wenn nicht auch Krankenhausambulanzen als Einsatzort zugelassen werden.\r\n\u2022\r\nRealistische Qualifikationsvorgaben f\u00fcr Schulen und Praxisorte. F\u00fcr das Lehrpersonal ist ein Bachelor ausreichend \u2013 die Masteranforderung ist selbst f\u00fcr die Fachkraftausbildung nicht in absehbarer Zeit erf\u00fcllbar. 300 Stunden berufsp\u00e4dagogische Qualifikation f\u00fcr die praxisanlei-tende Fachkraft am Praxisort k\u00f6nnen kleinere Einrichtungen \u2013 insbesondere ambulante Pfle-gedienste \u2013 oft nicht leisten. Entweder muss eine regelm\u00e4\u00dfige Fortbildung ausreichen oder\r\n2\r\nes m\u00fcssen \u201eTandeml\u00f6sungen\r\n\u201c zugelassen werden, bei denen eine anleitende Kraft ohne Qualifikation von der Schule oder einer externen Person unterst\u00fctzt wird.\r\n2. Heimrechtlicher \u00c4nderungsbedarf\r\nAus den praktischen Erfahrungen mit dem Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz (WBVG) und der versch\u00e4rften Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs zu \u00a7 87a SGB XI ergibt sich dringender \u00c4nde-rungsbedarf. Die Regelungen des WBVG haben zu einem starken Zuwachs an B\u00fcrokratie beim Ab-schluss und bei der Durchf\u00fchrung von Heimvertr\u00e4gen gef\u00fchrt.\r\nBWKG-Forderungen:\r\n\u2022\r\nZahlungspflicht nach Auszug. Nach der BGH-Rechtsprechung k\u00f6nnen durch Auszug des Bewoh-ners alle Zahlungspflichten jederzeit beendet werden. Es ist nicht nachvollziehbar, warum der Versto\u00df gegen heimvertragliche K\u00fcndigungsfristen dadurch belohnt wird, dass entstehende Ein-nahmeausf\u00e4lle von der Einrichtung bzw. von der restlichen Bewohnerschaft zu tragen sind.\r\n\u2022\r\nPlatz-/Reservierungsgeb\u00fchr. Nach einer weiteren BGH-Entscheidung ist die Vereinbarung einer \u201ePlatz-/ Reservierungsgeb\u00fchr\u201c f\u00fcr die Zeit vor der Aufnahme in das Pflegeheim bis zum tats\u00e4chli-chen Einzugstermin unwirksam. Damit wird den Interessenten f\u00fcr einen Heimplatz und ihren An-geh\u00f6rigen jegliche M\u00f6glichkeit genommen, sich einen verf\u00fcgbaren \u201eWunschheimplatz\u201c, den sie aus unterschiedlichsten Gr\u00fcnden nicht unmittelbar antreten k\u00f6nnen, f\u00fcr ein paar Tage bis zum tats\u00e4chlichen Einzug zu sichern.\r\n\u2022\r\nAnwendung des WBVG auf Kurzzeit- und Tagespflege. Obwohl sich die Kurzzeitpflege und die teilstation\u00e4re Pflege im Versorgungscharakter deutlich von der vollstation\u00e4ren Pflege unter-scheiden, werden die Regelungen des WBVG in G\u00e4nze angewendet. Insbesondere die mit dem WBVG ausgeweiteten K\u00fcndigungsrechte der Bewohnerinnen und Bewohner (jederzeit fristlos in den ersten zwei Wochen) passen nicht zu den Besonderheiten der Kurzzeitpflege. Die fr\u00fchere Sonderregelung des Heimgesetzes, wonach befristete Vertr\u00e4ge nur au\u00dferordentlich gek\u00fcndigt werden konnten, sollte daher wieder aufgegriffen werden. Dann k\u00f6nnte eine Abwesenheitsver-g\u00fctung berechnet werden, wenn der Kurzzeitpflegegast nicht kommt und der Platz nicht ander-weitig belegt werden kann.\r\n\u2022\r\nEntb\u00fcrokratisierung bei Heimvertrag und Erh\u00f6hungsschreiben. Im Sinne der Entb\u00fcrokratisie-rung und Ressourcenschonung ist der tats\u00e4chliche Nutzen der mit dem WBVG eingef\u00fchrten In-formationspflichten beim Heimvertragsabschluss f\u00fcr k\u00fcnftige Heimbewohner zweifelhaft. Glei-ches gilt f\u00fcr Schreiben zur Erh\u00f6hung der Heimkosten. Hierbei ist es ist kaum m\u00f6glich, eine Prakti-kabilit\u00e4t f\u00fcr die Einrichtungen und Kundenfreundlichkeit (z. B. in Form der vereinfachten Darstel-lung) mit der Erf\u00fcllung der gesetzlichen Anforderungen in Einklang zu bringen. Angesichts einer Insolvenzwelle im Pflegebereich (vgl. BT-Drs. 20/10990) sollte ein Schwerpunkt auf die Verfah-rensvereinfachungen im Pflegevertrags- und Verg\u00fctungsrecht gelegt werden, um regelm\u00e4\u00dfige Vereinbarungsverfahren zu optimieren/zu beschleunigen und so einen Beitrag zur Liquidit\u00e4tssi-cherung der Pflegeeinrichtungen zu leisten.\r\n\u2022\r\nKeine Ausdehnung der WBVG-Regelungen auf den ambulanten Pflegebereich. Eine Erweite-rung der b\u00fcrokratiebelastenden Regelungen des WBVG wird abgelehnt, insbesondere auf den ambulanten Pflegebereich. Ausufernde Informationspflichten von Pflegediensten vor und w\u00e4h-rend des Vertragsverh\u00e4ltnisses sind weder leistbar noch praxistauglich."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz (WBVG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die BWKG macht als Rahmenvertragspartei in Baden-W\u00fcrttemberg von der M\u00f6glichkeit Gebrauch, zu dem Entwurf f\u00fcr eine Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c Abs. 8 SGB XI Stellung zu nehmen.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008537",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/89/ec/321848/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260293.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008537",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf f\u00fcr eine Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c Abs. 8 SGB XI",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende\r\npersonelle Ausstattung nach \u00a7 113c Abs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\ngerne macht die BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle als Rahmenvertragspartei in Baden-W\u00fcrttemberg\r\nvon der M\u00f6glichkeit Gebrauch, zu dem Entwurf f\u00fcr eine Festlegung von Zielwerten f\u00fcr\r\neine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach\r\n\u00a7 113c Abs. 8 SGB XI Stellung zu nehmen.\r\nBevor wir auf die einzelnen Fragestellungen sowie Regelungen im Entwurf eingehen, ist\r\nes uns wichtig, folgende Botschaft voranzustellen:\r\nGemeinsam haben wir das Ziel, dass es zu keiner Verschlechterung, sondern zu einer Verbesserung\r\nder Personalausstattung im Vergleich zum Status quo in den Einrichtungen\r\nkommt. F\u00fcr die Umsetzung des neuen Personalbemessungsverfahrens braucht es aber\r\nangemessene \u00dcbergangsl\u00f6sungen, da die Einrichtungen ausreichend Zeit f\u00fcr Anpassungsprozesse\r\nben\u00f6tigen.\r\nDie von uns im Folgenden dargelegten \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zum Entwurf sind vornehmlich\r\nder Tatsache geschuldet, dass der Pflegearbeitsmarkt derzeit den n\u00f6tigen Aufwuchs\r\ninsbesondere an Hilfskr\u00e4ften mit einer Ausbildungsdauer von mindestens einem Jahr in\r\nder K\u00fcrze der Zeit nicht hergibt. Sie zeigen daher nicht ein \u201enicht wollen\u201c, sondern ein\r\n\u201enicht k\u00f6nnen\u201c auf. Die folgenden Ausf\u00fchrungen sind empirisch gest\u00fctzt und untermauern,\r\ndass wir im Sinne der zuk\u00fcnftigen Versorgungssicherheit tragf\u00e4hige gute L\u00f6sungen\r\nben\u00f6tigen.\r\nIn die Beantwortung der von Ihnen aufgef\u00fchrten Fragestellungen sind die Ergebnisse einer\r\nrepr\u00e4sentativen Umfrage bei den baden-w\u00fcrttembergischen Einrichtungen eingeflossen.\r\nDie Umfrage wurde im Jahr 2023 gemeinsam von den baden-w\u00fcrttembergischen\r\nPflegeeinrichtungen,\r\nPersonal und Recht\r\nJoachim Hessler\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nTelefon 0711 25777-17\r\nTelefax 0711 25777-99\r\nhessler@bwkg.de\r\nUnser Zeichen\r\n1120-00, 3412, 1035-70\r\nHe/Cp\r\n14.06.2024\r\nBWKG e.V. \u00b7 Postfach 100428 \u00b7 70003 Stuttgart\r\nPer Mail 423@bmg.bund.de\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\nAbteilung 4\r\nPflegeversicherung und -st\u00e4rkung\r\n11055 Berlin\r\nSchreiben \"Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c\r\nAbs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\" vom 14.06.2024\r\nSeite 2\r\nVerb\u00e4nden der Leistungserbringer durchgef\u00fchrt, um eine Bewertung der Auswirkungen\r\ndes \u00a7 113c SGB XI auf Basis fundierter Daten zu erm\u00f6glichen. Beteiligt haben sich fast\r\n600 vollstation\u00e4re Einrichtungen mit 39.400 Pl\u00e4tzen, was laut Pflegestatistik 2021 40 %\r\naller vollstation\u00e4ren Pflegepl\u00e4tze in Baden-W\u00fcrttemberg entspricht.\r\nZu Frage 1: Sind die Zielwerte insbesondere im Hinblick auf die aktuelle Situation auf\r\ndem Arbeits- und Ausbildungsmarkt f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte und das Ziel der Sicherstellung der\r\npflegerischen Versorgung in ihrer H\u00f6he und ihrer Methodik sachgerecht?\r\nNach Einsch\u00e4tzung der BWKG sind die Zielwerte weder in der H\u00f6he noch in der angewandten\r\nMethodik sachgerecht.\r\nA. H\u00f6he der Zielwerte in Zusammenschau mit dem Arbeits- und Ausbildungsmarkt\r\nf\u00fcr Pflegekr\u00e4fte\r\nBaden-W\u00fcrttemberg z\u00e4hlt zu den Bundesl\u00e4ndern, welches bundesweit die h\u00f6chsten rahmenvertraglich\r\nvereinbarten Personalschl\u00fcssel hat.\r\na) Betrachtung der Gesamtmenge des Personalbedarfs f\u00fcr Pflege und Betreuung\r\nSetzt man die bislang in Baden-W\u00fcrttemberg geltende untere Personalbandbreite f\u00fcr\r\neine durchschnittliche 100-Betten-Einrichtung ins Verh\u00e4ltnis zu den dargelegten Zielwerten,\r\nergibt sich folgendes Bild:\r\nDerzeitige untere Bandbreite der Personalschl\u00fcssel laut Rahmenvertrag:\r\nGeplante Zielwerte gem\u00e4\u00df \u00a7 113c Abs. 8 SGB XI\r\nRahmenvertrag BW\r\nPersonalschl\u00fcssel\r\n1 0 6,11\r\n2 17 4,76\r\n3 36 3,26\r\n4 32 2,55\r\n5 15 2,32\r\n100 33,63 Resultierende Vollkr\u00e4fte\r\n* Beispielhafte Verteilung nach Pflegestatistik\r\nPflegegrad Belegung*\r\ngeplante Zielwerte n. \u00a7 113c Abs. 8\r\nPersonalanhaltswerte\r\n1 0 0,1765\r\n2 17 0,2332\r\n3 36 0,3259\r\n4 32 0,4402\r\n5 15 0,5362\r\n100 37,83 Resultierende Vollkr\u00e4fte\r\n* Beispielhafte Verteilung nach Pflegestatistik\r\nPflegegrad Belegung*\r\nSchreiben \"Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c\r\nAbs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\" vom 14.06.2024\r\nSeite 3\r\nDie neuen Zielwerte w\u00fcrden somit im statistischen Durchschnitt bei der 100-Betten-Einrichtung\r\nzu einer Steigerung um 4,20 VK (12,5 %) der mindestens ben\u00f6tigten Vollkr\u00e4fte\r\nf\u00fchren.\r\nGem\u00e4\u00df der oben erw\u00e4hnten Umfrage liegt der \u00fcberwiegende Anteil der Pflegeeinrichtungen\r\nin Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcber den derzeit geltenden unteren Personalbandbreiten/\r\nKorridorwerten:\r\nVergleicht man das tats\u00e4chlich vorhandene Ist-Personal aus der Umfrage mit den dargelegten\r\nneuen Zielwerten, so erg\u00e4be sich allerdings, dass nicht nur 0,2 % der Einrichtungen\r\nden unteren Korridorwert nicht erreichen, sondern dass 4,68 % der Einrichtungen\r\ndiese neuen Vorgaben zum jetzigen Zeitpunkt nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnten. Zu ber\u00fccksichtigen\r\nist hierbei, dass zum Zeitpunkt der Abfrage eine Refinanzierung von Leasingpersonal\r\nm\u00f6glich war, was seit In-Kraft-Treten des Pflegeunterst\u00fctzungs- und -entlastungsgesetzes\r\n(PUEG) nicht mehr m\u00f6glich ist. Viele Einrichtungen m\u00fcssen daher seither auf Leasing-\r\nPersonen verzichten. Ohne Leihpersonal k\u00f6nnten nach der Umfrage aber sogar 10,20 %\r\nder Einrichtungen in Baden-W\u00fcrttemberg die Untergrenzen-Zielwerte nicht erf\u00fcllen.\r\nAus unserer Sicht empfiehlt sich dringend eine Absenkung der Zielwerte. Wird an dieser\r\nGr\u00f6\u00dfenordnung festgehalten, muss klar hervorgehoben werden, dass es sich um eine\r\nZielperspektive handelt, deren Erreichung rund 10 Jahre in Anspruch nehmen kann.\r\n6,0%\r\n39,3%\r\n47,8%\r\n6,7%\r\n0,2%\r\noberer Korridorwert\r\n(4,37 / 3,4 / 2,41 / 1,84 / 1,67) und\r\nbesser\r\nmax. zu vereinbarender\r\nPersonalschl\u00fcssel\r\n(4,47 / 3,49 / 2,47 / 1,9 / 1,72)\r\nzw. max. Personalschl\u00fcssel und\r\nMittelwert des Korridors\r\nzw. Mittelwert des Korridors und\r\nunterem Korridorwert\r\nunterer Korridorwert\r\n(6,11 / 4,76 / 3,26 / 2,55 / 2,32)\r\nVereinbarte Personalschl\u00fcssel gem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 2\r\nLandesrahmenvertrag\r\nSchreiben \"Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c\r\nAbs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\" vom 14.06.2024\r\nSeite 4\r\nb) Qualifikationsniveau-bezogene Betrachtung\r\nEklatanter f\u00e4llt die Differenz zwischen dem \u201eIst\u201c und den vorgeschlagenen Zielwerten bei\r\nder Betrachtung der einzelnen Qualifikationsniveaus aus.\r\nF\u00fcr die Qualifikationsniveaus 1 - 2 sowie 4 l\u00e4ge die Anzahl der Einrichtungen, welche die\r\nneuen Zielvorgaben nicht erreichen w\u00fcrden, auf einem vergleichbaren Niveau wie unter\r\nZiffer a) f\u00fcr das gesamte Pflegepersonal dargestellt. Beim Hilfskraftpersonal mit landesrechtlich\r\ngeregelter Helfer- oder Assistenzausbildung in der Pflege mit einer Ausbildungsdauer\r\nvon mindestens einem Jahr (QN3) k\u00f6nnten hingegen 526 der 598 befragten Einrichtungen\r\ndie Zielwerte nicht erreichen.\r\nDies entspricht 87,96 % der Einrichtungen!\r\nIm Schnitt verf\u00fcgten die Einrichtungen in Baden-W\u00fcrttemberg nach der Umfrage im Jahr\r\n2023 \u00fcber 11,8 % Personal im Bereich des Hilfskraftpersonals mit einj\u00e4hriger Ausbildung.\r\nDies ist schon eine deutliche Steigerung im Vergleich zu den Zahlen des Statistischen Landesamtes\r\nf\u00fcr das Jahr 2019, wonach der Anteil der examinierten Pflegehilfskr\u00e4fte bei gerade\r\neinmal 6,4 % lag. Diese Steigerung ist den massiven Anstrengungen aller Beteiligter\r\n(Schulen, Tr\u00e4ger, Verb\u00e4nde, Ministerien) zu verdanken, die zur verst\u00e4rkten Nutzung der\r\nSchulfremdenpr\u00fcfung und zu einem leichten Anstieg der Auszubildendenzahlen in den\r\nJahren 2019 \u2013 2021 gef\u00fchrt haben:\r\nFachkraftpersonal\r\n49,7%\r\nHilfskraftpersonal\r\nmit einj\u00e4hriger\r\nAusbildung\r\n11,8%\r\nHilfskraftpersonal\r\nohne Ausbildung\r\n38,5%\r\nIst-Personal nach Qualifikationsgruppen\r\nSchreiben \"Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c\r\nAbs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\" vom 14.06.2024\r\nSeite 5\r\nAuszubildendenzahlen im Schuljahr 2019/2020\r\nGesamt 3.119 Azubi\r\nKrankenpflegehilfe 21 %\r\nAltenpflegehilfe normal 39 %\r\nAltenpflege Migra (zweij\u00e4hrig) 40 %\r\nAuszubildendenzahlen im Schuljahr 2020/2021\r\nGesamt 3.423 Azubi\r\nKrankenpflegehilfe 21 %\r\nAltenpflegehilfe normal 43 %\r\nAltenpflege Migra (zweij\u00e4hrig) 40 %\r\nAuszubildendenzahlen im Schuljahr 2021/2022\r\nGesamt 3.455 Azubi\r\nKrankenpflegehilfe 21 %\r\nAltenpflegehilfe normal 48 %\r\nAltenpflege Migra (zweij\u00e4hrig) 31 %\r\nBei diesen Zahlen ist zu bedenken, dass ein gro\u00dfer Teil der Absolventen eine Fachkraftausbildung\r\nangeschlossen hat und damit gar nicht als examinierte Hilfskraft t\u00e4tig ist.\r\nSelbst wenn das Ausbildungsniveau gehalten werden kann, wird es noch viele Jahre dauern,\r\nbis der Bedarf an Hilfskr\u00e4ften mit einj\u00e4hriger Ausbildung gedeckt werden kann. Und\r\ndabei bildet Baden-W\u00fcrttemberg weit \u00fcberdurchschnittlich im Hilfe-/Assistenzbereich\r\naus (fast jeder f\u00fcnfte Azubi in Deutschland macht seine Ausbildung in Baden-W\u00fcrttemberg).\r\nZu dem aufgezeigten absoluten Mangel an mindestens einj\u00e4hrig Examinierten kommt\r\nnoch hinzu, dass die QN3 - Kr\u00e4fte in Baden-W\u00fcrttemberg sehr heterogen \u00fcber die Einrichtungen\r\nverteilt sind. Der \u00fcberwiegende Anteil der Einrichtungen verf\u00fcgt aktuell \u00fcber\r\nkeine bzw. nur eine sehr geringe Anzahl an QN3 - Kr\u00e4ften, einige wenige Einrichtungen\r\nk\u00f6nnen die Obergrenze nach \u00a7 113c Abs. 1 S. 1 Nr. 2 SGB XI ausf\u00fcllen.\r\nEine Umsetzung einer eigenen unteren Bandbreite f\u00fcr QN3-Kr\u00e4fte l\u00e4sst sich somit zum\r\naktuellen Zeitpunkt f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Einrichtungen in Baden-W\u00fcrttemberg nicht realisieren,\r\nes sei denn, man ist bereit, eine drastische Platzzahlreduzierung hinzunehmen.\r\nDie Leistungserbringerverb\u00e4nde in Baden-W\u00fcrttemberg fordern in ihren aktuellen Rahmenvertragsverhandlungen\r\ndaher eine personelle Untergrenze, welche keine Differenzierung\r\nnach Qualifikationsniveaus vorsieht, sondern nur erg\u00e4nzend eine Bandbreite f\u00fcr\r\ndie Fachkr\u00e4fte ausweist.\r\nNach dem Verst\u00e4ndnis der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle l\u00e4sst die Natur von Zielwerten den Rahmenvertragsparteien\r\nauch entsprechenden Spielraum auf der Landesebene.\r\nc) Risikofaktor Ausbildungsreform\r\nEs ist alles andere als sicher, dass das bisherige Ausbildungsniveau gehalten werden\r\nkann. Die geplante bundesrechtliche Regelung der Assistenzausbildung stellt leider einen\r\nerheblichen Risikofaktor dar. Die Reform soll zwar die Ausbildungszahlen steigern; dieses\r\nSchreiben \"Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c\r\nAbs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\" vom 14.06.2024\r\nSeite 6\r\nZiel konnte aber schon bei der Reform der Fachkraftausbildung nicht wie gew\u00fcnscht erreicht\r\nwerden.\r\nEs ist im Gegenteil zu bef\u00fcrchten, dass die Absolventenzahlen durch die Reform zur\u00fcckgehen\r\nwerden, wenn nicht noch kluge Weichenstellungen vorgenommen werden:\r\n- Eine Verl\u00e4ngerung der Ausbildungszeit \u00fcber ein Jahr hinaus senkt die Ausbildungskapazit\u00e4t.\r\nDenn die Ausbildungsressourcen bei Schulen und Einrichtungen sind beschr\u00e4nkt.\r\nSo besteht schon jetzt ein gro\u00dfer Mangel bei den Lehrenden, der sich\r\nschon allein aufgrund der Demographie immer weiter versch\u00e4rfen wird. Zudem lassen\r\nsich viele potenzielle Interessenten nur mit einer kurzen Ausbildung gewinnen.\r\n- Die \u00dcbertragung der Anforderungen an Schule und Praxisort aus der Fachkraftausbildung\r\nauf die Assistenzausbildung w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass etliche Akteure nicht\r\nmehr ausbildungsf\u00e4hig sind und damit diese Ausbildungsressource verloren geht.\r\n- Ausl\u00e4ndische Azubi sind ein essenziell wichtiges Rekrutierungs-Reservoir, das aufgrund\r\nder neuen Weichenstellungen bei der Fachkr\u00e4fteeinwanderung noch intensiver\r\ngenutzt werden kann. Diese Azubi brauchen aber aufw\u00e4ndige Sprachqualifizierungen.\r\nIn Baden-W\u00fcrttemberg gibt es das Erfolgsmodell der zweij\u00e4hrigen \u201eMigra-\r\nAusbildung\u201c, welche die fachlichen Inhalte der einj\u00e4hrigen Hilfeausbildung mit intensivem\r\nSprachunterricht verbindet (vgl. die obigen Zahlen). Vergleichbares braucht es\r\nauch f\u00fcr eine Bundesregelung!\r\n- Es d\u00fcrfen keine H\u00fcrden f\u00fcr den Erwerb des Abschlusses au\u00dferhalb der regul\u00e4ren\r\nAusbildung aufgebaut werden \u2013 bislang gibt es in Baden-W\u00fcrttemberg keine Beschr\u00e4nkungen\r\nbeim Zugang zur sog. \u201eSchulfremdenpr\u00fcfung\u201c.\r\nB. Methodik der Zielwerte\r\nDie Methodik in Form eines \u201elinearen\u201c Abschlags in H\u00f6he von 20 % von den in \u00a7 113c\r\nAbs. 1 SGB XI geregelten Obergrenzen f\u00fcr die einzelnen Qualifikationsniveaus ist in Frage\r\nzu stellen.\r\nSie beinhaltet eine gleichm\u00e4\u00dfige Reduktion um 20 % der Personalanhaltswerte \u00fcber alle\r\nQualifikationsniveaus. Aus qualitativer Sicht hat sich allerdings bereits bei der Festlegung\r\nder Obergrenzen die Frage gestellt, ob die im Rahmen der \u201eRothgang-Studie\u201c f\u00fcr eine\r\ngr\u00f6\u00dfere Personalmenge errechnete Verteilung zwischen den drei Personalgruppen auf\r\ndie nunmehr gesetzlich geregelte geringere Personalmenge einfach \u00fcbertragen werden\r\nkonnte. Die Frage stellt sich nun zugespitzt f\u00fcr die Festlegung von Untergrenzen, bei denen\r\nes um eine signifikant geringere Personalmenge geht.\r\nBei einer geringeren Personalmenge muss der Fachkraftanteil h\u00f6her ausfallen, da es einen\r\n\u201eFachkraft-Sockelbedarf\u201c gibt. Dieser umfasst die Vorbehaltsaufgaben nach \u00a7 4 PflBG\r\nund weitere pflegerische Aufgaben, die aufgrund ihrer Komplexit\u00e4t und Schwierigkeit\r\nnicht an Nichtfachkr\u00e4fte delegierbar sind und daher von Fachkr\u00e4ften \u00fcbernommen werden\r\nm\u00fcssen. Es muss daher immer eine Mindestbesetzung mit Fachkr\u00e4ften sichergestellt\r\nsein.\r\nSchreiben \"Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c\r\nAbs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\" vom 14.06.2024\r\nSeite 7\r\nDie Forderung der Leistungserbringer in den Rahmenvertragsverhandlungen in Baden-\r\nW\u00fcrttemberg beinhaltet zudem deutliche Unterschiede in den Bandbreiten je nach Pflegegrad.\r\nZu Frage 2: Sind nach Ihrer Einsch\u00e4tzung Anpassungen nach oben oder unten erforderlich?\r\nW\u00e4re im Hinblick auf die verschiedenen Qualifikationsniveaus und Pflegegrade\r\nbzw. andere landesspezifische Sonderregelungen ggf. eine differenziertere Vorgehensweise\r\nangezeigt?\r\nBei der Gesamtmenge legen die Realit\u00e4ten des Arbeits- und Ausbildungsmarktes \u2013 wie\r\noben ausgef\u00fchrt \u2013 eine Anpassung nach unten nahe. Bei QN4 sollten die Untergrenzen\r\naufgrund des Sockelbedarfs h\u00f6her liegen als bislang vorgesehen.\r\nDie zuvor ausgef\u00fchrten Aspekte des Arbeits- und Ausbildungsmarkts zeigen \u00fcberdies,\r\ndass bei den Untergrenzen die Differenzierung zwischen dem QN1 und 2-Niveau einerseits\r\nund dem QN3-Niveau andererseits noch nicht umsetzbar ist.\r\nWichtig ist eine Klarstellung, dass es den Einrichtungen ohne besondere Begr\u00fcndung\r\nm\u00f6glich ist, sich innerhalb der Bandbreiten in den einzelnen Pflegegraden flexibel zu\r\nvereinbaren und auch f\u00fcr die einzelnen Qualifikationsniveaus unterschiedliche Setzungen\r\nzu treffen (z. B. mittlere Bandbreite bei den Pflegehilfskr\u00e4ften, untere Bandbreite\r\nbei den Pflegefachkr\u00e4ften in PG 3; untere Bandbreite bei den Pflegehilfskr\u00e4ften, obere\r\nBandbreite bei den Pflegefachkr\u00e4ften in PG 5).\r\nBei einer bundesweiten Festlegung der Untergrenzen f\u00fcr die Mindestpersonalbesetzung\r\nmit Fachkr\u00e4ften ist die Erf\u00fcllung von Vorbehaltsaufgaben und von nicht delegierbaren\r\nFachkraftaufgaben f\u00fcr eine durchschnittliche Einrichtung zwingend zu ber\u00fccksichtigen\r\n(Sockelbedarf!). Ist dies nicht m\u00f6glich, muss zumindest bei Festhalten an dem vorgeschlagenen\r\n\u201elinearen Ansatz\u201c in Form eines \u201eBeipackzettels\u201c darauf hingewiesen werden,\r\ndass die rechnerischen Zielwerte f\u00fcr die Untergrenzen f\u00fcr den Fachkraftanteil aufgrund\r\nder Fachkrafterfordernisse h\u00e4ufig nicht umsetzbar sind.\r\nDer entsprechende Bedarf an QN3-Mitarbeitenden, wie ihn \u00a7 113c SGB XI vorsieht, wird\r\nauch in Baden-W\u00fcrttemberg in den kommenden Jahren nicht realisierbar sein, weshalb\r\nFachkr\u00e4fte einen gro\u00dfen Teil der f\u00fcr den \u201eMittelbau examinierten Hilfskraft/QN3\u201c vorgesehenen\r\nAufgaben weiterhin \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Diese Aufgaben m\u00fcssen au\u00dferdem\r\ndurch erfahrene Hilfskr\u00e4fte \u00fcbernommen werden, die wegen eines fehlenden Examens\r\n(formale Qualifikation) \u00a7 113c Abs. 1 Nr. 1 SGB XI zuzuordnen sind, aber \u00fcber die f\u00fcr die\r\nT\u00e4tigkeit erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten aufgrund von Einweisung und Berufserfahrung\r\nverf\u00fcgen (\u201ematerielle Kompetenz\u201c).\r\nWenn entsprechend der Systematik des \u00a7 113c Abs. 1 SGB XI an der Dreiteilung festgehalten\r\nwird, muss klar zum Ausdruck gebracht werden, dass die Rahmenvertragsparteien\r\nin dieser \u00dcbergangsphase hiervon abweichen und eine gemeinsame Untergrenze f\u00fcr\r\nNicht-Fachkr\u00e4fte vereinbaren k\u00f6nnen.\r\nAufgrund der durch die Umfrage belegten Umsetzungsschwierigkeiten insbesondere in\r\nBezug auf die QN3-Kr\u00e4fte hat sich in Baden-W\u00fcrttemberg der ordnungsrechtliche\r\nSchreiben \"Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c\r\nAbs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\" vom 14.06.2024\r\nSeite 8\r\nNormgeber, der anfangs die Systematik des \u00a7 113c Abs. 1 SGB XI in das Ordnungsrecht\r\n\u00fcbertragen wollte, dazu entschieden, von Vorgaben f\u00fcr die Besetzung im Hinblick auf\r\n\u00a7 113c Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 SGB XI vorl\u00e4ufig Abstand zu nehmen.\r\nIn den aktuellen Rahmenvertragsverhandlungen in Baden-W\u00fcrttemberg werden von\r\nSeiten der Verb\u00e4nde der Leistungserbringer folgende Punkte gefordert:\r\n1. Anhebung der aktuellen Untergrenze um ca. 10 % mit einer \u00dcbergangsfrist f\u00fcr Einrichtungen,\r\nwelche dies derzeit nicht erf\u00fcllen, um einen Personalaufbau zu erm\u00f6glichen\r\nund eine Platzzahlreduktion zu vermeiden.\r\n2. Keine Differenzierung der Qualifikationsniveaus bei den Hilfskr\u00e4ften. Untergrenzen\r\nim Bereich der QN3 werden in den n\u00e4chsten Jahren f\u00fcr viele Einrichtungen aufgrund\r\ndes nicht zur Verf\u00fcgung stehenden Personals nicht umsetzbar sein. Eine Untergrenze\r\nin diesem Bereich w\u00fcrde zwangsl\u00e4ufig zu einer Platzzahlreduzierung f\u00fchren.\r\n3. Der Anteil der Fachkr\u00e4fte muss bei der Untergrenze unver\u00e4ndert bei 50 % liegen, da\r\nzum einen Vorbehaltsaufgaben dies erfordern und zum anderen der Mittelbau an\r\nQN3 noch nicht vorhanden ist.\r\nWir bitten vor dem Hintergrund der dargestellten Sachverhalte, den vorgelegten Entwurf\r\nnochmals zu \u00fcberarbeiten. Aufgrund der \u00c4nderungen der Rahmenbedingungen bei der\r\nRefinanzierung, Verg\u00fctung und Gewinnung von Pflegepersonal haben zwischenzeitlich\r\npraktisch alle Tr\u00e4ger die klare Zielrichtung, Personal aufzubauen, wenn dies m\u00f6glich ist.\r\nFast die H\u00e4lfte der an der baden-w\u00fcrttembergischen Umfrage teilnehmenden Einrichtungen\r\nwenden bereits die maximal m\u00f6glichen Personalschl\u00fcssel aus dem Rahmenvertrag\r\nan und \u00fcber 90 % der Einrichtungen in Baden-W\u00fcrttemberg haben einen Personalschl\u00fcssel\r\nvereinbart, der mindestens dem Mittelwert des Korridors nach den aktuell geltenden\r\nPersonalbandbreiten nach \u00a7 17 des Rahmenvertrags entspricht. Die Tatsache, dass aufgrund\r\nder schwierigen Arbeitsmarktbedingungen in den vergangenen Jahren noch nicht\r\neinmal die kostenneutralen F\u00f6rderprogramme nach \u00a7 8 Abs. 6 und auch \u00a7 84 Abs. 9\r\nSGB XI ausgesch\u00f6pft werden konnten, zeigt aber, wie schwierig die Umsetzung eines Personalaufbaus\r\ninzwischen ist.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und insbesondere ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch, in dem wir Ihnen unsere\r\nPosition und die Ergebnisse unserer Umfrage noch einmal erl\u00e4utern k\u00f6nnen, stehen wir\r\nIhnen sehr gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichem Gru\u00df\r\nJoachim Hessler\r\nAnlage I - Ergebnisse der Umfrage zur Personalbemessung\r\nUmfrage der Leistungserbringer zur Personalbemessung\r\nZeitraum der Erhebung: 20.04.2023 - 02.05.2023\r\nR\u00fccklauf: 635 Einrichtungen\r\nAuswertungsgrundlage\r\n- 598 Einrichtungen\r\nGrundlage der Auswertung sind nach Plausibilisierung der Daten 598 Einrichtungen.\r\n- 39.400 Pl\u00e4tze\r\nDiese Einrichtungen halten rund 39.400 Pl\u00e4tze vor.\r\nRund 72% dieser Einrichtungen verf\u00fcgen \u00fcber eine Kapazit\u00e4t von mehr als 45 Pl\u00e4tzen.\r\nAbbildung 1: Einrichtungen nach Pl\u00e4tzen\r\n- umfasst 40% der vollstation\u00e4ren Dauerpflegepl\u00e4tze in Baden-W\u00fcrttemberg\r\nUnter Einbezug der Ergebnisse aus der Pflegestatistik 2021, in der f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg\r\n98.600 vollstation\u00e4re Dauerpflegepl\u00e4tze ausgewiesen werden, entspricht dies 40% aller\r\nvollstation\u00e4ren Dauerpflegepl\u00e4tze in Baden-W\u00fcrttemberg.\r\n- Belegungsstruktur\r\nDie durchschnittliche Belegungsstruktur der Einrichtungen entspricht in etwa\r\nder durchschnittlichen Belegungsstruktur in Baden-W\u00fcrttemberg (Ergebnisse\r\nder Pflegestatistik 2021), mit einer leichten Verschiebung von Pflegegrad 4\r\nund 5 hin zu Pflegegrad 3.\r\nAbbildung 2: Belegung nach Pflegegraden\r\n0,5%\r\n17,3%\r\n37,8%\r\n30,4%\r\n14,0%\r\n0,0%\r\n17,0%\r\n36,0%\r\n32,0%\r\n15,0%\r\nPflegegrad 1 Pflegegrad 2 Pflegegrad 3 Pflegegrad 4 Pflegegrad 5\r\nUmfrageteilnehmer Pflegestatistik 2021\r\n11,1%\r\n17,1%\r\n33,2%\r\n17,1%\r\n21,6%\r\n30 Pl\u00e4tze und\r\nweniger\r\n31 bis 45 Pl\u00e4tze 46 bis 75 Pl\u00e4tze 76 bis 90 Pl\u00e4tze mehr als 90 Pl\u00e4tze\r\n1 / 6\r\nAnlage zur Stellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle vom 14.06.2024, Seite 1\r\nAnlage I - Ergebnisse der Umfrage zur Personalbemessung\r\nStatus Quo - vereinbarte Personalschl\u00fcssel gem\u00e4\u00df \u00a7 17 Landesrahmenvertrag (LRV)\r\nDie vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen haben ein gro\u00dfes Intresse eine gute\r\npersonelle Auststattung im Bereich Pflege und Betreuung vorzuhalten:\r\n- \u00dcber 90% der Einrichtungen haben einen Personalschl\u00fcssel f\u00fcr Pflege und Betreuung\r\nvereinbart, der mindestens dem Mittelwert des Korridors \u00a7 17 Nr. 2 LRV entspricht\r\n(Mittelwert oder besser).\r\n- Den maximal m\u00f6glichen Personalschl\u00fcssel haben 45% der Einrichtungen vereinbart\r\n(4,47 / 3,49 / 2,47 / 1,9 / 1,72 oder besser).\r\nAbbildung 3: Anteil Einrichtungen nach vereinbarten Personlschl\u00fcsseln\r\n- 94% der Einrichtungen machen zus\u00e4tzlich vom Sonderpersonalschl\u00fcssel verantwortliche\r\nPflegefachkraft (PDL) gem\u00e4\u00df \u00a7 17 Nr. 2a LRV und\r\n- 90% der Einrichtungen vom Sonderpersonalschl\u00fcssel Qualit\u00e4t gem\u00e4\u00df \u00a7 17 Nr. 2b LRV\r\ngebrauch.\r\nAbbildung 4: Anteil Einrichtungen mit vereinbarten Sonderpersonalschl\u00fcsseln\r\n45,3%\r\n47,8%\r\n6,7%\r\n0,2%\r\nmax. zu vereinbarender\r\nPersonalschl\u00fcssel\r\n(4,47 / 3,49 / 2,47 / 1,9 / 1,72\r\noder besser)\r\nzw. max. Personalschl\u00fcssel und\r\nMittelwert des Korridors\r\nzw. Mittelwert des Korridors und\r\nunterem Korridorwert\r\nunterer Korridorwert\r\n94%\r\n90%\r\nPDL\r\nQualit\u00e4t\r\n2 / 6\r\n- 2 -\r\nAnlage I - Ergebnisse der Umfrage zur Personalbemessung\r\nAusstattung mit Fachkr\u00e4ften\r\nDie Daten aus der Umfrage machen deutlich, dass die Fachkraftsituation in den\r\nEinrichtungen bereits heute angespannt ist.\r\n- \u00dcber alle Einrichtungen hinweg wird 4% des Fachkraft-Einsatzes durch Leiharbeit\r\nerbracht. Die Situation in den einzelnen Einrichtungen differenziert jedoch deutlich.\r\nSo m\u00fcssen 32,8% der Einrichtungen auf Leiharbeit zur\u00fcckgreifen, um die Fachkraftvorgaben\r\nerf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. Bei 8% der Einrichtungen liegt der Anteil des Leiharbeitseinsatzes\r\nsogar bei 20% und mehr.\r\nAnteil Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften\r\nAnteil\r\nEinrichtungen\r\nohne Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften 67,2%\r\nbis zu 5% Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften 7,4%\r\n5% bis zu 10% Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften 9,4%\r\n10% bis zu 15% Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften 4,7%\r\n15% bis zu 20% Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften 3,2%\r\n20% bis zu 25% Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften 3,8%\r\n25% Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften und mehr 4,3%\r\nAbbildung 5: Anteil Einrichtungen nach Anteil der Leiharbeit\r\n- Trotz der vollst\u00e4ndigen Refinanzierung \u00fcber die Pflegekassen haben mit 37,8 % der\r\nEinrichtungen weniger als die H\u00e4lfte zus\u00e4tzliche Fachkraftstellen nach \u00a7 8 (6) SGB XI\r\nbeantragt und lediglich 23,2 % das Potenzial voll ausgesch\u00f6pft. Es ist davon auszugehen, dass\r\nauch dies auf die angespannte Personalsituation zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, die es den Einrichtungen\r\nnicht erm\u00f6glicht hat, die zus\u00e4tzlichen Fachkraftstellen zu besetzen bzw. voll auszusch\u00f6pfen.\r\nAbbildung 6: Anteil Einrichtungen mit zus\u00e4tzlichen Fachkraftstellen\r\n- Rund 7 % der Einrichtungen wenden die 40-20-40 Regelung gem\u00e4\u00df \u00a7 9 LPersVo an.\r\nAbbildung 7: Anteil Einrichtungen, die \u00a7 9 LPersVo anwenden\r\nbeantragt:voll\r\nausgesch\u00f6pft\r\n23,2%\r\nbeantragt: anteilig\r\nausgesch\u00f6pft\r\n14,5%\r\nnicht beantragt\r\n62,2%\r\nAnwendung \u00a7 9 LPersVo\r\n7%\r\n93%\r\n3 / 6\r\nAnlage zur Stellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle vom 14.06.2024, Seite 3\r\nAnlage I - Ergebnisse der Umfrage zur Personalbemessung\r\nKonsequenzen aus der Anpassung der Landespersonalverordnung\r\nDas Festsetzen der h\u00f6chstens zu vereinbarenden Personalmenge des \u00a7 113c Abs. 1 Nr. 3\r\nals neue ordnungsrechliche Mindestmenge f\u00fcr Fachkr\u00e4fte wirkt sich je nach\r\nAusgangssituation der Einrichtungen unterschiedlich aus. Die im Rahmen der Auswertung\r\nvorgenommenen Vergleichsrechnungen lassen bef\u00fcrchten, dass sich die bereits angespannte\r\nFachkraftsituation dadurch weiter versch\u00e4rft.\r\n- Der Vergleich, der in den Einrichtungen derzeit vorgehaltenen Fachkr\u00e4fte mit der neuen\r\nordnungrechtlichen Mindestmenge 113c Abs. 1 Nr. 3 f\u00fcr Fachkr\u00e4fte zeigt, dass 27,4% der\r\nEinrichtungen eine Unterdeckung an Fachkr\u00e4ften aufweisen w\u00fcrden.\r\nVgl. IST-Fachkr\u00e4fte (inkl. Leiharbeit) zu 113 c (1) Nr. 3\r\nAnteil\r\nEinrichtungen\r\nAnteil\r\nEinichtungen\r\nkumuliert *\r\nbis zu 5% Unterdeckung 7,7% 27,4%\r\n5% bis zu 10% Unterdeckung 6,5% 19,7%\r\n10% bis zu 15% Unterdeckung 4,7% 13,2%\r\n15% bis zu 20% Unterdeckung 2,7% 8,5%\r\n20% bis zu 25% Unterdeckung 2,2% 5,9%\r\n25% Unterdeckung und mehr 3,7% 3,7%\r\nAbbildung 8: Anteil Einrichtungen nach Fachkraft Unterdeckung (inkl. Leiharbeit)\r\n- Wird das bereits heute durch Leiharbeit gedeckte Personal bei den IST-Fachkr\u00e4ften\r\nin der Einrichtungen nicht ber\u00fccksichtigt, erh\u00f6ht sich der Anteil der Einrichtungen,\r\ndie eine Unterdeckung aufweisen w\u00fcrden auf 35,6%. Bei rund 9% der Einrichtungen\r\nw\u00fcrde sich eine Unterdeckung von 25% und mehr ergeben.\r\nVgl. IST-Fachkr\u00e4fte (ohne Leiharbeit) zu 113 c (1) Nr. 3\r\nAnteil\r\nEinrichtungen\r\nAnteil\r\nEinichtungen\r\nkumuliert*\r\nbis zu 5% Unterdeckung 8,0% 35,6%\r\n5% bis zu 10% Unterdeckung 6,0% 27,6%\r\n10% bis zu 15% Unterdeckung 5,2% 21,6%\r\n15% bis zu 20% Unterdeckung 3,5% 16,4%\r\n20% bis zu 25% Unterdeckung 4,0% 12,9%\r\n25% Unterdeckung und mehr 8,9% 8,9%\r\nAbbildung 9: Anteil Einrichtungen nach Fachkraft Unterdeckung (ohne Leiharbeit)\r\nAbbildung 10: Anteil Einrichtungen nach Fachkraft Unterdeckung (ohne Leiharbeit)\r\n* aufsummierter Anteil der Einrichtungen, die eine Unterdeckung an Fachkr\u00e4ften aufweisen w\u00fcrden\r\nan allen Einrichtungen, die sich an der Umfrage beteiligt haben\r\n35,6%\r\n27,6%\r\n21,6%\r\n16,4%\r\n12,9%\r\n8,9%\r\n0%\r\n10%\r\n20%\r\n30%\r\n40%\r\n0% 5% 10% 15% 20% 25%\r\nAnteil der Einrichtungen\r\nUnterdeckung Ist-Fachkr\u00e4fte im Vgl. zur Personalmenge nach 113c Abs. 1 Nr.3\r\n4 / 6\r\n- 4 -\r\nAnlage I - Ergebnisse der Umfrage zur Personalbemessung\r\n- Durch die Festsetzung der Fachkraft-Mindestmenge auf die Personalanhaltswerte\r\ndes 113c Abs. 1 Nr.3 w\u00fcrde sich bei rund 20% der Einrichtungen ein Anteil an Fachkr\u00e4ften\r\nvon mehr als 50% ergeben (bezogen auf den derzeitgen Personalbestand).\r\nJe nach Ausgangssituation der Einrichtung, die im wesentlichen durch den bisher\r\nvereinbarten Personalschl\u00fcssel bestimmt ist, kann der Anteil der Fachkr\u00e4fte dabei deutlich\r\n\u00fcber der bisher geltenden 50% Fachkraftquote liegen. Der Maximalwert unter den\r\nEinrichtungen, die sich an der Umfrage beteiligt haben, l\u00e4ge bei einem Fachkraftanteil\r\nvon 63%. F\u00fcr diese Einrichtungen w\u00fcrde die Festsetzung des 113c Abs.1 Nr. 3 als neue\r\nordnungsrechliche Mindestmenge mit einem Mehrbedarf an Fachkr\u00e4ften einhergehen.\r\n- Kann der Mehrbedarf an Fachkr\u00e4ften nicht gedeckt werden, kann das bestehende\r\nVersorgungsangebot nicht in vollem Umfang aufrecht erhalten werden und es\r\nist mit einer Reduzierung von Pl\u00e4tzen zu rechnen. Nach Berechnungen auf Basis der\r\nfehlenden Fachkr\u00e4fte w\u00e4ren 4,5% der Pl\u00e4tze in Gefahr. Wird zus\u00e4tzlich das durch\r\nLeiharbeit gedeckte Personal in den Einrichtungen nicht ber\u00fccksichtigt, erh\u00f6ht sich dieser\r\nAnteil auf 7,2%.\r\nBetroffene Pl\u00e4tze\r\nbei FK-Vorgaben\r\n113c (1) Nr. 3\r\nVgl. IST Fachkraft (inkl. Leiharbeit) u.113c (1) Nr.3 4,5%\r\nVgl. IST Fachkraft (ohne Leiharbeit) u. 113c (1) Nr.3 7,2%\r\nAbbildung 11: Anteil Pl\u00e4tze, die vom Abbau betroffen sind\r\n5 / 6\r\nAnlage zur Stellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle vom 14.06.2024, Seite 5\r\nAnlage I - Ergebnisse der Umfrage zur Personalbemessung\r\nWirkung eines Abschlags auf die Minderstvorgabe 113c Abs. 1 Nr. 3\r\n- Ein prozentualer Abschlag auf die Personalanhaltswerte des 113c Abs. 1 Nr. 3 bei den\r\nordnungsrechtlichen Vorgaben w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit die Anzahl der Einrichtungen mit\r\neinem Mehrbedarf an Fachkr\u00e4ften zu reduzieren. Ein Abschlag von 10% auf die Personalanhaltswerte\r\ndes 113c Abs.1 Nr. 3 w\u00fcrde die betroffenen Einrichtungen von 35,6% auf\r\neinen Anteil von 21,1% reduzieren.\r\nAbschl\u00e4ge auf 113c (1) Nr. 3 ohne Leiharbeit\r\nAnteil\r\nEinrichtungen\r\nkumuliert*\r\n0% 35,6%\r\n5% 27,1%\r\n10% 21,1%\r\n15% 14,9%\r\n20% 8,9%\r\n25% 5,9%\r\nAbbildung 12: Anteil betroffene Einrichtungen bei Abschlag (ohne Leiharbeit)\r\n- Wird zus\u00e4tzlich das bereits heute durch Leiharbeit gedeckte Personal bei den IST-Fachkr\u00e4ften\r\nin der Einrichtungen ber\u00fccksichtigt, w\u00fcrde sich der Anteil der betroffnen Einrichtungen\r\nvon 27,4% auf einen Anteil von 11,9% reduzieren.\r\nAbschl\u00e4ge auf 113c (1) Nr. 3 bei Ber\u00fccksichtigung\r\nder Leiharbeit\r\nAnteil\r\nEinrichtungen\r\nkumuliert*\r\n0% 27,4%\r\n5% 19,4%\r\n10% 11,9%\r\n15% 7,7%\r\n20% 3,7%\r\n25% 2,3%\r\nAbbildung 13: Anteil betroffene Einrichtungen bei Abschlag (inkl. Leiharbeit)\r\nAbbildung 14: Anteil betroffene Einrichtungen bei Abschlag (inkl. Leiharbeit)\r\n*aufsummierter Anteil der Einrichtungen, die die neuen ordnungsrechlichen Vorgaben bei entsprechendem\r\nprozentualen Abschlag nicht erf\u00fcllen w\u00fcrden, an allen Einrichtungen, die sich an der Umfrage\r\nbeteiligt haben\r\n27,4%\r\n19,4%\r\n11,9%\r\n7,7%\r\n3,7%\r\n2,3%\r\n0%\r\n5%\r\n10%\r\n15%\r\n20%\r\n25%\r\n30%\r\n0% 5% 10% 15% 20% 25%\r\nAnteil Einrichtungen\r\nAbschlag auf die Personalanhaltswerte 113c Abs. 1 Nr 3\r\n6 / 6\r\n- 6 -"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf f\u00fcr eine Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c Abs. 8 SGB XI"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/96/321822/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250218.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008525",
                "regulatoryProjectTitle": "Krankenhaustransparenzgesetz ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Offener Brief der 16 Krankenhausgesellschaften der L\u00e4nder\r\nHerrn\r\nProfessor Dr. Karl Lauterbach, MdB\r\nBundesminister f\u00fcr Gesundheit\r\nMauerstr. 29\r\n10117 Berlin Berlin, 12. M\u00e4rz 2024\r\nVorwurf der Hetze und Diffamierung der Deutschen Krankenhausgesellschaft (DKG)\r\nSehr geehrter Herr Minister Lauterbach,\r\nmit gro\u00dfer Emp\u00f6rung haben wir Ihren Vorwurf der \u201eHetze\u201c und Ihre Gleichsetzung der Deutschen\r\nKrankenhausgesellschaft mit der Argumentation der AfD zur Kenntnis genommen. Diese Entgleisung\r\nist der Tiefpunkt in Ihrer andauernden Diffamierung der Deutschen Krankenhausgesellschaft und ihrer\r\nhochrangigen Vertreter. Sie treffen damit uns alle, die wir die DKG tragen.\r\nSeit Beginn Ihrer Amtszeit haben Sie jedes Angebot von uns f\u00fcr einen konstruktiven Dialog und eine\r\naktive Mitwirkung an der von Ihnen geplanten Krankenhausreform ausgeschlagen. Stattdessen\r\nmussten wir uns wiederholt Ihren Lobbyistenvorwurf gefallen lassen, obwohl Sie wissen, dass die\r\nDeutsche Krankenhausgesellschaft der vom Gesetzgeber bestimmte Selbstverwaltungstr\u00e4ger f\u00fcr die\r\ndeutschen Krankenh\u00e4user und damit f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende Gesundheitsversorgung ist, und damit\r\nlegitimer und vom Gesetz bevollm\u00e4chtigter Vertreter der deutschen Krankenh\u00e4user gegen\u00fcber der\r\nPolitik.\r\nSeit Ihrem Amtsantritt gab es von Ihrer Seite keine Einladung an die Deutsche Krankenhausgesellschaft\r\nzu einem offiziellen Gespr\u00e4ch \u00fcber Ihre Vorhaben zur Krankenhausreform. Anstelle eines\r\nkonstruktiven Dialogs haben Sie von Anfang an darauf gezielt, Ihre Reform gegen die Gemeinschaft der\r\nKrankenhaustr\u00e4ger durchzusetzen. So zielt die von Ihnen mit angeblichen Fakten gef\u00fchrte\r\nQualit\u00e4tsdebatte darauf ab, die deutsche Krankenhauslandschaft in gute und schlechte Krankenh\u00e4user\r\nzu spalten und die Bev\u00f6lkerung mit Blick auf die Versorgungsqualit\u00e4t in ihrer Heimatregion zu\r\nverunsichern. Ein gro\u00dfer Sozialdemokrat hat den Satz gepr\u00e4gt: Vers\u00f6hnen statt spalten. Das sehen wir\r\nderzeit nicht.\r\nDie Krankenhausversorgung in Deutschland steht mitten in einem kalten Strukturwandel. Neben den\r\nbekannten Insolvenzen und Krankenhausschlie\u00dfungen sind praktisch alle Krankenhaustr\u00e4ger aktuell\r\ngezwungen, harte Kostensenkungsma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren, die unweigerlich auch zu einer\r\nBeeintr\u00e4chtigung der Patientenversorgung f\u00fchren werden. Auf diese Zusammenh\u00e4nge und Ihre\r\nVerantwortung als zust\u00e4ndiger Minister hinzuweisen ist keine \u201eHetze\u201c, sondern notwendiger Ausdruck\r\nunserer tiefen Sorge um die Patientenversorgung in Deutschland. Ihre Botschaften von der\r\nEnt\u00f6konomisierung, Entb\u00fcrokratisierung und der Existenzsicherung bedarfsnotwendiger\r\nKrankenh\u00e4user sind ohne Substanz. Kein Vorschlag von Ihnen erreicht diese Ziele, wie unsere\r\nAuswirkungsanalysen zu Ihren Reformans\u00e4tzen zeigen.\r\nAnlage 2 des BWKG-Rundschreibens 7/2024 vom 13.03.2024\r\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die wirtschaftliche Notlage der Krankenh\u00e4user nicht alleine auf Ihre Politik\r\nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Die L\u00e4nder haben \u00fcber Jahrzehnte hinweg ihre Investitionsverpflichtungen str\u00e4flich\r\nvernachl\u00e4ssigt. Dennoch sind Sie verantwortlich f\u00fcr die deutliche Versch\u00e4rfung der wirtschaftlichen\r\nMisere seit Ihrem Amtsantritt. Die von der Bundesregierung zur Verf\u00fcgung gestellten Einmalzahlungen\r\nf\u00fcr die Energiehilfen sind nicht durch Ihre Einsicht, sondern durch unseren monatelangen Protest zu\r\nStande gekommen. Diese Energiehilfen haben die Notlage teilweise abgefedert. Sie sind jetzt\r\nausgelaufen. Die nicht refinanzierten inflationsbedingten Kostensteigerungen bleiben uns jedoch\r\nerhalten. Jeden Monat m\u00fcssen die Krankenhaustr\u00e4ger 500 Millionen Euro aus eigenen Mitteln als\r\nDefizitausgleich mitbringen, um die Patientenversorgung in Deutschland sicherzustellen. Sie haben die\r\nGelegenheit verpasst, als Erg\u00e4nzung zum Transparenzgesetz eine Anpassung der Landesbasisfallwerte\r\nvorzunehmen und damit den kalten Strukturwandel abzumildern und dies auch ohne jede negative\r\nKonsequenz f\u00fcr die Beitragszahler. Die L\u00f6sung daf\u00fcr steht im Koalitionsvertrag, n\u00e4mlich der erh\u00f6hte\r\nSteuerzuschuss zum Ausgleich f\u00fcr versicherungsfremde Leistungen. Sie aber unternehmen nichts in\r\ndiese Richtung.\r\nDamit tragen Sie als Minister die Verantwortung f\u00fcr die aus dem kalten Strukturwandel resultierenden\r\nBeeintr\u00e4chtigungen der Patientenversorgung in Deutschland. Nehmen Sie die Hinweise der Deutschen\r\nKrankenhausgesellschaft ernst, die in Ihrer Verantwortung f\u00fcr die Patientenversorgung vor diesen\r\nFehlentwicklungen eindringlich warnt. Ihr Versuch, durch die Gleichsetzung der Argumentation der\r\nDeutschen Krankenhausgesellschaft mit der einer in Teilen vom Verfassungsschutz als gesichert\r\nrechtsextrem eingestuften Partei Ihren inhaltlichen Kritiker bei der Krankenhausreform mundtot zu\r\nmachen und zu diskreditieren, ist ein Schaden f\u00fcr das demokratische Miteinander in Deutschland.\r\nAuch daf\u00fcr tragen Sie die Verantwortung.\r\nWir erwarten von Ihnen, dass Sie sich von Ihrem uns\u00e4glichen Vergleich und dem Vorwurf der Hetze\r\ndistanzieren und mit der DKG und ihren Mitgliedsverb\u00e4nden in einen konstruktiven Dialog eintreten\r\nmit dem Ziel, die Krankenhausversorgung in Deutschland in einem planvollen Prozess\r\nweiterzuentwickeln. Dazu waren wir immer bereit und sind es auch heute noch. Es liegt nun an Ihnen,\r\ndieses Angebot endlich aufzugreifen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,\r\nLandrat Heiner Scheffold Landr\u00e4tin Tamara Bischof\r\nVorsitzender 1. Vorsitzende\r\nBrit Ismer Dr. Detlef Troppens\r\nVorsitzende Vorsitzender\r\nUwe Zimmer Dr. Claudia Brase\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nDr. Christian H\u00f6ftberger Dr. Hanns-Diethard Voigt\r\nPr\u00e4sident Vorsitzender\r\nDr. Hans-Heinrich Aldag Matthias Blum\r\nVorsitzender Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nDr. Hartmut M\u00fcnzel Manfred Klein\r\nVorsitzender Vorsitzender\r\nDr. Sven U. Langner Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00fctte\r\nVorsitzender Vorsitzender\r\nLandespastor Heiko Na\u00df Dr. Gundula Werner\r\nVorsitzender Vorsitzende"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/55/321824/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250221.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008526",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetzesentwurf zur Krankenhausreform (KHVVG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Krankenh\u00e4user \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFinanzielle Situation der Krankenh\u00e4user\r\nDie wirtschaftliche Lage der Krankenh\u00e4user in Baden-W\u00fcrttemberg ist dramatisch. Sie haben das Jahr 2023 mit einem Defizit von insgesamt 670 Mio. Euro abgeschlossen und f\u00fcr 2024 erwarten sie auf Basis ihrer Wirtschaftspl\u00e4ne ein erneutes Rekorddefizit von ca. 900 Mio. Euro. Insgesamt ist damit allein in den vergangenen zwei Jahren eine L\u00fccke von \u00fcber 1,5 Mrd. Euro entstanden.\r\nBesonders hart trifft die Kliniken der Inflationssprung der Jahre 2022 und 2023. Dadurch wurden dauerhafte Preiserh\u00f6hungen verursacht, denen aber auf der Erl\u00f6sseite nur Einmalzahlungen ge-gen\u00fcberstanden. Diese haben kurzfristig sehr geholfen, f\u00fchren aber nicht zum dauerhaften Aus-gleich der Kostensteigerungen. Versch\u00e4rft werden die Defizite durch willk\u00fcrliche Eingriffe der Bun-desregierung in die Krankenhausfinanzierung, wie etwa die Absenkung der Fallpauschalenverg\u00fc-tung und die Ver\u00e4nderung des Berechnungsmechanismus des Landesbasisfallwerts zu Lasten der Krankenh\u00e4user. Nicht gel\u00f6st sind auch die seit vielen Jahren bestehenden Probleme wie die nicht finanzierten Kosten aufgrund des \u00fcberdurchschnittlichen Lohn- und Preisniveaus im Land und die immer weiter steigenden Kosten f\u00fcr Leiharbeitnehmer.\r\nBWKG-Forderungen:\r\nDie Krankenh\u00e4user m\u00fcssen finanziell stabilisiert werden, und zwar schnell und nachhaltig:\r\n\u2022\r\nDauerhafte Finanzierung der Inflationskosten durch Anhebung des Landesbasisfallwertes um 4% und R\u00fccknahme der willk\u00fcrlichen Eingriffe in die Krankenhausfinanzierung.\r\n\u2022\r\nVollst\u00e4ndige Finanzierung s\u00e4mtlicher Personalkostensteigerungen und quantitative Begren-zung der Leiharbeit f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte.\r\n\u2022\r\nSichere Planungsgrundlagen und ad\u00e4quate Ausgestaltung der finanziellen Rahmenbedingun-gen f\u00fcr ambulante Leistungen der Krankenh\u00e4user.\r\n2.\r\nKrankenhausreform\r\nBaden-W\u00fcrttemberg hat bereits eine sehr effiziente Krankenhausversorgungsstruktur, der Hand-lungsbedarf ist hier geringer als in anderen L\u00e4ndern. Vor der Reform muss eine solide Finanz-grundlage geschaffen werden. Vor allem muss der Defizitsockel, der in 2022 und 2023 entstanden ist und die Kliniken jetzt Jahr f\u00fcr Jahr belastet, beseitigt werden. Dies ist bisher im Krankenhausre-formgesetz nicht vorgesehen. Wenn das so bleibt, wird das negative Folgen f\u00fcr die Versorgung der Bev\u00f6lkerung in Baden-W\u00fcrttemberg haben (l\u00e4ngere Wege, Wartelisten, Leistungseinschr\u00e4n-kungen). Zudem greift die geplante Reform tief in die Planungskompetenzen der L\u00e4nder ein und es wird gutachterlich bezweifelt, dass das Reformgesetz tats\u00e4chlich zustimmungsfrei ist.\r\nBWKG-Forderungen:\r\n\u2022\r\nEine gro\u00dfe Krankenhausreform ist nur auf Basis eines m\u00f6glichst gro\u00dfen politischen Grund-konsenses m\u00f6glich. Dieser Konsens muss durch die Bundesregierung geschaffen werden.\r\n2\r\n\u2022\r\nUnabdingbare Voraussetzung f\u00fcr eine Krankenhausreform ist, dass die massive Unterfinan-zierung der Krankenh\u00e4user (Defizitsockel aus 2022/2023) beseitigt wird. Dazu geh\u00f6rt auch, dass die Investitionsfinanzierung der L\u00e4nder auf das notwendige Niveau angehoben wird.\r\n\u2022\r\nIm Zentrum der Krankenhausplanung muss der Bedarf der Menschen stehen, die notwendi-gen und qualitativ hochwertigen Krankenhausleistungen in annehmbarer Zeit zu erreichen. Dazu soll das gestufte Krankenhausversorgungssystem weiter ausgebaut werden.\r\n\u2022\r\nZur Unterst\u00fctzung der Krankenhausplanung der L\u00e4nder wird die Etablierung der 60 somati-schen Leistungsgruppen aus NRW ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt.\r\n\u2022\r\nKrankenhausplanung ist und bleibt L\u00e4nderaufgabe. Das bedeutet, dass die L\u00e4nder einen hin-reichenden Spielraum bei der Zuweisung der Leistungsgruppen haben m\u00fcssen.\r\n\u2022\r\nFachkliniken m\u00fcssen weiter ihren Platz in der Krankenhausversorgung haben.\r\n\u2022\r\nDie Ambulantisierung von Krankenhausleistungen soll durch einen \u201eAmbulant-klinischen Be-reich\u201c unterst\u00fctzt werden, der \u2013 nach internationalem Vorbild \u2013 eine ambulante Leistungser-bringung am Krankenhaus ausschlie\u00dflich durch die Krankenh\u00e4user erm\u00f6glicht.\r\n\u2022\r\nNotwendige Anpassungsprozesse m\u00fcssen ohne Beteiligung der Tr\u00e4ger finanziert werden. Das muss im Rahmen des Transformationsfonds festgelegt werden.\r\n3.\r\nPersonalmangel\r\nEs m\u00fcssen die Weichen f\u00fcr eine hinreichende Personalausstattung der Krankenh\u00e4user in allen er-forderlichen Qualifikationsstufen gestellt werden. Insgesamt ben\u00f6tigen die Krankenh\u00e4user mehr examinierte Pflegefachpersonen aus der Ausbildung, zus\u00e4tzliche Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland und mehr Bereitschaft, eine Teilzeitbesch\u00e4ftigung aufzustocken. Die Bedeutung akademisch qualifi-zierter Pflegekr\u00e4fte k\u00f6nnte in der Zukunft weiter zunehmen, genauso wie die von Pflegehilfskr\u00e4f-ten. Die Chancen der Digitalisierung, der Neusortierung von Verantwortlichkeiten sowie der Selbstverantwortung der Bev\u00f6lkerung sind dabei einzubeziehen.\r\nBWKG-Forderungen:\r\n\u2022\r\nDie Rahmenbedingungen f\u00fcr die Krankenh\u00e4user m\u00fcssen so gestaltet werden, dass sie ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern attraktive Arbeitsbedingungen bieten k\u00f6nnen.\r\n\u2022\r\nEs m\u00fcssen Rahmenbedingungen zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t der pflegerischen und medi-zinischen Berufe geschaffen und der jeweils ad\u00e4quate Einsatz von Fach- und Hilfskr\u00e4ften ge-f\u00f6rdert werden.\r\n4.\r\nAbbau von B\u00fcrokratie und \u00dcberregulierung\r\nDie \u00fcberbordende B\u00fcrokratie bindet viel Arbeitszeit des \u00e4rztlichen und des Pflegepersonals. Das hat gro\u00dfe Unzufriedenheit bei den Menschen zur Folge, die ihren Beruf gew\u00e4hlt haben, um sich um die Patientinnen und Patienten zu k\u00fcmmern, sie zu behandeln und zu versorgen.\r\nBWKG-Forderung:\r\n\u2022\r\nDie bestehende b\u00fcrokratische Belastung in den Krankenh\u00e4usern muss systematisch reduziert werden und es darf keine zus\u00e4tzlichen b\u00fcrokratischen Belastungen geben, wenn nicht gleich-zeitig andere abgebaut werden. Konkrete Vorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieabbau werden gerne zur Verf\u00fcgung gestellt."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/e1/321826/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260280.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008527",
                "regulatoryProjectTitle": "Freie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/b6/321828/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260281.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008528",
                "regulatoryProjectTitle": "Direkteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/dd/321830/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260282.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008529",
                "regulatoryProjectTitle": "Aufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c6/f0/321832/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260285.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008530",
                "regulatoryProjectTitle": "Beteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/38/321834/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260286.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008531",
                "regulatoryProjectTitle": "Ber\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/2c/321836/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260288.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008532",
                "regulatoryProjectTitle": "Finanzierung von Personalkosten in Reha-Kliniken",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/16/321838/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260289.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008533",
                "regulatoryProjectTitle": "Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a0/8b/321840/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260290.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008534",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten von Reha-Einrichtungen, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ambulante und station\u00e4re Rehabilitation \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nFreie Klinikwahl unter den zugelassenen Einrichtungen ohne Mehrkostentragung\r\nVersicherte, die eine Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag in Anspruch nehmen wollen, die ihre Krankenkasse nicht ausgew\u00e4hlt hat, m\u00fcssen die sogenannten Mehrkosten zur H\u00e4lfte selbst tra-gen, wenn die Krankenkasse den Klinikwunsch f\u00fcr nicht angemessen erachtet. Im Akutbereich so-wie bei Reha-Leistungen der Rentenversicherung gilt ein freies und uneingeschr\u00e4nktes Klinikwahl-recht unter den zugelassenen Leistungserbringern.\r\nBWKG-Forderung: Auch im GKV-Bereich m\u00fcssen die Versicherten jede geeignete Reha-Klinik mit Versorgungsvertrag w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne sich finanziell an den Reha-Kosten zu beteiligen.\r\n2.\r\nDirekteinleitung von Reha- und Vorsorgema\u00dfnahmen\r\nEine Anschluss-Rehabilitation wird direkt nach einer station\u00e4re Krankenhausbehandlung durchge-f\u00fchrt, um die Leistungsf\u00e4higkeit im Alltag und Beruf wiederherzustellen. Die DRV-Bund praktiziert seit langem erfolgreich das sogenannte \u201eDirekteinleitungsverfahren\u201c bei bestimmten Indikatio-nen, das einen z\u00fcgigen \u00dcbergang in die Reha-Versorgung gew\u00e4hrleistet. Antr\u00e4ge auf Anschluss-Reha bei Krankenkassen werden hingegen gepr\u00fcft.\r\nBWKG-Forderung: Eine \u00e4rztlich verordnete bzw. vom Krankenhaus empfohlene medizinische Re-habilitationsleistung darf nicht mehr von den Krankenkassen abgelehnt werden, sondern sollte schnellstm\u00f6glich vom Arzt direkt eingeleitet werden.\r\n3.\r\nAufhebung der Budgetierung der Teilhabeausgaben in der Rentenversicherung\r\nIn der Rentenversicherung sind die Reha-Ausgaben seit Jahren \u201egedeckelt\u201c, obwohl viele Fr\u00fchver-rentungen durch Reha vermieden werden k\u00f6nnen. Angesichts der Aufwertung einzelner Leis-tungsbereiche, wie Kinder-Reha und Pr\u00e4vention, sowie einer m\u00f6glichen weiteren Verschiebung des Renteneintrittsalters ist ein Festhalten an der Budgetierung widerspr\u00fcchlich.\r\nBWKG-Forderung: Die im SGB VI geregelte Begrenzung des Teilhabebudgets ist aufzuheben. Alter-nativ ist das Reha-Budget am voraussichtlichen Teilhabebedarf zu bemessen sowie die limitie-rende Demografie-Komponente zu streichen.\r\n4.\r\nBeteiligung der Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen\r\nAn qualifizierten Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte d\u00fcrfen die Krankenkassen nicht sparen. Der noch im Arbeitsentwurf zur Reform der sozialen Pflegeversicherung enthaltene Vorschlag, die Pflegeversicherung an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte zu beteiligen, muss dringend wieder aufgegriffen und gesetzlich geregelt werden.\r\nBWKG-Forderung: Die Pflegeversicherung muss an den Kosten von Reha-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Versicherte beteiligt werden.\r\n2\r\n5.\r\nBer\u00fccksichtigung von ganzt\u00e4gig ambulanten Reha-Kliniken\r\nIm SGB V ist festgelegt, dass Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen im Sinne des Gesetzes nur station\u00e4re Einrichtungen sind. Es gibt jedoch keinen sachlichen Grund, warum Einrichtungen, die ausschlie\u00dflich ambulante Vorsorge- oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erbringen, nicht unter den Begriff der Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung im Sinne des SGB V fallen sollten. Durch diese Regelungsl\u00fccke werden ambulante Rehabilitationseinrichtungen in der Gesetzgebung oft \u00fcbersehen und erfahren somit Nachteile.\r\nBWKG-Forderung: Die Erweiterung des \u00a7 107 Abs. 2 SGB V um ganzt\u00e4gig ambulante Reha-Kliniken ist unbedingt nachzuholen.\r\n6.\r\nFinanzierung von Personalkosten\r\nDas Gesetz sieht vor, dass die Zahlung tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen (bzw. entspre-chender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen) bei Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Reha-Tr\u00e4gern und Leistungserbringern nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann. Diese Formulierung wird von der Rentenversicherung so interpretiert, dass die Zahlung von Verg\u00fctungen in gleicher H\u00f6he, ohne dass ein Tarifvertrag zugrunde liegt, nicht ber\u00fccksichtigt wer-den muss. Dies f\u00fchrt zu einer existenzbedrohenden Ungleichbehandlung der nicht tarifgebunde-nen Rehabilitationskliniken, ohne dass es daf\u00fcr einen rechtfertigenden Grund gibt.\r\nBWKG-Forderung: \u00a7 15 Abs. 3 SGB VI und \u00a7 38 Abs. 2 SGB IX m\u00fcssen so angepasst werden, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglicher Verg\u00fctungen nicht als unwirtschaft-lich abgelehnt werden kann.\r\n7.\r\nReha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zulassen\r\nDie Reha-Kliniken befinden sich im Wettbewerb um qualifiziertes Personal, insbesondere bei den Pflegefachkr\u00e4ften. Sie sind als Ausbildungstr\u00e4ger sehr gut geeignet und wollen auch Verantwor-tung f\u00fcr die Ausbildung der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen. Es ist deshalb unerl\u00e4sslich, Reha-Kliniken als Ausbildungstr\u00e4ger zuzulassen und sie an der Ausbildungsfinanzierung zu beteiligen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nBWKG-Forderung: Es ist dringend notwendig, das im Koalitionsvertrag formulierte Vorhaben, die Reha-Kliniken an der Pflegeausbildung zu beteiligen, im Pflegeberufegesetz umzusetzen.\r\n8.\r\n\u00dcbernahme von Digitalisierungskosten, die nicht \u00fcber die Telematik-Zusch\u00fcsse abgedeckt sind\r\nDie Digitalisierung wird in vielen anderen Gesundheitseinrichtungen finanziell gef\u00f6rdert \u2013 nur nicht in der Reha. Dabei gibt es im Reha-Bereich viele Anwendungsm\u00f6glichkeiten wie z.B. die elektronische Patientenakte (ePA). Um die Digitalisierung in der Reha mit hoher Intensit\u00e4t voran-zutreiben, ben\u00f6tigen die Reha-Kliniken eine ausreichende und langfristige Finanzierung der Inves-titionskosten. \u00dcber die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anbindung an die Telematikinfrastruktur hinaus besteht ein dringender Investitionsbedarf der Reha-Kliniken in diesem Bereich.\r\nBWKG-Forderung: Es ist ein Digitalisierungs-Zuschlag erforderlich, der die notwendige finanzielle Grundlage f\u00fcr Rehabilitationseinrichtungen schafft, um das Ziel der erfolgreichen Digitalisierung zu erreichen. F\u00fcr Investitionen in eine moderne und sichere IT und ihren Betrieb sind ausreichend Mittel notwendig."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/89/321842/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260100.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008535",
                "regulatoryProjectTitle": "Generalistische Pflegeassistenzausbildung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Langzeitpflege \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nBundesrechtliche Regelung einer Pflegeassistenzausbildung\r\nWegen des steigenden Fachkraftmangels sollen k\u00fcnftig verst\u00e4rkt examinierte Pflegeassistenz-kr\u00e4fte einfache Pflegeaufgaben \u00fcbernehmen und dreij\u00e4hrig ausgebildete Pflegefachkr\u00e4fte sich auf schwierige Aufgaben und die Steuerung konzentrieren.\r\nDie derzeit landesrechtlich geregelten Assistenzausbildungen sollen nun durch eine bundesrecht-lich geregelte generalistische Pflegeassistenzausbildung abgel\u00f6st werden. Dabei muss sicherge-stellt werden, dass die aus der Fachkraftausbildung bekannten Engpassproblematiken nicht auch in der Assistenzausbildung auftreten. Das w\u00e4re nicht im Sinne der guten Versorgung der Pflegebe-d\u00fcrftigen.\r\nBWKG-Forderungen:\r\n\u2022\r\nDie einj\u00e4hrige Ausbildung muss bestehen bleiben. Sie bietet einen niedrigschwelligen Ein-stieg in einen attraktiven Beruf. Eine Ausbildungsdauer von 1,5 Jahren ist kein guter Kompro-miss, da meist nur ein Ausbildungsbeginn pro Jahr m\u00f6glich ist und so Leerlaufzeiten entste-hen w\u00fcrden. Eine l\u00e4nger als ein Jahr dauernde Ausbildung ben\u00f6tigt mehr finanzielle und per-sonelle Ressourcen und f\u00fchrt zusammen mit dem stetig wachsenden Lehrermangel zu weni-ger Ausbildungspl\u00e4tzen. F\u00fcr die einj\u00e4hrige Ausbildung spricht auch, dass daneben dann das Erfolgsmodell einer 2-j\u00e4hrigen \u201eMigranten\u201c-Ausbildung einschlie\u00dflich Sprachqualifikation weitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnte.\r\n\u2022\r\nDie Schulfremdenpr\u00fcfung muss erhalten bleiben. Sie ist eine bew\u00e4hrte und wichtige M\u00f6g-lichkeit f\u00fcr praxiserfahrene ungelernte Hilfskr\u00e4fte, das Examen ohne Schulbesuch abzulegen. Gerade Personen mittleren Lebensalters, die einen informellen Einstieg in die Pflege gefun-den haben, sind h\u00e4ufig nicht zu einer regul\u00e4ren Ausbildung zu motivieren.\r\n\u2022\r\nErwerb des Assistenzabschlusses w\u00e4hrend der Fachkraftausbildung. Es braucht eine gesetzli-che Vorgabe im Pflegeberufegesetz, dass Fachkraft-Azubis mit Bestehen der Zwischenpr\u00fc-fung in der Fachkraftausbildung automatisch den Assistenzabschluss erwerben.\r\n\u2022\r\nBeschr\u00e4nkung auf zwei Pflichteins\u00e4tze. Die generalistische Assistenzausbildung muss sich auf zwei Praxiseinsatzstellen beschr\u00e4nken. Mehr Einsatzorte k\u00f6nnen \u00fcberfordern, machen wie in der Fachkraftausbildung eine aufw\u00e4ndige Koordination erforderlich und f\u00fchren \u2013 vor allem wegen des Mangels an ambulanten Einsatzorten \u2013 zum Wegfall von Ausbildungspl\u00e4tzen, wenn nicht auch Krankenhausambulanzen als Einsatzort zugelassen werden.\r\n\u2022\r\nRealistische Qualifikationsvorgaben f\u00fcr Schulen und Praxisorte. F\u00fcr das Lehrpersonal ist ein Bachelor ausreichend \u2013 die Masteranforderung ist selbst f\u00fcr die Fachkraftausbildung nicht in absehbarer Zeit erf\u00fcllbar. 300 Stunden berufsp\u00e4dagogische Qualifikation f\u00fcr die praxisanlei-tende Fachkraft am Praxisort k\u00f6nnen kleinere Einrichtungen \u2013 insbesondere ambulante Pfle-gedienste \u2013 oft nicht leisten. Entweder muss eine regelm\u00e4\u00dfige Fortbildung ausreichen oder\r\n2\r\nes m\u00fcssen \u201eTandeml\u00f6sungen\r\n\u201c zugelassen werden, bei denen eine anleitende Kraft ohne Qualifikation von der Schule oder einer externen Person unterst\u00fctzt wird.\r\n2. Heimrechtlicher \u00c4nderungsbedarf\r\nAus den praktischen Erfahrungen mit dem Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz (WBVG) und der versch\u00e4rften Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs zu \u00a7 87a SGB XI ergibt sich dringender \u00c4nde-rungsbedarf. Die Regelungen des WBVG haben zu einem starken Zuwachs an B\u00fcrokratie beim Ab-schluss und bei der Durchf\u00fchrung von Heimvertr\u00e4gen gef\u00fchrt.\r\nBWKG-Forderungen:\r\n\u2022\r\nZahlungspflicht nach Auszug. Nach der BGH-Rechtsprechung k\u00f6nnen durch Auszug des Bewoh-ners alle Zahlungspflichten jederzeit beendet werden. Es ist nicht nachvollziehbar, warum der Versto\u00df gegen heimvertragliche K\u00fcndigungsfristen dadurch belohnt wird, dass entstehende Ein-nahmeausf\u00e4lle von der Einrichtung bzw. von der restlichen Bewohnerschaft zu tragen sind.\r\n\u2022\r\nPlatz-/Reservierungsgeb\u00fchr. Nach einer weiteren BGH-Entscheidung ist die Vereinbarung einer \u201ePlatz-/ Reservierungsgeb\u00fchr\u201c f\u00fcr die Zeit vor der Aufnahme in das Pflegeheim bis zum tats\u00e4chli-chen Einzugstermin unwirksam. Damit wird den Interessenten f\u00fcr einen Heimplatz und ihren An-geh\u00f6rigen jegliche M\u00f6glichkeit genommen, sich einen verf\u00fcgbaren \u201eWunschheimplatz\u201c, den sie aus unterschiedlichsten Gr\u00fcnden nicht unmittelbar antreten k\u00f6nnen, f\u00fcr ein paar Tage bis zum tats\u00e4chlichen Einzug zu sichern.\r\n\u2022\r\nAnwendung des WBVG auf Kurzzeit- und Tagespflege. Obwohl sich die Kurzzeitpflege und die teilstation\u00e4re Pflege im Versorgungscharakter deutlich von der vollstation\u00e4ren Pflege unter-scheiden, werden die Regelungen des WBVG in G\u00e4nze angewendet. Insbesondere die mit dem WBVG ausgeweiteten K\u00fcndigungsrechte der Bewohnerinnen und Bewohner (jederzeit fristlos in den ersten zwei Wochen) passen nicht zu den Besonderheiten der Kurzzeitpflege. Die fr\u00fchere Sonderregelung des Heimgesetzes, wonach befristete Vertr\u00e4ge nur au\u00dferordentlich gek\u00fcndigt werden konnten, sollte daher wieder aufgegriffen werden. Dann k\u00f6nnte eine Abwesenheitsver-g\u00fctung berechnet werden, wenn der Kurzzeitpflegegast nicht kommt und der Platz nicht ander-weitig belegt werden kann.\r\n\u2022\r\nEntb\u00fcrokratisierung bei Heimvertrag und Erh\u00f6hungsschreiben. Im Sinne der Entb\u00fcrokratisie-rung und Ressourcenschonung ist der tats\u00e4chliche Nutzen der mit dem WBVG eingef\u00fchrten In-formationspflichten beim Heimvertragsabschluss f\u00fcr k\u00fcnftige Heimbewohner zweifelhaft. Glei-ches gilt f\u00fcr Schreiben zur Erh\u00f6hung der Heimkosten. Hierbei ist es ist kaum m\u00f6glich, eine Prakti-kabilit\u00e4t f\u00fcr die Einrichtungen und Kundenfreundlichkeit (z. B. in Form der vereinfachten Darstel-lung) mit der Erf\u00fcllung der gesetzlichen Anforderungen in Einklang zu bringen. Angesichts einer Insolvenzwelle im Pflegebereich (vgl. BT-Drs. 20/10990) sollte ein Schwerpunkt auf die Verfah-rensvereinfachungen im Pflegevertrags- und Verg\u00fctungsrecht gelegt werden, um regelm\u00e4\u00dfige Vereinbarungsverfahren zu optimieren/zu beschleunigen und so einen Beitrag zur Liquidit\u00e4tssi-cherung der Pflegeeinrichtungen zu leisten.\r\n\u2022\r\nKeine Ausdehnung der WBVG-Regelungen auf den ambulanten Pflegebereich. Eine Erweite-rung der b\u00fcrokratiebelastenden Regelungen des WBVG wird abgelehnt, insbesondere auf den ambulanten Pflegebereich. Ausufernde Informationspflichten von Pflegediensten vor und w\u00e4h-rend des Vertragsverh\u00e4ltnisses sind weder leistbar noch praxistauglich."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/dd/321844/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260295.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008535",
                "regulatoryProjectTitle": "Generalistische Pflegeassistenzausbildung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Neue bundesrechtliche Regelung f\u00fcr eine generalistische Pflegeausbildung\r\nUnter Bezug auf die die Fachlichen Empfehlungen der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe f\u00fcr die gesetzliche Regelung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung (Stand 16.02.2024) sieht die BWKG dringenden Nachbesserungsbedarf:\r\n-\r\nDauer der Ausbildung (4.3)\r\nDie BWKG h\u00e4lt in der Gesamtschau eine einj\u00e4hrige Ausbildung mit nur zwei Pflichteins\u00e4tzen f\u00fcr geboten. Diese Ausbildung muss zur Ber\u00fccksichtigung des langsameren Lerntempos einen hohen Anteil fachpraktischen Unterricht umfassen. Zudem darf es keinen automatischen Einstieg ins zweite Jahr der Fachkraftausbildung geben.\r\nNachfolgend werden die Gr\u00fcnde f\u00fcr eine einj\u00e4hrige Ausbildung in aller K\u00fcrze zusammengefasst:\r\n\u2022\r\nNiedrigschwelliger Zugang zu einem Ausbildungsberuf mit solider Bezahlung bereits nach ei-nem Jahr \u2013 vielen potenziellen Teilnehmern sind zwei Jahre schlicht zu lang\r\n\u2022\r\nErfolgsmodell Migra-Ausbildung dauert wegen hohem Sprachanteil schon zwei Jahre, drei Jahre w\u00e4ren unattraktiv\r\n\u2022\r\nFehlende Ressourcen f\u00fcr die Ausbildung (vor allem auch zu wenig Lehrpersonal in den Schu-len) + fast doppelte Kosten.\r\nEine Ausbildung, die 18 Monate dauert, ist nicht mit dem j\u00e4hrlichen Ausbildungsrhythmus verein-bar, den die allermeisten Schulen praktizieren. Es entstehen problematische, nicht finanzierte Leerlaufzeiten. Ein direkter Einstieg in das zweite Jahr der Fachkraftausbildung wird oft nicht m\u00f6glich sein. Die kleineren Schulen - vor allem in der Fl\u00e4che -, die nur einen j\u00e4hrlichen Rhythmus bieten k\u00f6nnen, sind unverzichtbar, denn Ortsn\u00e4he ist f\u00fcr viele Azubis ein wichtiger Faktor, sich f\u00fcr oder gegen eine Ausbildung zu entscheiden. Eine Rotation durch drei Pflichteins\u00e4tze w\u00fcrde au\u00dferdem \u2013 anders als bei nur zwei Pflichteins\u00e4t-zen \u2013 wie bei der Fachkraftausbildung eine Koordination voraussetzen. Das sehr komplexe Sys-tem der koordinationsbed\u00fcrftigen Rotation st\u00f6\u00dft - auch ohne praktische Ausbildung in der Pfle-gehilfe - bei der Fachkraftausbildung an die Grenzen, weshalb es dort immer wieder kritisch hin-terfragt wird.\r\n-\r\nSchulfremdenpr\u00fcfung (4.3 Nr. 4 - S. 14): Die Verk\u00fcrzung der Ausbildungszeit auf Null (= Zulassung zur Schulfremdenpr\u00fcfung) kann auf An-trag erfolgen, wenn ein Vorbereitungskurs von 320 h bei einer Pflegeschule absolviert wurde und f\u00fcnf Jahre Berufserfahrung (in Vollzeitt\u00e4tigkeit) vorliegen oder eine nach dem zweiten Ausbil-dungsjahr abgebrochene Fachkraftausbildung.\r\nDiese Vorschl\u00e4ge zur Schulfremdenpr\u00fcfung sind v\u00f6llig inakzeptabel und realit\u00e4tsfern.\r\nEs braucht einen niedrigschwelligen Zugang zur Schulfremdenpr\u00fcfung. Die geforderten f\u00fcnf Jahre Vollzeitpraxiserfahrung sind eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, die von den Verb\u00e4nden in der Altenpflege f\u00fcr die Anerkennung eines dem examinierten Helfer gleichwertigen materiellen Kompetenzstandes ohne formale Pr\u00fcfung gefordert worden war. Von einem Abbrecher nach zwei Jahren Fachkraft-ausbildung noch eine Zusatzma\u00dfnahme von 320 h zu fordern, bevor eine Pr\u00fcfungszulassung er-folgt, ist geradezu absurd. Nach zwei Jahren Fachkraftausbildung muss automatisch eine Zulassung zur Assistenzpr\u00fcfung gew\u00e4hrleistet sein. Dies ist wichtig, um den Personenkreis, der die Fachkraftausbildung nicht ab-schlie\u00dft, f\u00fcr die Pflege halten zu k\u00f6nnen. Dies betrifft nicht nur Abbrecher, sondern auch die Per-sonen, welche durch das Fachkraftexamen fallen. Im Einzelfall mag das Absolvieren zus\u00e4tzlicher Stunden eine sinnvolle Pr\u00fcfungsvorbereitung sein. Dies soll dann aber die Schule entscheiden und den Betreffenden entsprechend beraten. Die Ma\u00dfnahme hingegen allen Personen, die aus einer Fachkraftausbildung kommen, verpflichtend aufzugeben, ist kontraproduktiv.\r\nWichtig ist, dass auch den Pflegeschulen, die nur eine Fachkraftausbildung und keine Assistenz-ausbildung anbieten, die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet wird, im Fall eines Abbruchs oder nicht erfolgrei-chen Abschlusses der Fachkraftausbildung die Assistenzpr\u00fcfung durchzuf\u00fchren. Entstehen f\u00fcr die betroffenen Personen Leerl\u00e4ufe und Wartezeiten ohne gesicherten Lebensunterhalt ist die Ge-fahr sehr gro\u00df, dass sie ganz aus der Pflege ausscheiden. Unser Versorgungssystem kann es sich aber nicht leisten, diese Menschen, die sich schon einmal f\u00fcr eine Pflegeausbildung entschieden haben, zu verlieren.\r\nKlare Forderung der BWKG ist dar\u00fcber hinaus, dass die Zwischenpr\u00fcfung nach zwei Jahren Fach-kraftausbildung als Helferexamen anerkannt wird. Wenn dies tats\u00e4chlich nur durch eine umfas-sende Pr\u00fcfung (schriftlich, m\u00fcndlich, praktisch) m\u00f6glich ist, muss der Bund diese verpflichtend vorschreiben.\r\n-\r\nQualifikation bei der Praxisanleitung (4.5, Nr. 5) Wie in Baden-W\u00fcrttemberg von Verb\u00e4nden und Ministerien wiederholt gemeinsam identifiziert wurde, ist das Fehlen einer Praxisanleitung mit 300 h-Qualifikation ein ma\u00dfgeblicher Grund, wes-halb Praxiseinsatzstellen fehlen. Dies betrifft vor allem die ambulanten Dienste und ist ein erheb-licher limitierender Faktor f\u00fcr die Fachkraftausbildung. Wenn nun auch f\u00fcr die Assistenzausbil-dung f\u00fcr alle Auszubildenden ein ambulanter Einsatz und f\u00fcr diesen das Vorhandensein einer Fachkraft mit einer 300h-Weiterbildung gefordert wird, wird dies nicht funktionieren. Hierf\u00fcr gibt es nur folgende L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten:\r\n1.\r\nEs wird auf die 300 h-Stunden-Qualifikation als zwingende Vorgabe verzichtet und nur die berufsp\u00e4dagogische Fortbildungsverpflichtung zwingend vorgeschrieben. Dies ist die pragmatische L\u00f6sung, auf die man sich in Baden-W\u00fcrttemberg verst\u00e4ndigt hat.\r\n2.\r\nEs werden gesetzlich Tandeml\u00f6sungen f\u00fcr die Praxisanleitung zugelassen. Ein Praxisan-leiter vor Ort ohne formale Praxisanleitungsqualifikation wird von einer Schule oder dem Praxisanleiter eines Praxispartners unterst\u00fctzt.\r\n-\r\nQualifikation des Lehrpersonals (4.4) Sp\u00e4testens ab 2036 ist ein Master-Niveau f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte vorgesehen. Dies wird die f\u00fcr die Ausbildung zur Verf\u00fcgung stehenden Unterrichtsressourcen weiter verringern und dies v\u00f6llig\r\nohne Not: F\u00fcr die durchf\u00fchrungsorientierte Kompetenzvermittlung in der Assistenzausbildung\r\nbraucht es keinen p\u00e4dagogischen Master, sondern erfahrene Praxiskr\u00e4fte mit einer soliden p\u00e4da-gogischen Ausbildung. Da man erkannt hat, dass das Master-Erfordernis eine ernsthafte H\u00fcrde f\u00fcr die Ausbildungskapazit\u00e4ten darstellt, hat man in anderen medizinischen Ausbildungen wie der OTA- oder ATA-Ausbildung bewusst auf das Master-Erfordernis verzichtet.\r\n-\r\nFinanzierung (6)\r\nDie Kostenaufteilung f\u00fcr die Fachkraftausbildung erfolgte nach einem (teils fehlerhaften) Gutach-ten zu einer Ist-Kostenverteilungssituation bei der Fachkraftausbildung, die in dauerhafte Pro-zente umgewandelt wurde. Eine 1 zu 1-\u00dcbertragung der Kostenschl\u00fcssel der Fachkraftausbildung auf die Assistenzausbildung ist sachlich hoch problematisch. Die bisherigen Hilfe-/Assistenzaus-bildungen finden zu einem deutlich gr\u00f6\u00dferen Teil als bei der Fachkraftausbildung bei Tr\u00e4gern in der Altenhilfe als bei Krankenh\u00e4usern statt. Damit m\u00fcsste der Finanzierungsanteil der GKV sin-ken. Dies gilt umso mehr, als die Schulfinanzierung f\u00fcr die Helfer-/Assistenzausbildungen in der Altenpflege \u00fcber die \u00f6ffentliche Hand erfolgt. Konsequenterweise m\u00fcsste daher der Finanzie-rungsanteil der \u00f6ffentlichen Hand f\u00fcr die Assistenzausbildung deutlich erh\u00f6ht werden. Dar\u00fcber hinaus ist es aus Sicht der BWKG geboten, dass ein h\u00f6herer Finanzierungsanteil direkt durch die Pflegeversicherung \u00fcbernommen wird, weil eine noch h\u00f6here Belastung der Bewohner und Kun-den von Pflegeleistungen mit Ausbildungskosten als nicht mehr vertretbar erscheint.\r\nFazit\r\nGemeinsames Ziel aller ist es, mit der St\u00e4rkung der Pflegeassistenzausbildung auf einen demographi-schen Wandel zu reagieren, der uns in den n\u00e4chsten Jahren vor gr\u00f6\u00dfte Herausforderungen stellt, den Versorgungsbedarf zu decken.\r\nDie St\u00e4rkung wird aber nicht gelingen, wenn die vorhandenen Ressourcen nicht ber\u00fccksichtigt wer-den und zudem Probleme, die \u2013 trotz bester Intentionen \u2013 bei der Fachkraftausbildung entstanden sind, nun auch in die Hilfe-/Assistenzausbildung getragen werden. Damit wird man nicht die dringend ben\u00f6tigte Steigerung der Ausbildungszahlen erreichen, es ist im Gegenteil sogar zu bef\u00fcrchten, dass ein gegenteiliger Effekt eintritt. Es sollte in diesem Zusammenhang zur Kenntnis genommen werden, dass sich die Hoffnung einer Attraktivit\u00e4tssteigerung und auf signifikant h\u00f6here Ausbildungszahlen, welche die Politik mit der Reform der Pflegefachkraftausbildung verbunden hat, bislang nicht erf\u00fcllt hat. Leider ist momentan eher eine gegenteilige Entwicklung zu beobachten. F\u00fcr die Assistenz-/Hil-feausbildung braucht es umso dringender pragmatische L\u00f6sungen.\r\nZahlen und Fakten:\r\nFast jeder f\u00fcnfte Azubi in Pflegehilfe- und Assistenzausbildungen in Deutschland macht seine Aus-bildung in Baden-W\u00fcrttemberg!\r\n\u00dcber die letzten Jahre gab es in BW in jedem Kalenderjahr jeweils rund 3.000 \u2013 3.500 Hilfe-Azubi, da-von\r\n-\r\nrund 20 % Krankenpflegehilfe (idR einj\u00e4hrig)\r\n-\r\nrund 40 % Altenpflegehilfe (einj\u00e4hrig)\r\n-\r\nrund 40 % \u201eMigra\u201c-Ausbildung - 2- j\u00e4hrige Ausbildung - Altenpflegehilfe (fachlich einj\u00e4hrig) mit eingebettetem intensivem Deutschunterricht\r\nFachkraftausbildung in BW: rund 18.000 - 19.000 Azubi"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ce/10/321846/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260101.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008536",
                "regulatoryProjectTitle": "Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz (WBVG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Langzeitpflege \u2013 zentrale Themen und Forderungen Juni 2024\r\n1.\r\nBundesrechtliche Regelung einer Pflegeassistenzausbildung\r\nWegen des steigenden Fachkraftmangels sollen k\u00fcnftig verst\u00e4rkt examinierte Pflegeassistenz-kr\u00e4fte einfache Pflegeaufgaben \u00fcbernehmen und dreij\u00e4hrig ausgebildete Pflegefachkr\u00e4fte sich auf schwierige Aufgaben und die Steuerung konzentrieren.\r\nDie derzeit landesrechtlich geregelten Assistenzausbildungen sollen nun durch eine bundesrecht-lich geregelte generalistische Pflegeassistenzausbildung abgel\u00f6st werden. Dabei muss sicherge-stellt werden, dass die aus der Fachkraftausbildung bekannten Engpassproblematiken nicht auch in der Assistenzausbildung auftreten. Das w\u00e4re nicht im Sinne der guten Versorgung der Pflegebe-d\u00fcrftigen.\r\nBWKG-Forderungen:\r\n\u2022\r\nDie einj\u00e4hrige Ausbildung muss bestehen bleiben. Sie bietet einen niedrigschwelligen Ein-stieg in einen attraktiven Beruf. Eine Ausbildungsdauer von 1,5 Jahren ist kein guter Kompro-miss, da meist nur ein Ausbildungsbeginn pro Jahr m\u00f6glich ist und so Leerlaufzeiten entste-hen w\u00fcrden. Eine l\u00e4nger als ein Jahr dauernde Ausbildung ben\u00f6tigt mehr finanzielle und per-sonelle Ressourcen und f\u00fchrt zusammen mit dem stetig wachsenden Lehrermangel zu weni-ger Ausbildungspl\u00e4tzen. F\u00fcr die einj\u00e4hrige Ausbildung spricht auch, dass daneben dann das Erfolgsmodell einer 2-j\u00e4hrigen \u201eMigranten\u201c-Ausbildung einschlie\u00dflich Sprachqualifikation weitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnte.\r\n\u2022\r\nDie Schulfremdenpr\u00fcfung muss erhalten bleiben. Sie ist eine bew\u00e4hrte und wichtige M\u00f6g-lichkeit f\u00fcr praxiserfahrene ungelernte Hilfskr\u00e4fte, das Examen ohne Schulbesuch abzulegen. Gerade Personen mittleren Lebensalters, die einen informellen Einstieg in die Pflege gefun-den haben, sind h\u00e4ufig nicht zu einer regul\u00e4ren Ausbildung zu motivieren.\r\n\u2022\r\nErwerb des Assistenzabschlusses w\u00e4hrend der Fachkraftausbildung. Es braucht eine gesetzli-che Vorgabe im Pflegeberufegesetz, dass Fachkraft-Azubis mit Bestehen der Zwischenpr\u00fc-fung in der Fachkraftausbildung automatisch den Assistenzabschluss erwerben.\r\n\u2022\r\nBeschr\u00e4nkung auf zwei Pflichteins\u00e4tze. Die generalistische Assistenzausbildung muss sich auf zwei Praxiseinsatzstellen beschr\u00e4nken. Mehr Einsatzorte k\u00f6nnen \u00fcberfordern, machen wie in der Fachkraftausbildung eine aufw\u00e4ndige Koordination erforderlich und f\u00fchren \u2013 vor allem wegen des Mangels an ambulanten Einsatzorten \u2013 zum Wegfall von Ausbildungspl\u00e4tzen, wenn nicht auch Krankenhausambulanzen als Einsatzort zugelassen werden.\r\n\u2022\r\nRealistische Qualifikationsvorgaben f\u00fcr Schulen und Praxisorte. F\u00fcr das Lehrpersonal ist ein Bachelor ausreichend \u2013 die Masteranforderung ist selbst f\u00fcr die Fachkraftausbildung nicht in absehbarer Zeit erf\u00fcllbar. 300 Stunden berufsp\u00e4dagogische Qualifikation f\u00fcr die praxisanlei-tende Fachkraft am Praxisort k\u00f6nnen kleinere Einrichtungen \u2013 insbesondere ambulante Pfle-gedienste \u2013 oft nicht leisten. Entweder muss eine regelm\u00e4\u00dfige Fortbildung ausreichen oder\r\n2\r\nes m\u00fcssen \u201eTandeml\u00f6sungen\r\n\u201c zugelassen werden, bei denen eine anleitende Kraft ohne Qualifikation von der Schule oder einer externen Person unterst\u00fctzt wird.\r\n2. Heimrechtlicher \u00c4nderungsbedarf\r\nAus den praktischen Erfahrungen mit dem Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz (WBVG) und der versch\u00e4rften Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs zu \u00a7 87a SGB XI ergibt sich dringender \u00c4nde-rungsbedarf. Die Regelungen des WBVG haben zu einem starken Zuwachs an B\u00fcrokratie beim Ab-schluss und bei der Durchf\u00fchrung von Heimvertr\u00e4gen gef\u00fchrt.\r\nBWKG-Forderungen:\r\n\u2022\r\nZahlungspflicht nach Auszug. Nach der BGH-Rechtsprechung k\u00f6nnen durch Auszug des Bewoh-ners alle Zahlungspflichten jederzeit beendet werden. Es ist nicht nachvollziehbar, warum der Versto\u00df gegen heimvertragliche K\u00fcndigungsfristen dadurch belohnt wird, dass entstehende Ein-nahmeausf\u00e4lle von der Einrichtung bzw. von der restlichen Bewohnerschaft zu tragen sind.\r\n\u2022\r\nPlatz-/Reservierungsgeb\u00fchr. Nach einer weiteren BGH-Entscheidung ist die Vereinbarung einer \u201ePlatz-/ Reservierungsgeb\u00fchr\u201c f\u00fcr die Zeit vor der Aufnahme in das Pflegeheim bis zum tats\u00e4chli-chen Einzugstermin unwirksam. Damit wird den Interessenten f\u00fcr einen Heimplatz und ihren An-geh\u00f6rigen jegliche M\u00f6glichkeit genommen, sich einen verf\u00fcgbaren \u201eWunschheimplatz\u201c, den sie aus unterschiedlichsten Gr\u00fcnden nicht unmittelbar antreten k\u00f6nnen, f\u00fcr ein paar Tage bis zum tats\u00e4chlichen Einzug zu sichern.\r\n\u2022\r\nAnwendung des WBVG auf Kurzzeit- und Tagespflege. Obwohl sich die Kurzzeitpflege und die teilstation\u00e4re Pflege im Versorgungscharakter deutlich von der vollstation\u00e4ren Pflege unter-scheiden, werden die Regelungen des WBVG in G\u00e4nze angewendet. Insbesondere die mit dem WBVG ausgeweiteten K\u00fcndigungsrechte der Bewohnerinnen und Bewohner (jederzeit fristlos in den ersten zwei Wochen) passen nicht zu den Besonderheiten der Kurzzeitpflege. Die fr\u00fchere Sonderregelung des Heimgesetzes, wonach befristete Vertr\u00e4ge nur au\u00dferordentlich gek\u00fcndigt werden konnten, sollte daher wieder aufgegriffen werden. Dann k\u00f6nnte eine Abwesenheitsver-g\u00fctung berechnet werden, wenn der Kurzzeitpflegegast nicht kommt und der Platz nicht ander-weitig belegt werden kann.\r\n\u2022\r\nEntb\u00fcrokratisierung bei Heimvertrag und Erh\u00f6hungsschreiben. Im Sinne der Entb\u00fcrokratisie-rung und Ressourcenschonung ist der tats\u00e4chliche Nutzen der mit dem WBVG eingef\u00fchrten In-formationspflichten beim Heimvertragsabschluss f\u00fcr k\u00fcnftige Heimbewohner zweifelhaft. Glei-ches gilt f\u00fcr Schreiben zur Erh\u00f6hung der Heimkosten. Hierbei ist es ist kaum m\u00f6glich, eine Prakti-kabilit\u00e4t f\u00fcr die Einrichtungen und Kundenfreundlichkeit (z. B. in Form der vereinfachten Darstel-lung) mit der Erf\u00fcllung der gesetzlichen Anforderungen in Einklang zu bringen. Angesichts einer Insolvenzwelle im Pflegebereich (vgl. BT-Drs. 20/10990) sollte ein Schwerpunkt auf die Verfah-rensvereinfachungen im Pflegevertrags- und Verg\u00fctungsrecht gelegt werden, um regelm\u00e4\u00dfige Vereinbarungsverfahren zu optimieren/zu beschleunigen und so einen Beitrag zur Liquidit\u00e4tssi-cherung der Pflegeeinrichtungen zu leisten.\r\n\u2022\r\nKeine Ausdehnung der WBVG-Regelungen auf den ambulanten Pflegebereich. Eine Erweite-rung der b\u00fcrokratiebelastenden Regelungen des WBVG wird abgelehnt, insbesondere auf den ambulanten Pflegebereich. Ausufernde Informationspflichten von Pflegediensten vor und w\u00e4h-rend des Vertragsverh\u00e4ltnisses sind weder leistbar noch praxistauglich."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/89/ec/321848/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260293.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008537",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf f\u00fcr eine Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c Abs. 8 SGB XI",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende\r\npersonelle Ausstattung nach \u00a7 113c Abs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\ngerne macht die BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle als Rahmenvertragspartei in Baden-W\u00fcrttemberg\r\nvon der M\u00f6glichkeit Gebrauch, zu dem Entwurf f\u00fcr eine Festlegung von Zielwerten f\u00fcr\r\neine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach\r\n\u00a7 113c Abs. 8 SGB XI Stellung zu nehmen.\r\nBevor wir auf die einzelnen Fragestellungen sowie Regelungen im Entwurf eingehen, ist\r\nes uns wichtig, folgende Botschaft voranzustellen:\r\nGemeinsam haben wir das Ziel, dass es zu keiner Verschlechterung, sondern zu einer Verbesserung\r\nder Personalausstattung im Vergleich zum Status quo in den Einrichtungen\r\nkommt. F\u00fcr die Umsetzung des neuen Personalbemessungsverfahrens braucht es aber\r\nangemessene \u00dcbergangsl\u00f6sungen, da die Einrichtungen ausreichend Zeit f\u00fcr Anpassungsprozesse\r\nben\u00f6tigen.\r\nDie von uns im Folgenden dargelegten \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zum Entwurf sind vornehmlich\r\nder Tatsache geschuldet, dass der Pflegearbeitsmarkt derzeit den n\u00f6tigen Aufwuchs\r\ninsbesondere an Hilfskr\u00e4ften mit einer Ausbildungsdauer von mindestens einem Jahr in\r\nder K\u00fcrze der Zeit nicht hergibt. Sie zeigen daher nicht ein \u201enicht wollen\u201c, sondern ein\r\n\u201enicht k\u00f6nnen\u201c auf. Die folgenden Ausf\u00fchrungen sind empirisch gest\u00fctzt und untermauern,\r\ndass wir im Sinne der zuk\u00fcnftigen Versorgungssicherheit tragf\u00e4hige gute L\u00f6sungen\r\nben\u00f6tigen.\r\nIn die Beantwortung der von Ihnen aufgef\u00fchrten Fragestellungen sind die Ergebnisse einer\r\nrepr\u00e4sentativen Umfrage bei den baden-w\u00fcrttembergischen Einrichtungen eingeflossen.\r\nDie Umfrage wurde im Jahr 2023 gemeinsam von den baden-w\u00fcrttembergischen\r\nPflegeeinrichtungen,\r\nPersonal und Recht\r\nJoachim Hessler\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nTelefon 0711 25777-17\r\nTelefax 0711 25777-99\r\nhessler@bwkg.de\r\nUnser Zeichen\r\n1120-00, 3412, 1035-70\r\nHe/Cp\r\n14.06.2024\r\nBWKG e.V. \u00b7 Postfach 100428 \u00b7 70003 Stuttgart\r\nPer Mail 423@bmg.bund.de\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\nAbteilung 4\r\nPflegeversicherung und -st\u00e4rkung\r\n11055 Berlin\r\nSchreiben \"Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c\r\nAbs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\" vom 14.06.2024\r\nSeite 2\r\nVerb\u00e4nden der Leistungserbringer durchgef\u00fchrt, um eine Bewertung der Auswirkungen\r\ndes \u00a7 113c SGB XI auf Basis fundierter Daten zu erm\u00f6glichen. Beteiligt haben sich fast\r\n600 vollstation\u00e4re Einrichtungen mit 39.400 Pl\u00e4tzen, was laut Pflegestatistik 2021 40 %\r\naller vollstation\u00e4ren Pflegepl\u00e4tze in Baden-W\u00fcrttemberg entspricht.\r\nZu Frage 1: Sind die Zielwerte insbesondere im Hinblick auf die aktuelle Situation auf\r\ndem Arbeits- und Ausbildungsmarkt f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte und das Ziel der Sicherstellung der\r\npflegerischen Versorgung in ihrer H\u00f6he und ihrer Methodik sachgerecht?\r\nNach Einsch\u00e4tzung der BWKG sind die Zielwerte weder in der H\u00f6he noch in der angewandten\r\nMethodik sachgerecht.\r\nA. H\u00f6he der Zielwerte in Zusammenschau mit dem Arbeits- und Ausbildungsmarkt\r\nf\u00fcr Pflegekr\u00e4fte\r\nBaden-W\u00fcrttemberg z\u00e4hlt zu den Bundesl\u00e4ndern, welches bundesweit die h\u00f6chsten rahmenvertraglich\r\nvereinbarten Personalschl\u00fcssel hat.\r\na) Betrachtung der Gesamtmenge des Personalbedarfs f\u00fcr Pflege und Betreuung\r\nSetzt man die bislang in Baden-W\u00fcrttemberg geltende untere Personalbandbreite f\u00fcr\r\neine durchschnittliche 100-Betten-Einrichtung ins Verh\u00e4ltnis zu den dargelegten Zielwerten,\r\nergibt sich folgendes Bild:\r\nDerzeitige untere Bandbreite der Personalschl\u00fcssel laut Rahmenvertrag:\r\nGeplante Zielwerte gem\u00e4\u00df \u00a7 113c Abs. 8 SGB XI\r\nRahmenvertrag BW\r\nPersonalschl\u00fcssel\r\n1 0 6,11\r\n2 17 4,76\r\n3 36 3,26\r\n4 32 2,55\r\n5 15 2,32\r\n100 33,63 Resultierende Vollkr\u00e4fte\r\n* Beispielhafte Verteilung nach Pflegestatistik\r\nPflegegrad Belegung*\r\ngeplante Zielwerte n. \u00a7 113c Abs. 8\r\nPersonalanhaltswerte\r\n1 0 0,1765\r\n2 17 0,2332\r\n3 36 0,3259\r\n4 32 0,4402\r\n5 15 0,5362\r\n100 37,83 Resultierende Vollkr\u00e4fte\r\n* Beispielhafte Verteilung nach Pflegestatistik\r\nPflegegrad Belegung*\r\nSchreiben \"Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c\r\nAbs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\" vom 14.06.2024\r\nSeite 3\r\nDie neuen Zielwerte w\u00fcrden somit im statistischen Durchschnitt bei der 100-Betten-Einrichtung\r\nzu einer Steigerung um 4,20 VK (12,5 %) der mindestens ben\u00f6tigten Vollkr\u00e4fte\r\nf\u00fchren.\r\nGem\u00e4\u00df der oben erw\u00e4hnten Umfrage liegt der \u00fcberwiegende Anteil der Pflegeeinrichtungen\r\nin Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcber den derzeit geltenden unteren Personalbandbreiten/\r\nKorridorwerten:\r\nVergleicht man das tats\u00e4chlich vorhandene Ist-Personal aus der Umfrage mit den dargelegten\r\nneuen Zielwerten, so erg\u00e4be sich allerdings, dass nicht nur 0,2 % der Einrichtungen\r\nden unteren Korridorwert nicht erreichen, sondern dass 4,68 % der Einrichtungen\r\ndiese neuen Vorgaben zum jetzigen Zeitpunkt nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnten. Zu ber\u00fccksichtigen\r\nist hierbei, dass zum Zeitpunkt der Abfrage eine Refinanzierung von Leasingpersonal\r\nm\u00f6glich war, was seit In-Kraft-Treten des Pflegeunterst\u00fctzungs- und -entlastungsgesetzes\r\n(PUEG) nicht mehr m\u00f6glich ist. Viele Einrichtungen m\u00fcssen daher seither auf Leasing-\r\nPersonen verzichten. Ohne Leihpersonal k\u00f6nnten nach der Umfrage aber sogar 10,20 %\r\nder Einrichtungen in Baden-W\u00fcrttemberg die Untergrenzen-Zielwerte nicht erf\u00fcllen.\r\nAus unserer Sicht empfiehlt sich dringend eine Absenkung der Zielwerte. Wird an dieser\r\nGr\u00f6\u00dfenordnung festgehalten, muss klar hervorgehoben werden, dass es sich um eine\r\nZielperspektive handelt, deren Erreichung rund 10 Jahre in Anspruch nehmen kann.\r\n6,0%\r\n39,3%\r\n47,8%\r\n6,7%\r\n0,2%\r\noberer Korridorwert\r\n(4,37 / 3,4 / 2,41 / 1,84 / 1,67) und\r\nbesser\r\nmax. zu vereinbarender\r\nPersonalschl\u00fcssel\r\n(4,47 / 3,49 / 2,47 / 1,9 / 1,72)\r\nzw. max. Personalschl\u00fcssel und\r\nMittelwert des Korridors\r\nzw. Mittelwert des Korridors und\r\nunterem Korridorwert\r\nunterer Korridorwert\r\n(6,11 / 4,76 / 3,26 / 2,55 / 2,32)\r\nVereinbarte Personalschl\u00fcssel gem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 2\r\nLandesrahmenvertrag\r\nSchreiben \"Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c\r\nAbs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\" vom 14.06.2024\r\nSeite 4\r\nb) Qualifikationsniveau-bezogene Betrachtung\r\nEklatanter f\u00e4llt die Differenz zwischen dem \u201eIst\u201c und den vorgeschlagenen Zielwerten bei\r\nder Betrachtung der einzelnen Qualifikationsniveaus aus.\r\nF\u00fcr die Qualifikationsniveaus 1 - 2 sowie 4 l\u00e4ge die Anzahl der Einrichtungen, welche die\r\nneuen Zielvorgaben nicht erreichen w\u00fcrden, auf einem vergleichbaren Niveau wie unter\r\nZiffer a) f\u00fcr das gesamte Pflegepersonal dargestellt. Beim Hilfskraftpersonal mit landesrechtlich\r\ngeregelter Helfer- oder Assistenzausbildung in der Pflege mit einer Ausbildungsdauer\r\nvon mindestens einem Jahr (QN3) k\u00f6nnten hingegen 526 der 598 befragten Einrichtungen\r\ndie Zielwerte nicht erreichen.\r\nDies entspricht 87,96 % der Einrichtungen!\r\nIm Schnitt verf\u00fcgten die Einrichtungen in Baden-W\u00fcrttemberg nach der Umfrage im Jahr\r\n2023 \u00fcber 11,8 % Personal im Bereich des Hilfskraftpersonals mit einj\u00e4hriger Ausbildung.\r\nDies ist schon eine deutliche Steigerung im Vergleich zu den Zahlen des Statistischen Landesamtes\r\nf\u00fcr das Jahr 2019, wonach der Anteil der examinierten Pflegehilfskr\u00e4fte bei gerade\r\neinmal 6,4 % lag. Diese Steigerung ist den massiven Anstrengungen aller Beteiligter\r\n(Schulen, Tr\u00e4ger, Verb\u00e4nde, Ministerien) zu verdanken, die zur verst\u00e4rkten Nutzung der\r\nSchulfremdenpr\u00fcfung und zu einem leichten Anstieg der Auszubildendenzahlen in den\r\nJahren 2019 \u2013 2021 gef\u00fchrt haben:\r\nFachkraftpersonal\r\n49,7%\r\nHilfskraftpersonal\r\nmit einj\u00e4hriger\r\nAusbildung\r\n11,8%\r\nHilfskraftpersonal\r\nohne Ausbildung\r\n38,5%\r\nIst-Personal nach Qualifikationsgruppen\r\nSchreiben \"Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c\r\nAbs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\" vom 14.06.2024\r\nSeite 5\r\nAuszubildendenzahlen im Schuljahr 2019/2020\r\nGesamt 3.119 Azubi\r\nKrankenpflegehilfe 21 %\r\nAltenpflegehilfe normal 39 %\r\nAltenpflege Migra (zweij\u00e4hrig) 40 %\r\nAuszubildendenzahlen im Schuljahr 2020/2021\r\nGesamt 3.423 Azubi\r\nKrankenpflegehilfe 21 %\r\nAltenpflegehilfe normal 43 %\r\nAltenpflege Migra (zweij\u00e4hrig) 40 %\r\nAuszubildendenzahlen im Schuljahr 2021/2022\r\nGesamt 3.455 Azubi\r\nKrankenpflegehilfe 21 %\r\nAltenpflegehilfe normal 48 %\r\nAltenpflege Migra (zweij\u00e4hrig) 31 %\r\nBei diesen Zahlen ist zu bedenken, dass ein gro\u00dfer Teil der Absolventen eine Fachkraftausbildung\r\nangeschlossen hat und damit gar nicht als examinierte Hilfskraft t\u00e4tig ist.\r\nSelbst wenn das Ausbildungsniveau gehalten werden kann, wird es noch viele Jahre dauern,\r\nbis der Bedarf an Hilfskr\u00e4ften mit einj\u00e4hriger Ausbildung gedeckt werden kann. Und\r\ndabei bildet Baden-W\u00fcrttemberg weit \u00fcberdurchschnittlich im Hilfe-/Assistenzbereich\r\naus (fast jeder f\u00fcnfte Azubi in Deutschland macht seine Ausbildung in Baden-W\u00fcrttemberg).\r\nZu dem aufgezeigten absoluten Mangel an mindestens einj\u00e4hrig Examinierten kommt\r\nnoch hinzu, dass die QN3 - Kr\u00e4fte in Baden-W\u00fcrttemberg sehr heterogen \u00fcber die Einrichtungen\r\nverteilt sind. Der \u00fcberwiegende Anteil der Einrichtungen verf\u00fcgt aktuell \u00fcber\r\nkeine bzw. nur eine sehr geringe Anzahl an QN3 - Kr\u00e4ften, einige wenige Einrichtungen\r\nk\u00f6nnen die Obergrenze nach \u00a7 113c Abs. 1 S. 1 Nr. 2 SGB XI ausf\u00fcllen.\r\nEine Umsetzung einer eigenen unteren Bandbreite f\u00fcr QN3-Kr\u00e4fte l\u00e4sst sich somit zum\r\naktuellen Zeitpunkt f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Einrichtungen in Baden-W\u00fcrttemberg nicht realisieren,\r\nes sei denn, man ist bereit, eine drastische Platzzahlreduzierung hinzunehmen.\r\nDie Leistungserbringerverb\u00e4nde in Baden-W\u00fcrttemberg fordern in ihren aktuellen Rahmenvertragsverhandlungen\r\ndaher eine personelle Untergrenze, welche keine Differenzierung\r\nnach Qualifikationsniveaus vorsieht, sondern nur erg\u00e4nzend eine Bandbreite f\u00fcr\r\ndie Fachkr\u00e4fte ausweist.\r\nNach dem Verst\u00e4ndnis der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle l\u00e4sst die Natur von Zielwerten den Rahmenvertragsparteien\r\nauch entsprechenden Spielraum auf der Landesebene.\r\nc) Risikofaktor Ausbildungsreform\r\nEs ist alles andere als sicher, dass das bisherige Ausbildungsniveau gehalten werden\r\nkann. Die geplante bundesrechtliche Regelung der Assistenzausbildung stellt leider einen\r\nerheblichen Risikofaktor dar. Die Reform soll zwar die Ausbildungszahlen steigern; dieses\r\nSchreiben \"Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c\r\nAbs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\" vom 14.06.2024\r\nSeite 6\r\nZiel konnte aber schon bei der Reform der Fachkraftausbildung nicht wie gew\u00fcnscht erreicht\r\nwerden.\r\nEs ist im Gegenteil zu bef\u00fcrchten, dass die Absolventenzahlen durch die Reform zur\u00fcckgehen\r\nwerden, wenn nicht noch kluge Weichenstellungen vorgenommen werden:\r\n- Eine Verl\u00e4ngerung der Ausbildungszeit \u00fcber ein Jahr hinaus senkt die Ausbildungskapazit\u00e4t.\r\nDenn die Ausbildungsressourcen bei Schulen und Einrichtungen sind beschr\u00e4nkt.\r\nSo besteht schon jetzt ein gro\u00dfer Mangel bei den Lehrenden, der sich\r\nschon allein aufgrund der Demographie immer weiter versch\u00e4rfen wird. Zudem lassen\r\nsich viele potenzielle Interessenten nur mit einer kurzen Ausbildung gewinnen.\r\n- Die \u00dcbertragung der Anforderungen an Schule und Praxisort aus der Fachkraftausbildung\r\nauf die Assistenzausbildung w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass etliche Akteure nicht\r\nmehr ausbildungsf\u00e4hig sind und damit diese Ausbildungsressource verloren geht.\r\n- Ausl\u00e4ndische Azubi sind ein essenziell wichtiges Rekrutierungs-Reservoir, das aufgrund\r\nder neuen Weichenstellungen bei der Fachkr\u00e4fteeinwanderung noch intensiver\r\ngenutzt werden kann. Diese Azubi brauchen aber aufw\u00e4ndige Sprachqualifizierungen.\r\nIn Baden-W\u00fcrttemberg gibt es das Erfolgsmodell der zweij\u00e4hrigen \u201eMigra-\r\nAusbildung\u201c, welche die fachlichen Inhalte der einj\u00e4hrigen Hilfeausbildung mit intensivem\r\nSprachunterricht verbindet (vgl. die obigen Zahlen). Vergleichbares braucht es\r\nauch f\u00fcr eine Bundesregelung!\r\n- Es d\u00fcrfen keine H\u00fcrden f\u00fcr den Erwerb des Abschlusses au\u00dferhalb der regul\u00e4ren\r\nAusbildung aufgebaut werden \u2013 bislang gibt es in Baden-W\u00fcrttemberg keine Beschr\u00e4nkungen\r\nbeim Zugang zur sog. \u201eSchulfremdenpr\u00fcfung\u201c.\r\nB. Methodik der Zielwerte\r\nDie Methodik in Form eines \u201elinearen\u201c Abschlags in H\u00f6he von 20 % von den in \u00a7 113c\r\nAbs. 1 SGB XI geregelten Obergrenzen f\u00fcr die einzelnen Qualifikationsniveaus ist in Frage\r\nzu stellen.\r\nSie beinhaltet eine gleichm\u00e4\u00dfige Reduktion um 20 % der Personalanhaltswerte \u00fcber alle\r\nQualifikationsniveaus. Aus qualitativer Sicht hat sich allerdings bereits bei der Festlegung\r\nder Obergrenzen die Frage gestellt, ob die im Rahmen der \u201eRothgang-Studie\u201c f\u00fcr eine\r\ngr\u00f6\u00dfere Personalmenge errechnete Verteilung zwischen den drei Personalgruppen auf\r\ndie nunmehr gesetzlich geregelte geringere Personalmenge einfach \u00fcbertragen werden\r\nkonnte. Die Frage stellt sich nun zugespitzt f\u00fcr die Festlegung von Untergrenzen, bei denen\r\nes um eine signifikant geringere Personalmenge geht.\r\nBei einer geringeren Personalmenge muss der Fachkraftanteil h\u00f6her ausfallen, da es einen\r\n\u201eFachkraft-Sockelbedarf\u201c gibt. Dieser umfasst die Vorbehaltsaufgaben nach \u00a7 4 PflBG\r\nund weitere pflegerische Aufgaben, die aufgrund ihrer Komplexit\u00e4t und Schwierigkeit\r\nnicht an Nichtfachkr\u00e4fte delegierbar sind und daher von Fachkr\u00e4ften \u00fcbernommen werden\r\nm\u00fcssen. Es muss daher immer eine Mindestbesetzung mit Fachkr\u00e4ften sichergestellt\r\nsein.\r\nSchreiben \"Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c\r\nAbs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\" vom 14.06.2024\r\nSeite 7\r\nDie Forderung der Leistungserbringer in den Rahmenvertragsverhandlungen in Baden-\r\nW\u00fcrttemberg beinhaltet zudem deutliche Unterschiede in den Bandbreiten je nach Pflegegrad.\r\nZu Frage 2: Sind nach Ihrer Einsch\u00e4tzung Anpassungen nach oben oder unten erforderlich?\r\nW\u00e4re im Hinblick auf die verschiedenen Qualifikationsniveaus und Pflegegrade\r\nbzw. andere landesspezifische Sonderregelungen ggf. eine differenziertere Vorgehensweise\r\nangezeigt?\r\nBei der Gesamtmenge legen die Realit\u00e4ten des Arbeits- und Ausbildungsmarktes \u2013 wie\r\noben ausgef\u00fchrt \u2013 eine Anpassung nach unten nahe. Bei QN4 sollten die Untergrenzen\r\naufgrund des Sockelbedarfs h\u00f6her liegen als bislang vorgesehen.\r\nDie zuvor ausgef\u00fchrten Aspekte des Arbeits- und Ausbildungsmarkts zeigen \u00fcberdies,\r\ndass bei den Untergrenzen die Differenzierung zwischen dem QN1 und 2-Niveau einerseits\r\nund dem QN3-Niveau andererseits noch nicht umsetzbar ist.\r\nWichtig ist eine Klarstellung, dass es den Einrichtungen ohne besondere Begr\u00fcndung\r\nm\u00f6glich ist, sich innerhalb der Bandbreiten in den einzelnen Pflegegraden flexibel zu\r\nvereinbaren und auch f\u00fcr die einzelnen Qualifikationsniveaus unterschiedliche Setzungen\r\nzu treffen (z. B. mittlere Bandbreite bei den Pflegehilfskr\u00e4ften, untere Bandbreite\r\nbei den Pflegefachkr\u00e4ften in PG 3; untere Bandbreite bei den Pflegehilfskr\u00e4ften, obere\r\nBandbreite bei den Pflegefachkr\u00e4ften in PG 5).\r\nBei einer bundesweiten Festlegung der Untergrenzen f\u00fcr die Mindestpersonalbesetzung\r\nmit Fachkr\u00e4ften ist die Erf\u00fcllung von Vorbehaltsaufgaben und von nicht delegierbaren\r\nFachkraftaufgaben f\u00fcr eine durchschnittliche Einrichtung zwingend zu ber\u00fccksichtigen\r\n(Sockelbedarf!). Ist dies nicht m\u00f6glich, muss zumindest bei Festhalten an dem vorgeschlagenen\r\n\u201elinearen Ansatz\u201c in Form eines \u201eBeipackzettels\u201c darauf hingewiesen werden,\r\ndass die rechnerischen Zielwerte f\u00fcr die Untergrenzen f\u00fcr den Fachkraftanteil aufgrund\r\nder Fachkrafterfordernisse h\u00e4ufig nicht umsetzbar sind.\r\nDer entsprechende Bedarf an QN3-Mitarbeitenden, wie ihn \u00a7 113c SGB XI vorsieht, wird\r\nauch in Baden-W\u00fcrttemberg in den kommenden Jahren nicht realisierbar sein, weshalb\r\nFachkr\u00e4fte einen gro\u00dfen Teil der f\u00fcr den \u201eMittelbau examinierten Hilfskraft/QN3\u201c vorgesehenen\r\nAufgaben weiterhin \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Diese Aufgaben m\u00fcssen au\u00dferdem\r\ndurch erfahrene Hilfskr\u00e4fte \u00fcbernommen werden, die wegen eines fehlenden Examens\r\n(formale Qualifikation) \u00a7 113c Abs. 1 Nr. 1 SGB XI zuzuordnen sind, aber \u00fcber die f\u00fcr die\r\nT\u00e4tigkeit erforderlichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten aufgrund von Einweisung und Berufserfahrung\r\nverf\u00fcgen (\u201ematerielle Kompetenz\u201c).\r\nWenn entsprechend der Systematik des \u00a7 113c Abs. 1 SGB XI an der Dreiteilung festgehalten\r\nwird, muss klar zum Ausdruck gebracht werden, dass die Rahmenvertragsparteien\r\nin dieser \u00dcbergangsphase hiervon abweichen und eine gemeinsame Untergrenze f\u00fcr\r\nNicht-Fachkr\u00e4fte vereinbaren k\u00f6nnen.\r\nAufgrund der durch die Umfrage belegten Umsetzungsschwierigkeiten insbesondere in\r\nBezug auf die QN3-Kr\u00e4fte hat sich in Baden-W\u00fcrttemberg der ordnungsrechtliche\r\nSchreiben \"Festlegung von Zielwerten f\u00fcr eine bundeseinheitliche, mindestens zu vereinbarende personelle Ausstattung nach \u00a7 113c\r\nAbs. 8 SGB XI\r\nStellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle\" vom 14.06.2024\r\nSeite 8\r\nNormgeber, der anfangs die Systematik des \u00a7 113c Abs. 1 SGB XI in das Ordnungsrecht\r\n\u00fcbertragen wollte, dazu entschieden, von Vorgaben f\u00fcr die Besetzung im Hinblick auf\r\n\u00a7 113c Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 SGB XI vorl\u00e4ufig Abstand zu nehmen.\r\nIn den aktuellen Rahmenvertragsverhandlungen in Baden-W\u00fcrttemberg werden von\r\nSeiten der Verb\u00e4nde der Leistungserbringer folgende Punkte gefordert:\r\n1. Anhebung der aktuellen Untergrenze um ca. 10 % mit einer \u00dcbergangsfrist f\u00fcr Einrichtungen,\r\nwelche dies derzeit nicht erf\u00fcllen, um einen Personalaufbau zu erm\u00f6glichen\r\nund eine Platzzahlreduktion zu vermeiden.\r\n2. Keine Differenzierung der Qualifikationsniveaus bei den Hilfskr\u00e4ften. Untergrenzen\r\nim Bereich der QN3 werden in den n\u00e4chsten Jahren f\u00fcr viele Einrichtungen aufgrund\r\ndes nicht zur Verf\u00fcgung stehenden Personals nicht umsetzbar sein. Eine Untergrenze\r\nin diesem Bereich w\u00fcrde zwangsl\u00e4ufig zu einer Platzzahlreduzierung f\u00fchren.\r\n3. Der Anteil der Fachkr\u00e4fte muss bei der Untergrenze unver\u00e4ndert bei 50 % liegen, da\r\nzum einen Vorbehaltsaufgaben dies erfordern und zum anderen der Mittelbau an\r\nQN3 noch nicht vorhanden ist.\r\nWir bitten vor dem Hintergrund der dargestellten Sachverhalte, den vorgelegten Entwurf\r\nnochmals zu \u00fcberarbeiten. Aufgrund der \u00c4nderungen der Rahmenbedingungen bei der\r\nRefinanzierung, Verg\u00fctung und Gewinnung von Pflegepersonal haben zwischenzeitlich\r\npraktisch alle Tr\u00e4ger die klare Zielrichtung, Personal aufzubauen, wenn dies m\u00f6glich ist.\r\nFast die H\u00e4lfte der an der baden-w\u00fcrttembergischen Umfrage teilnehmenden Einrichtungen\r\nwenden bereits die maximal m\u00f6glichen Personalschl\u00fcssel aus dem Rahmenvertrag\r\nan und \u00fcber 90 % der Einrichtungen in Baden-W\u00fcrttemberg haben einen Personalschl\u00fcssel\r\nvereinbart, der mindestens dem Mittelwert des Korridors nach den aktuell geltenden\r\nPersonalbandbreiten nach \u00a7 17 des Rahmenvertrags entspricht. Die Tatsache, dass aufgrund\r\nder schwierigen Arbeitsmarktbedingungen in den vergangenen Jahren noch nicht\r\neinmal die kostenneutralen F\u00f6rderprogramme nach \u00a7 8 Abs. 6 und auch \u00a7 84 Abs. 9\r\nSGB XI ausgesch\u00f6pft werden konnten, zeigt aber, wie schwierig die Umsetzung eines Personalaufbaus\r\ninzwischen ist.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und insbesondere ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch, in dem wir Ihnen unsere\r\nPosition und die Ergebnisse unserer Umfrage noch einmal erl\u00e4utern k\u00f6nnen, stehen wir\r\nIhnen sehr gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichem Gru\u00df\r\nJoachim Hessler\r\nAnlage I - Ergebnisse der Umfrage zur Personalbemessung\r\nUmfrage der Leistungserbringer zur Personalbemessung\r\nZeitraum der Erhebung: 20.04.2023 - 02.05.2023\r\nR\u00fccklauf: 635 Einrichtungen\r\nAuswertungsgrundlage\r\n- 598 Einrichtungen\r\nGrundlage der Auswertung sind nach Plausibilisierung der Daten 598 Einrichtungen.\r\n- 39.400 Pl\u00e4tze\r\nDiese Einrichtungen halten rund 39.400 Pl\u00e4tze vor.\r\nRund 72% dieser Einrichtungen verf\u00fcgen \u00fcber eine Kapazit\u00e4t von mehr als 45 Pl\u00e4tzen.\r\nAbbildung 1: Einrichtungen nach Pl\u00e4tzen\r\n- umfasst 40% der vollstation\u00e4ren Dauerpflegepl\u00e4tze in Baden-W\u00fcrttemberg\r\nUnter Einbezug der Ergebnisse aus der Pflegestatistik 2021, in der f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg\r\n98.600 vollstation\u00e4re Dauerpflegepl\u00e4tze ausgewiesen werden, entspricht dies 40% aller\r\nvollstation\u00e4ren Dauerpflegepl\u00e4tze in Baden-W\u00fcrttemberg.\r\n- Belegungsstruktur\r\nDie durchschnittliche Belegungsstruktur der Einrichtungen entspricht in etwa\r\nder durchschnittlichen Belegungsstruktur in Baden-W\u00fcrttemberg (Ergebnisse\r\nder Pflegestatistik 2021), mit einer leichten Verschiebung von Pflegegrad 4\r\nund 5 hin zu Pflegegrad 3.\r\nAbbildung 2: Belegung nach Pflegegraden\r\n0,5%\r\n17,3%\r\n37,8%\r\n30,4%\r\n14,0%\r\n0,0%\r\n17,0%\r\n36,0%\r\n32,0%\r\n15,0%\r\nPflegegrad 1 Pflegegrad 2 Pflegegrad 3 Pflegegrad 4 Pflegegrad 5\r\nUmfrageteilnehmer Pflegestatistik 2021\r\n11,1%\r\n17,1%\r\n33,2%\r\n17,1%\r\n21,6%\r\n30 Pl\u00e4tze und\r\nweniger\r\n31 bis 45 Pl\u00e4tze 46 bis 75 Pl\u00e4tze 76 bis 90 Pl\u00e4tze mehr als 90 Pl\u00e4tze\r\n1 / 6\r\nAnlage zur Stellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle vom 14.06.2024, Seite 1\r\nAnlage I - Ergebnisse der Umfrage zur Personalbemessung\r\nStatus Quo - vereinbarte Personalschl\u00fcssel gem\u00e4\u00df \u00a7 17 Landesrahmenvertrag (LRV)\r\nDie vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen haben ein gro\u00dfes Intresse eine gute\r\npersonelle Auststattung im Bereich Pflege und Betreuung vorzuhalten:\r\n- \u00dcber 90% der Einrichtungen haben einen Personalschl\u00fcssel f\u00fcr Pflege und Betreuung\r\nvereinbart, der mindestens dem Mittelwert des Korridors \u00a7 17 Nr. 2 LRV entspricht\r\n(Mittelwert oder besser).\r\n- Den maximal m\u00f6glichen Personalschl\u00fcssel haben 45% der Einrichtungen vereinbart\r\n(4,47 / 3,49 / 2,47 / 1,9 / 1,72 oder besser).\r\nAbbildung 3: Anteil Einrichtungen nach vereinbarten Personlschl\u00fcsseln\r\n- 94% der Einrichtungen machen zus\u00e4tzlich vom Sonderpersonalschl\u00fcssel verantwortliche\r\nPflegefachkraft (PDL) gem\u00e4\u00df \u00a7 17 Nr. 2a LRV und\r\n- 90% der Einrichtungen vom Sonderpersonalschl\u00fcssel Qualit\u00e4t gem\u00e4\u00df \u00a7 17 Nr. 2b LRV\r\ngebrauch.\r\nAbbildung 4: Anteil Einrichtungen mit vereinbarten Sonderpersonalschl\u00fcsseln\r\n45,3%\r\n47,8%\r\n6,7%\r\n0,2%\r\nmax. zu vereinbarender\r\nPersonalschl\u00fcssel\r\n(4,47 / 3,49 / 2,47 / 1,9 / 1,72\r\noder besser)\r\nzw. max. Personalschl\u00fcssel und\r\nMittelwert des Korridors\r\nzw. Mittelwert des Korridors und\r\nunterem Korridorwert\r\nunterer Korridorwert\r\n94%\r\n90%\r\nPDL\r\nQualit\u00e4t\r\n2 / 6\r\n- 2 -\r\nAnlage I - Ergebnisse der Umfrage zur Personalbemessung\r\nAusstattung mit Fachkr\u00e4ften\r\nDie Daten aus der Umfrage machen deutlich, dass die Fachkraftsituation in den\r\nEinrichtungen bereits heute angespannt ist.\r\n- \u00dcber alle Einrichtungen hinweg wird 4% des Fachkraft-Einsatzes durch Leiharbeit\r\nerbracht. Die Situation in den einzelnen Einrichtungen differenziert jedoch deutlich.\r\nSo m\u00fcssen 32,8% der Einrichtungen auf Leiharbeit zur\u00fcckgreifen, um die Fachkraftvorgaben\r\nerf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. Bei 8% der Einrichtungen liegt der Anteil des Leiharbeitseinsatzes\r\nsogar bei 20% und mehr.\r\nAnteil Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften\r\nAnteil\r\nEinrichtungen\r\nohne Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften 67,2%\r\nbis zu 5% Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften 7,4%\r\n5% bis zu 10% Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften 9,4%\r\n10% bis zu 15% Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften 4,7%\r\n15% bis zu 20% Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften 3,2%\r\n20% bis zu 25% Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften 3,8%\r\n25% Leiharbeit bei Fachkr\u00e4ften und mehr 4,3%\r\nAbbildung 5: Anteil Einrichtungen nach Anteil der Leiharbeit\r\n- Trotz der vollst\u00e4ndigen Refinanzierung \u00fcber die Pflegekassen haben mit 37,8 % der\r\nEinrichtungen weniger als die H\u00e4lfte zus\u00e4tzliche Fachkraftstellen nach \u00a7 8 (6) SGB XI\r\nbeantragt und lediglich 23,2 % das Potenzial voll ausgesch\u00f6pft. Es ist davon auszugehen, dass\r\nauch dies auf die angespannte Personalsituation zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, die es den Einrichtungen\r\nnicht erm\u00f6glicht hat, die zus\u00e4tzlichen Fachkraftstellen zu besetzen bzw. voll auszusch\u00f6pfen.\r\nAbbildung 6: Anteil Einrichtungen mit zus\u00e4tzlichen Fachkraftstellen\r\n- Rund 7 % der Einrichtungen wenden die 40-20-40 Regelung gem\u00e4\u00df \u00a7 9 LPersVo an.\r\nAbbildung 7: Anteil Einrichtungen, die \u00a7 9 LPersVo anwenden\r\nbeantragt:voll\r\nausgesch\u00f6pft\r\n23,2%\r\nbeantragt: anteilig\r\nausgesch\u00f6pft\r\n14,5%\r\nnicht beantragt\r\n62,2%\r\nAnwendung \u00a7 9 LPersVo\r\n7%\r\n93%\r\n3 / 6\r\nAnlage zur Stellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle vom 14.06.2024, Seite 3\r\nAnlage I - Ergebnisse der Umfrage zur Personalbemessung\r\nKonsequenzen aus der Anpassung der Landespersonalverordnung\r\nDas Festsetzen der h\u00f6chstens zu vereinbarenden Personalmenge des \u00a7 113c Abs. 1 Nr. 3\r\nals neue ordnungsrechliche Mindestmenge f\u00fcr Fachkr\u00e4fte wirkt sich je nach\r\nAusgangssituation der Einrichtungen unterschiedlich aus. Die im Rahmen der Auswertung\r\nvorgenommenen Vergleichsrechnungen lassen bef\u00fcrchten, dass sich die bereits angespannte\r\nFachkraftsituation dadurch weiter versch\u00e4rft.\r\n- Der Vergleich, der in den Einrichtungen derzeit vorgehaltenen Fachkr\u00e4fte mit der neuen\r\nordnungrechtlichen Mindestmenge 113c Abs. 1 Nr. 3 f\u00fcr Fachkr\u00e4fte zeigt, dass 27,4% der\r\nEinrichtungen eine Unterdeckung an Fachkr\u00e4ften aufweisen w\u00fcrden.\r\nVgl. IST-Fachkr\u00e4fte (inkl. Leiharbeit) zu 113 c (1) Nr. 3\r\nAnteil\r\nEinrichtungen\r\nAnteil\r\nEinichtungen\r\nkumuliert *\r\nbis zu 5% Unterdeckung 7,7% 27,4%\r\n5% bis zu 10% Unterdeckung 6,5% 19,7%\r\n10% bis zu 15% Unterdeckung 4,7% 13,2%\r\n15% bis zu 20% Unterdeckung 2,7% 8,5%\r\n20% bis zu 25% Unterdeckung 2,2% 5,9%\r\n25% Unterdeckung und mehr 3,7% 3,7%\r\nAbbildung 8: Anteil Einrichtungen nach Fachkraft Unterdeckung (inkl. Leiharbeit)\r\n- Wird das bereits heute durch Leiharbeit gedeckte Personal bei den IST-Fachkr\u00e4ften\r\nin der Einrichtungen nicht ber\u00fccksichtigt, erh\u00f6ht sich der Anteil der Einrichtungen,\r\ndie eine Unterdeckung aufweisen w\u00fcrden auf 35,6%. Bei rund 9% der Einrichtungen\r\nw\u00fcrde sich eine Unterdeckung von 25% und mehr ergeben.\r\nVgl. IST-Fachkr\u00e4fte (ohne Leiharbeit) zu 113 c (1) Nr. 3\r\nAnteil\r\nEinrichtungen\r\nAnteil\r\nEinichtungen\r\nkumuliert*\r\nbis zu 5% Unterdeckung 8,0% 35,6%\r\n5% bis zu 10% Unterdeckung 6,0% 27,6%\r\n10% bis zu 15% Unterdeckung 5,2% 21,6%\r\n15% bis zu 20% Unterdeckung 3,5% 16,4%\r\n20% bis zu 25% Unterdeckung 4,0% 12,9%\r\n25% Unterdeckung und mehr 8,9% 8,9%\r\nAbbildung 9: Anteil Einrichtungen nach Fachkraft Unterdeckung (ohne Leiharbeit)\r\nAbbildung 10: Anteil Einrichtungen nach Fachkraft Unterdeckung (ohne Leiharbeit)\r\n* aufsummierter Anteil der Einrichtungen, die eine Unterdeckung an Fachkr\u00e4ften aufweisen w\u00fcrden\r\nan allen Einrichtungen, die sich an der Umfrage beteiligt haben\r\n35,6%\r\n27,6%\r\n21,6%\r\n16,4%\r\n12,9%\r\n8,9%\r\n0%\r\n10%\r\n20%\r\n30%\r\n40%\r\n0% 5% 10% 15% 20% 25%\r\nAnteil der Einrichtungen\r\nUnterdeckung Ist-Fachkr\u00e4fte im Vgl. zur Personalmenge nach 113c Abs. 1 Nr.3\r\n4 / 6\r\n- 4 -\r\nAnlage I - Ergebnisse der Umfrage zur Personalbemessung\r\n- Durch die Festsetzung der Fachkraft-Mindestmenge auf die Personalanhaltswerte\r\ndes 113c Abs. 1 Nr.3 w\u00fcrde sich bei rund 20% der Einrichtungen ein Anteil an Fachkr\u00e4ften\r\nvon mehr als 50% ergeben (bezogen auf den derzeitgen Personalbestand).\r\nJe nach Ausgangssituation der Einrichtung, die im wesentlichen durch den bisher\r\nvereinbarten Personalschl\u00fcssel bestimmt ist, kann der Anteil der Fachkr\u00e4fte dabei deutlich\r\n\u00fcber der bisher geltenden 50% Fachkraftquote liegen. Der Maximalwert unter den\r\nEinrichtungen, die sich an der Umfrage beteiligt haben, l\u00e4ge bei einem Fachkraftanteil\r\nvon 63%. F\u00fcr diese Einrichtungen w\u00fcrde die Festsetzung des 113c Abs.1 Nr. 3 als neue\r\nordnungsrechliche Mindestmenge mit einem Mehrbedarf an Fachkr\u00e4ften einhergehen.\r\n- Kann der Mehrbedarf an Fachkr\u00e4ften nicht gedeckt werden, kann das bestehende\r\nVersorgungsangebot nicht in vollem Umfang aufrecht erhalten werden und es\r\nist mit einer Reduzierung von Pl\u00e4tzen zu rechnen. Nach Berechnungen auf Basis der\r\nfehlenden Fachkr\u00e4fte w\u00e4ren 4,5% der Pl\u00e4tze in Gefahr. Wird zus\u00e4tzlich das durch\r\nLeiharbeit gedeckte Personal in den Einrichtungen nicht ber\u00fccksichtigt, erh\u00f6ht sich dieser\r\nAnteil auf 7,2%.\r\nBetroffene Pl\u00e4tze\r\nbei FK-Vorgaben\r\n113c (1) Nr. 3\r\nVgl. IST Fachkraft (inkl. Leiharbeit) u.113c (1) Nr.3 4,5%\r\nVgl. IST Fachkraft (ohne Leiharbeit) u. 113c (1) Nr.3 7,2%\r\nAbbildung 11: Anteil Pl\u00e4tze, die vom Abbau betroffen sind\r\n5 / 6\r\nAnlage zur Stellungnahme der BWKG-Gesch\u00e4ftsstelle vom 14.06.2024, Seite 5\r\nAnlage I - Ergebnisse der Umfrage zur Personalbemessung\r\nWirkung eines Abschlags auf die Minderstvorgabe 113c Abs. 1 Nr. 3\r\n- Ein prozentualer Abschlag auf die Personalanhaltswerte des 113c Abs. 1 Nr. 3 bei den\r\nordnungsrechtlichen Vorgaben w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit die Anzahl der Einrichtungen mit\r\neinem Mehrbedarf an Fachkr\u00e4ften zu reduzieren. Ein Abschlag von 10% auf die Personalanhaltswerte\r\ndes 113c Abs.1 Nr. 3 w\u00fcrde die betroffenen Einrichtungen von 35,6% auf\r\neinen Anteil von 21,1% reduzieren.\r\nAbschl\u00e4ge auf 113c (1) Nr. 3 ohne Leiharbeit\r\nAnteil\r\nEinrichtungen\r\nkumuliert*\r\n0% 35,6%\r\n5% 27,1%\r\n10% 21,1%\r\n15% 14,9%\r\n20% 8,9%\r\n25% 5,9%\r\nAbbildung 12: Anteil betroffene Einrichtungen bei Abschlag (ohne Leiharbeit)\r\n- Wird zus\u00e4tzlich das bereits heute durch Leiharbeit gedeckte Personal bei den IST-Fachkr\u00e4ften\r\nin der Einrichtungen ber\u00fccksichtigt, w\u00fcrde sich der Anteil der betroffnen Einrichtungen\r\nvon 27,4% auf einen Anteil von 11,9% reduzieren.\r\nAbschl\u00e4ge auf 113c (1) Nr. 3 bei Ber\u00fccksichtigung\r\nder Leiharbeit\r\nAnteil\r\nEinrichtungen\r\nkumuliert*\r\n0% 27,4%\r\n5% 19,4%\r\n10% 11,9%\r\n15% 7,7%\r\n20% 3,7%\r\n25% 2,3%\r\nAbbildung 13: Anteil betroffene Einrichtungen bei Abschlag (inkl. Leiharbeit)\r\nAbbildung 14: Anteil betroffene Einrichtungen bei Abschlag (inkl. Leiharbeit)\r\n*aufsummierter Anteil der Einrichtungen, die die neuen ordnungsrechlichen Vorgaben bei entsprechendem\r\nprozentualen Abschlag nicht erf\u00fcllen w\u00fcrden, an allen Einrichtungen, die sich an der Umfrage\r\nbeteiligt haben\r\n27,4%\r\n19,4%\r\n11,9%\r\n7,7%\r\n3,7%\r\n2,3%\r\n0%\r\n5%\r\n10%\r\n15%\r\n20%\r\n25%\r\n30%\r\n0% 5% 10% 15% 20% 25%\r\nAnteil Einrichtungen\r\nAbschlag auf die Personalanhaltswerte 113c Abs. 1 Nr 3\r\n6 / 6\r\n- 6 -"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}