{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-11T14:33:59.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-07-11T14:33:59.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-04T11:45:11.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34616,
                "validFromDate": "2024-06-04T11:45:11.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19237,
                "validFromDate": "2023-05-23T09:38:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T11:45:11.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9315,
                "validFromDate": "2022-07-11T14:33:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-23T09:38:38.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Bauernverband M\u00fcritz e.V. ist ein freier Zusammenschluss des landwirtschaftlichen Berufsstandes sowie dem Berufsstand nahestehender Personen und Vereine. Der Verband arbeitet unabh\u00e4ngig. Er ist \u00fcberparteilich und \u00fcberkonfessionell. \r\nGanz gleich, ob Pflanzen- oder Tierproduktion, Gro\u00df-oder Kleinbetrieb, konventionell oder \u00f6kologisch wirtschaftend, der Bauernverband M\u00fcritz setzt sich f\u00fcr eine vielf\u00e4ltig strukturierte, wettbewerbsf\u00e4hige Landwirtschaft bei Chancengleichheit aller Unternehmensformen ein. \r\nDer Bauernverband M\u00fcritz vertritt die allgemeinen agrarpolitischen, wirtschaftlichen, rechtlichen, sozialen, bildungspolitischen und kulturellen Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber dem Parlament und der Regierung, den Beh\u00f6rden, den verschiedenen administrativen und legislativen Vertretern im Landkreis, anderen Berufsgruppen, Vereinigungen und Institutionen. F\u00fcr unsere Mitglieder sind wir Ansprechpartner bei betriebswirtschaftlichen, \u00f6konomischen, sozialen und juristischen Problemen.  \r\nIm Dialog mit politischen Entscheidungstr\u00e4gern auf Landes-und auf Bundesebene setzt der Bauernverband M\u00fcritz sich f\u00fcr verbesserte Rahmenbedingungen der Landwirte ein. Dies erfolgt schriftlich wie z.B. \u00fcber Positionspapiere, Anfragen oder in pers\u00f6nlichen Treffen mit Bundestags- oder Landtagsabgeordneten oder Regionalpolitikern.\r\nDer Bauernverband M\u00fcritz engagiert sich au\u00dferdem in Sachen Bildungsarbeit, nimmt an Berufsorientierungsmessen teil, f\u00fchrt Berufsberatungen durch und bringt Kindern die Landwirtschaft n\u00e4her, in dem gemeinsam mit Schulklassen im Rahmen des EU-Schulprogramms Mitgliedsbetriebe besucht werden.\r\nDes Weiteren k\u00e4mpft der Bauernverband M\u00fcritz f\u00fcr die Erhaltung von Natur und Umwelt im l\u00e4ndlichen Raum und der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen der Landwirtschaft.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a6/b3/282547/A1-JHR-Bericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Neubrandenburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Trockener Weg",
            "streetNumber": "1 b",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "17034"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info-muer@bv-mv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4939545550360",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.bauernverband-mv.de/regionalverbaende"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jan-Hendrik",
                "lastName": "Rust",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Diener",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Schaade",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Catrin",
                "lastName": "Millahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan-Hendrik",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Rust",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Diener",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Schaade",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-28",
            "naturalPersons": 65,
            "organizations": 61,
            "totalCount": 126
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bauernverband Mecklenburg-Vorpommern e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bauernverband M\u00fcritz e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004924/34616",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-04T11:45:11.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/db/80/282548/Lobbyregister-Detailansicht-R004924-2024-06-04_11-45-11.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-04T11:45:11.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 34616,
    "registerNumber": "R004924",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GAPDZG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik finanzierten Direktzahlungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapdzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aus Sicht des Bauernverband M\u00fcritz e.V. sollten die F\u00f6rderziele f\u00fcr Umwelt- und Klimaschutz, Wettbewerbsf\u00e4higkeit sowie l\u00e4ndliche Entwicklung und Agrarstruktur k\u00fcnftig wieder eine gleichrangige Bedeutung erhalten, Agrarumweltma\u00dfnahmen f\u00fcr Landwirte praktikabel und profitabel gestaltet sowie landwirtschaftliche Risikoabsicherung und die Unterst\u00fctzung von jungen Landwirten st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001381",
                "statements": [],
                "title": "GAP-Strategieplan"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GAPDZG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik finanzierten Direktzahlungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapdzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "EU, Bund und L\u00e4nder beraten seit Mai 2024 \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der bisherigen, deutschen \u00d6koregelungen. Ziel ist es, eine h\u00f6here Teilnahme der Landwirte an den \u00d6koregelungen und damit auch eine Aussch\u00f6pfung des Budgets von j\u00e4hrlich rund 1 Milliarde Euro zu erreichen. Bei der von der Bundesregierung geplanten \u00dcberpr\u00fcfung der GAP-F\u00f6rderung f\u00fcr die Jahre ab 2025 sollte die gesamte Konzeption der \u00d6koregelungen kritisch gepr\u00fcft und hinreichend korrigiert werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001382",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung der \u00d6ko-Regelungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchNutztV",
                        "title": "Verordnung zum Schutz landwirtschaftlicher Nutztiere und anderer zur Erzeugung tierischer Produkte gehaltener Tiere bei ihrer Haltung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschnutztv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Bauernverband M\u00fcritz e.V. setzt sich f\u00fcr eine verantwortliche und nachhaltige Tierhaltung ein. Ein grunds\u00e4tzliches Anliegen der Bauern ist es, die Tierhaltung noch tierfreundlicher und umweltgerechter zu machen. Dabei wird auf Wissenschaft, Forschung, praxisgerechte L\u00f6sungen sowie auf das Expertenwissen der qualifizierten Tierhalter selbst gesetzt. Gleichzeitig wollen die Bauernfamilien mit der Haltung von Nutztieren ihr Einkommen erzielen k\u00f6nnen und so Wertsch\u00f6pfung in Stand und Land schaffen. N\u00f6tig ist auch der R\u00fcckhalt der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr die moderne und nachhaltige Tierhaltung in Deutschland.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001383",
                "statements": [],
                "title": "Nutztierhaltung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Bauernverband M\u00fcritz e.V. unterst\u00fctzt einen sinnvollen Energiemix aus Biomasse, Windenergie und Photovoltaik (PV) sowie eine sinnvolle energetische Nachnutzung (Speicherung). Dabei setzt er sich unter anderem f\u00fcr folgende Kriterien ein: PV-anlagen auf landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen sollten nur errichtet werden im Konsens mit den bewirtschaftenden Landwirten, Fl\u00e4cheneigent\u00fcmern und Gemeinden. Der Ausbau von Photovoltaik soll vorrangig auf Dachfl\u00e4chen, \u00dcberbau von Stra\u00dfen sowie Parkplatzfl\u00e4chen, Industriebrachen und Konversionsfl\u00e4chen stattfinden. Die Nutzung von PV bietet Chancen einer Einkommensalternative bzw. -erg\u00e4nzung f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001384",
                "statements": [],
                "title": "Erneuerbare Energien"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GAPDZG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik finanzierten Direktzahlungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapdzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aus Sicht des Bauernverbandes sind f\u00fcr eine gleichwertige Kompensation der Mehrbelastungen durch den Agrardieselwegfall folgende Ma\u00dfnahmen erforderlich: Steuerl.Entlastungen u.Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung d.einzelbetrieblichen Risikomanagements, eine Steuerbefreiung f\u00fcr d.Einsatz von erneuerbaren Kraftstoffen, ein Auflagenmoratorium f\u00fcr d.Landwirtschaft in Verbindung mit einem Programm zur Wiederherstellung d.Wettbewerbsf\u00e4higkeit im europ\u00e4ischen Binnenmarkt sowie eine Entb\u00fcrokratisierungsinitiative auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene. Entscheidend ist, dass B\u00fcrokratieabbau allein nicht ausreicht. Statt nationaler Sonderwege u.rechtlicher Alleing\u00e4nge ist eine Angleichung an europ\u00e4ische Vorgaben dringend erforderlich, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit im europ\u00e4ischen Kontext wiederherzustellen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001385",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrokratieabbau"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}