{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-14T15:56:21.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-23T15:45:26.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T22:03:26.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33533,
                "validFromDate": "2024-06-30T22:03:26.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16456,
                "validFromDate": "2023-11-10T14:33:48.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T22:03:26.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16414,
                "validFromDate": "2023-02-14T15:56:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-10T14:33:48.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Zentralverband der Deutschen Gefl\u00fcgelwirtschaft e.V. (ZDG) ist die Vertretung aller an der Gefl\u00fcgelwirtschaft Beteiligten und Interessierten. Er vertritt deshalb die Interessen der gesamten deutschen Gefl\u00fcgelwirtschaft auf Bundesebene gegen\u00fcber politischen und amtlichen sowie berufsst\u00e4ndischen Stellen, der \u00d6ffentlichkeit und dem Ausland und tritt als sachverst\u00e4ndiger Berater und Gutachter auf.\r\n\r\nAustausch- und Informationsveranstaltungen werden durchgef\u00fchrt, zu denen regelm\u00e4\u00dfig auch Mitglieder des Deutschen Bundestages eingeladen werden, um diese von der Bedeutung der Gefl\u00fcgelwirtschaft f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland zu \u00fcberzeugen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/2b/327445/Jahresrechnung-2022-ZDG-ohne-Unterschrift.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 7.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 260001,
            "to": 270000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Claire-Waldoff-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@zdg-online.de",
            "phoneNumber": "+493028883110",
            "street": "Claire-Waldoff-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@zdg-online.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028883110",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.zdg-online.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Friedrich-Otto",
                "lastName": "Ripke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paul-Heinz",
                "lastName": "Wesjohann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henner",
                "lastName": "Sch\u00f6necke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bettina",
                "lastName": "Gr\u00e4fin von Spee",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Teepker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marion",
                "lastName": "Dorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "H\u00f6ppner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ann-Kathrin",
                "lastName": "Stoldt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Schleicher",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-01",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_PARLIAMENTARY_GROUP",
                            "de": "Funktion f\u00fcr eine Fraktion/Gruppe im Deutschen Bundestag",
                            "en": "Function for a parliamentary group/group in the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Referent der stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dr.",
                "firstName": "Stephanie",
                "lastName": "Dorandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dr.",
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Standke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Friedrich-Otto",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Ripke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Paul-Heinz",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Wesjohann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Henner",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Sch\u00f6necke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bettina",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Gr\u00e4fin von Spee",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Teepker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marion",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Dorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Schleicher",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-02",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_PARLIAMENTARY_GROUP",
                            "de": "Funktion f\u00fcr eine Fraktion/Gruppe im Deutschen Bundestag",
                            "en": "Function for a parliamentary group/group in the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Referent bei der stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Fachlicher Leiter, Abteilungsleiter",
                "lastName": "H\u00f6ppner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-25",
            "naturalPersons": 6000,
            "organizations": 2000,
            "totalCount": 8000
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Bauernverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Deutscher Tierz\u00fcchter e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Landwirtschaftsgesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Zentrale Koordinierungsstelle Handel Landwirtschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Verband sozialer Wettbewerb e. V."
            },
            {
                "membership": "Verband Lebensmittel ohne Gentechnik e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Zentralverband der Deutschen Gefl\u00fcgelwirtschaft e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 340001,
            "to": 350000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004640/33533",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T22:03:26.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/17/53/327446/Lobbyregister-Detailansicht-R004640-2024-06-30_22-03-26.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T22:03:26.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 33533,
    "registerNumber": "R004640",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}