{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-04T17:03:32.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:41:15.000+02:00"
            },
            {
                "fromDate": "2024-08-22T14:28:00.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-04T17:03:32.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:41:15.000+02:00",
                "untilDate": "2024-08-22T14:28:00.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-08-22T14:28:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42811,
                "validFromDate": "2024-08-22T14:28:00.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 43212,
                "validFromDate": "2024-07-02T00:41:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-22T14:28:00.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19640,
                "validFromDate": "2023-07-11T14:56:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T00:41:15.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 939,
                "validFromDate": "2022-04-04T17:03:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-11T14:56:10.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst hat auf allen Ebenen, sei es im Bund mit verschiedenen Bundesbeh\u00f6rden, auf L\u00e4nderebene mit den obersten Gesundheitsbeh\u00f6rden in den Ministerien verschiedensten Zuschnittes und letztlich vor Ort in den Gesundheits\u00e4mtern, eine Vielzahl an Aufgaben. \u00dcber gerade in den letzten Jahren hinaus im Fokus stehende Aufgaben im Infektions- und Katastrophenschutz hinaus ergibt sich ein viel breiteres Aufgabenspektrum f\u00fcr den \u00d6GD als der dritten S\u00e4ule im Gesundheitswesen.\r\nDer BV\u00d6GD ist der Dachverband der in allen Bundesl\u00e4ndern vertretenen Landesverb\u00e4nde der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes. Er ist f\u00fcr diese Gruppe, sowohl Beamte wie Tarifbesch\u00e4ftigte, die berufspolitische und gewerkschaftliche Vertretung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/a4/346198/2024_03_27_2023-Jahresabschluss_BVOeGD.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BV\u00d6GD e.V.",
            "street": "Joachimsthaler Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "31-32",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10719"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bvoegd.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930887273755",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bvoegd.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kristina",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "B\u00f6hm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Maria Katharina",
                "function": "Zweite stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "H\u00fcppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc.",
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Emanual",
                "function": "Erster stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Wiggerich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 15,
            "totalCount": 15
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Akademie der Gebiets\u00e4rzte"
            },
            {
                "membership": "Ausschuss \u201eArzt im \u00f6ffentlichen Dienst\u201c"
            },
            {
                "membership": " Ausschuss \u201eGesundheit und Umwelt\u201c"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Public Health e.V. (DGPH)"
            },
            {
                "membership": "European Union for School and University Health and Medicine (EUSUHM)"
            },
            {
                "membership": "World Federation of Public Health Associations (WFPHA)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendungen im Bereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit zur F\u00f6rderung des Projekts 72. Wissenschaftlicher Kongress des Bundesverbandes der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte im \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst e. V. (BV\u00d6GD) und der Zahn\u00e4rztinnen und Zahn\u00e4rzte im \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst (BZ\u00d6G) vom 26.04. bis zum 29.04.2023 in Potsdam unter dem Motto : \u201e\u00d6GD \u2013 Wichtiger denn je!\u201c",
                "location": "Eupener Stra\u00dfe 125, 50933 K\u00f6ln",
                "name": "Bundesverwaltungsamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen im Bereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit zur F\u00f6rderung des Projekts 72. Wissenschaftlicher Kongress des Bundesverbandes der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte im \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst e. V. (BV\u00d6GD) und der Zahn\u00e4rztinnen und Zahn\u00e4rzte im \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst (BZ\u00d6G) vom 26.04. bis zum 29.04.2023 in Potsdam unter dem Motto : \u201e\u00d6GD \u2013 Wichtiger denn je!\u201c",
                "location": "Dezernat 53, Lipezker Stra\u00dfe 45, Haus 5, 03048 Cottbus",
                "name": "Landesamt f\u00fcr Soziales und Versorgung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004037/42811",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-22T14:28:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/e7/346200/Lobbyregister-Detailansicht-R004037-2024-08-22_14-28-00.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-22T14:28:00.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 42811,
    "registerNumber": "R004037",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}