{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-14T13:15:25.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-07-14T13:15:25.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T12:51:16.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33528,
                "validFromDate": "2024-06-28T12:51:16.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19188,
                "validFromDate": "2023-04-13T12:11:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T12:51:16.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8320,
                "validFromDate": "2022-07-14T13:15:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-13T12:11:12.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Die Bundesvereinigung der Fahrlehrerverb\u00e4nde (BVF) vertritt die Interessen von Fahrschulinhabern und angestellten Fahrlehrern gegen\u00fcber Gesetzes- und Verordnungsgebern in der EU und in der Bundesregierung. Au\u00dferdem unterst\u00fctzt die BVF die Arbeit der Mitgliedsverb\u00e4nde auf Landesebene.\r\n\r\nDer Zusammenschluss der deutschen Fahrlehrerverb\u00e4nde z\u00e4hlt satzungsgem\u00e4\u00df die F\u00f6rderung der Verkehrssicherheit und den umweltbewussten Umgang mit Kraftfahrzeugen zu seinen Kernaufgaben. Au\u00dferdem will die BVF die Ausbildung des Fahrlehrer-Nachwuchses und die Fortbildung der Fahrlehrer koordinieren und f\u00f6rdern und einen Erfahrungsaustausch auf internationaler Ebene betreiben.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1c/fe/323778/BVF-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Bundesvereinigung der ",
            "nationalAdditional2": "Fahrlehrerverb\u00e4nde e. V.",
            "street": "Bessemerstr.",
            "streetNumber": "82",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12103"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bvf-deutschland.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930743065760",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.fahrlehrerverbaende.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Kurt",
                "lastName": "Bartels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Nicolai",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Kopp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-09",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 18,
            "totalCount": 18
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Verkehrswacht e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesvereinigung der Fahrlehrerverb\u00e4nde e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 360001,
            "to": 370000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004951/33528",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T12:51:16.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b2/90/323784/Lobbyregister-Detailansicht-R004951-2024-06-28_12-51-16.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T12:51:16.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 33528,
    "registerNumber": "R004951",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir bitten um \u00c4nderung folgender Punkte:\r\n1.) Anerkennung von beiden Formen des digitalen Unterrichts (synchron als auch asynchron) \r\n2.) Die \u00dcberwachung im jeweiligen Bundesland erlauben (auch am Ort der Sendung oder Produktion der digitalen Unterrichte)\r\n3.) Aufnahme einer Formulierung in den \u00a7 12 des BKrFQG, die ganz klar regelt, dass es keinen Unterschied zwischen einer Weiterbildung f\u00fcr einen Busfahrer und einem LKW-Fahrer gibt, sondern dass es nur eine Berufskraftfahrerweiterbildung gibt und diese von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden  anzuerkennen ist.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetzes-zur-aenderung-des-berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetzes-zur-aenderung-des-berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-12-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009222",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/15/06/323779/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280073.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009222",
                        "regulatoryProjectTitle": "Referentenentwurf zur \u00c4nderung des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Bundesvereinigung der Fahrlehrerverb\u00e4nde e. V. zum Referentenentwurf zur \u00c4nderung des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften, sowie einer Verordnung \u00fcber Ausnahmen f\u00fcr Inhaber ukrainischer Fahrerqualifizierungsnachweise, sowie zur \u00c4nderung der Berufskraftfahrerqualifikationsverordnung und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften\r\n\r\nStand:16.02.2024\r\n\r\nSchreiben des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur vom 19.01.2024\r\n\r\nDie Bundesvereinigung der Fahrlehrerverb\u00e4nde e. V. bedankt sich herzlich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit einer Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zum\r\n\r\nReferentenentwurf zur \u00c4nderung des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften, sowie einer Verordnung \u00fcber Ausnahmen f\u00fcr Inhaber ukrainischer Fahrerqualifizierungsnachweise, sowie zur \u00c4nderung der Berufskraftfahrerqualifikationsverordnung und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften und nimmt wie folgt Stellung:\r\n\r\n1.\tWir begr\u00fc\u00dfen die \u00c4nderung des \u00a7 9 Abs. 3 BKrFQG, stellen hierzu jedoch die Frage, ob es m\u00f6glich sein wird, f\u00fcr eine Ausbildungsst\u00e4tte beide Formen des digitalen Unterrichts zuzulassen? Also sowohl synchroner als auch asynchroner digitaler Unterricht.\r\n2.\tWir w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, wenn im\u00a7 11 des BKrFQG eine Formulierung verankert wird, die es den \u00fcberwachem des jeweiligen Bundeslandes erlaubt, auch am Ort der Sendung oder Produktion der digitalen Unterrichte, \u00dcberwachungen vorzunehmen . Das Verfahren der Einwahl in digitale Unterrichte halten wir f\u00fcr nicht ausreichend!\r\n3.\tWir bitten Sie daf\u00fcr zu sorgen, dass in den \u00a7 12 des BKrFQG eine Formulierung aufzunehmen ist, die ganz klar regelt, dass es keinen Unterschied zwischen einer Weiterbildung f\u00fcr einen Busfahrer und einem LKW-Fahrer gibt, sondern dass es nur eine Berufskraftfahrerweiterbildung gibt und diese von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden anzuerkennen ist. Hintergrund unseres Vorschlags ist die Tatsache, dass es Beh\u00f6rden gibt, die f\u00fcr Busfahrer eine sechste \u201eModulschulung\" verlangen oder eine Weiterbildung f\u00fcr LKW-Fahrer, an der ein Busfahrer teilgenommen hat, nicht anerkennen wollen.\r\n4.\tWir begr\u00fc\u00dfen die Regelung des\u00a7 2 Abs . 7a der BKrFQV die es erm\u00f6glicht, die Pr\u00fcfung zur beschleunigten Grundqualifikation in anderen Sprachen ablegen zu d\u00fcrfen. Dem gegen\u00fcber ist zu beobachten, dass derzeit die Bestehensquote bei diesen Pr\u00fcfungen bei \u00fcber 90 % liegt. Damit bewegt man sich an einer Grenze an der man sich fragen kann, warum eine Pr\u00fcfung abgehalten  wird, wenn fast jeder Bewerber besteht.\r\n5.\t\u00a7 4 Abs. 3a Zulassung von digitalem Unterricht in synchroner oder asynchroner Form Fragestellung: Soll die v\u00f6llige Freiheit der Verteilung der m\u00f6glichen 12 UE auf synchronen oder asynchronen Unterricht allein im Ermessen der Ausbildungsst\u00e4tte liegen? Ist dies tats\u00e4chlich gewollt?\r\nEs sollten Themen der Anlage 1 durch den Verordnungsgeber bestimmt werden, die nicht in einen synchronen / asynchronen digitalen Unterricht \u00fcberf\u00fchrt werden k\u00f6nnen .\r\nIst f\u00fcr den digitalen Unterricht die Forderung des \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 aufgehoben,\r\ndass eine Ausbildungseinheit nur anerkannt werden darf, wenn sie mindestens 7 UE umfasst?\r\nSoll durch die Ausbildungsst\u00e4tte gepr\u00fcft werden, welche Inhalte der Teilnehmer abgearbeitet hat und wer sich wie lange an diesen Unterrichtsformen (insbesondere im asynchronen Unterricht) beteiligt hat?\r\n6.\tWir begr\u00fc\u00dfen die Regelung des \u00a7 4 Abs. 3 b, dass die Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen den Einsatz der digitalen Unterrichtsform im Hinblick auf Akzeptanz, Wirksamkeit und Einsatzm\u00f6glichkeiten evaluieren muss.\r\n\r\nZur Anlage 3 zu \u00a7 4 Absatz 3a Satz 2 BKrFQV f\u00fchren wir aus:\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass Digitaler Unterricht nur von anerkannten Ausbildungsst\u00e4tten nach \u00a7 9 des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes und nur im Rahmen der Weiterbildung eingesetzt werden\r\nDie Ausbildungsst\u00e4tten solle daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Qualit\u00e4t der Weiterbildung auch in digitalen Unterrichten erhalten bleibt. Hierzu w\u00e4re es dringend notwendig, Qualit\u00e4tskriterien , so wie diese zum Beispiel in der FahrlAusbVO beschrieben sind, auch f\u00fcr die Weiterbildungen vorzuschreiben.\r\n\r\nEckpunktepapier:\r\n\r\nE-Learning, synchron und asynchron, muss die gleichen Qualit\u00e4tsanforderungen erf\u00fcllen wie Pr\u00e4senzunterricht (nicht mehr und nicht weniger).\r\n\r\nAuf sehr allgemeiner Ebene ist das sicherlich nachvollziehbar. Es ist jedoch zu beachten, dass synchrones, asynchrones E-Learning und Pr\u00e4senzunterricht sich in verschiedenen Merkmalen (pers\u00f6nlicher Kontakt, Einsatz digitale Medien, diskursiver Strategien) fundamental unterscheiden, so das \u201egleiche\" Qualit\u00e4tsanforderungen auf (operationaler) Kriteriumsebene schwierig zu bestimmen sind.\r\n\r\nWas ist unter einer ausreichenden Internetverbindung zu verstehen? Hier sollte die \u00dcbertragungsrate benannt werden.\r\n\r\n,,Anlage 3 (zu \u00a7 4 Absatz 3a Satz 2)\r\n\r\nDie anerkannte Ausbildungsst\u00e4tte l\u00e4sst nur solche Empf\u00e4ngerger\u00e4te zu, die hinsichtlich Darstellungsgr\u00f6\u00dfe und Aufl\u00f6sung gew\u00e4hrleisten , dass der Unterrichtsteilnehmer jederzeit in der Lage ist, dargestellte verkehrliche Situationen detailgetreu wahrnehmen zu k\u00f6nnen.\r\n \r\nWie soll die Ausbildungsst\u00e4tte die Gr\u00f6\u00dfe/ Qualit\u00e4t der Empf\u00e4ngerger\u00e4te bei den Teilnehmern \u00fcberpr\u00fcfen?\r\nWir halten diese Forderung entweder f\u00fcr unverst\u00e4ndlich oder nicht durchf\u00fchrbar.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nJ\u00fcrgen Kopp \r\nVorsitzender\r\n\r\nBundesvereinigung der Fahrlehrerverb\u00e4nde e. V. \r\nBessemerstr. 82\r\n12103 Berlin"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Referentenentwurf zur \u00c4nderung des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Idee, den theoretischen Unterricht wahlweise als Pr\u00e4senzunterricht oder digitalen Distanzunterricht anzubieten und den Fahrsch\u00fclerinnen und Fahrsch\u00fclern die Entscheidung \u00fcber eine der Unterrichtsformen zu \u00fcberlassen, mag aus Verbrauchersicht durchaus sehr attraktiv sein. Dies entspricht allerdings nicht dem Konzept des Blended Leaming, da so nur die St\u00e4rken einer isolierten Unterrichtsform zum Tragen kommen und deren Schw\u00e4chen nicht kompensiert werden k\u00f6nnen.\r\nVielmehr muss eine wissenschaftliche Entwicklung von didaktisch fundierten und zielgruppengerechten Blended Leaming-Konzepten, die einen binnendifferenzierten, flexibel anpassbaren und mit der praktischen Fahrausbildung verzahnten Unterricht sicherstellen, angestrebt werden.",
                "draftBill": {
                    "customTitle": "M\u00f6glicher Einsatz digitaler Lehrelemente und Lernelemente in theoretischer Fahrausbildung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009223",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/32/323781/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280080.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009223",
                        "regulatoryProjectTitle": "Novelle zur Fahrsch\u00fclerausbildung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der\r\nBundesvereinigung der Fahrlehrerverb\u00e4nde e. V. zum m\u00f6glichen Einsatz von digitalen Lehr- Lernelementen in der theoretischen Fahrausbildung\r\n\r\nBerlin, 01.03.2024\r\n\r\n\r\nBesprechung zur Novelle der Fahrsch\u00fclerausbildung im BMDV in Bonn am\r\n5. Februar 2024\r\n\r\nDie Bundesvereinigung der Fahrlehrerverb\u00e4nde e. V. bedankt sich herzlich beim BMDV f\u00fcr die M\u00f6glichkeit einer Stellungnahme zum Einsatz von digitalen Lehr- Lernelementen in der theoretischen Fahrausbildung.\r\n\r\nDie zunehmende und mittlerweile allgegenw\u00e4rtige Integration digitaler Technologien in unternehmerische und gesellschaftlich-soziale Prozesse geh\u00f6rt wohl zu den pr\u00e4gendsten Merkmalen unserer Zeit. Auch die Prozesse innerhalb der Fahrausbildung bilden hier keine Ausnahme. Eine in j\u00fcngster Vergangenheit viel diskutierte Thematik betrifft die Digitalisierung der theoretischen Fahrausbildung.\r\n\r\nDigitale Ausbildungselemente bieten zweifelsohne bedeutsame und zus\u00e4tzliche Potenziale zur Erschlie\u00dfung von neuen Lehr-Lernzielen sowie f\u00fcr eine optimierte und effiziente Organisation von Lehr-Lernprozessen. Verschiedene Studien und Erfahrungsberichte aus anderen Bildungssektoren w\u00e4hrend der Einschr\u00e4nkungen aufgrund der Covid-19-Pandemie zwischen 2020 und 2022 weisen aber auch daraufhin, dass eine Integration dieser Elemente sorgf\u00e4ltig und begr\u00fcndet erfolgen sollte, da sie sonst gegen\u00fcber traditionellen Lehr-Lernmethoden durchaus ebenso weitreichende negative Folgen haben kann.\r\n\r\nSowohl traditionelle Unterrichtseinheiten in Pr\u00e4senz als auch synchroner und asynchroner Distanzunterricht weisen spezifische Vor- und Nachteile f\u00fcr den Lehr- Lernprozess auf (z. B. Einsatzm\u00f6glichkeit diskursiver Methoden, direkter vs. indirekter Kontakt, flexible Anpassbarkeit an individuelle Bed\u00fcrfnisse). Als besonders vielversprechend f\u00fcr die Fahrausbildung werden daher Blended Learning-Konzepte bewertet, die durch eine ausgewogene und \u00fcberlegte Verzahnung von traditionellen Pr\u00e4senzeinheiten und digital synchronen sowie asynchronen Unterrichtseinheiten die St\u00e4rken der jeweiligen Unterrichtsform nutzen und dabei die Schw\u00e4chen durch den komplement\u00e4ren Einsatz weiterer Unterrichtsformen kompensieren.\r\n\r\nDie Idee, den theoretischen Unterricht wahlweise als Pr\u00e4senzunterricht oder digitalen Distanzunterricht anzubieten und den Fahrsch\u00fclerinnen und Fahrsch\u00fclern die Entscheidung \u00fcber eine der Unterrichtsformen zu \u00fcberlassen, mag aus Verbrauchersicht durchaus sehr attraktiv sein. Dies entspricht allerdings nicht dem Konzept des Blended Leaming, da so nur die St\u00e4rken einer isolierten Unterrichtsform zum Tragen kommen und deren Schw\u00e4chen nicht kompensiert werden k\u00f6nnen. Werden ausschlie\u00dflich digitale Lehr-Lernformen f\u00fcr die theoretische Fahrausbildung gew\u00e4hlt, besteht die Gefahr, dass - wie in anderen Bildungsbereichen - vor allem Subgruppen mit hohen Leistungsvorrausetzungen von diesen Lehr-Lernformen profitieren, w\u00e4hrend insbesondere bei Subgruppen mit geringeren Leistungsvorrausetzungen und h\u00f6heren Lernbedarfen deutliche Kompetenzdefizite die Folge sein k\u00f6nnen. Aufgrund der heterogenen Grundgesamtheit der Fahranf\u00e4ngerinnen und Fahranf\u00e4nger sind unerw\u00fcnschte Effekte auf die Bestehensquote, die Pr\u00fcfplatzkapazit\u00e4t und die Ausbildungsdauer sowie letztendlich auf das verkehrssichere Verhalten von Fahranf\u00e4ngerinnen und Fahranf\u00e4ngern zu erwarten. Auch eine festgelegte themenspezifische Aufteilung von Inhalten auf Pr\u00e4senzunterrichtseinheiten oder digitale Distanzunterrichtseinheiten scheint dem Gedanken des Blended Learning nicht ausreichend gerecht zu werden. Vielmehr muss eine wissenschaftliche Entwicklung von didaktisch fundierten und zielgruppengerechten Blended Leaming-Konzepten, die einen binnendifferenzierten, flexibel anpassbaren und mit der praktischen Fahrausbildung verzahnten Unterricht sicherstellen, angestrebt werden.\r\n\r\nZusammenfassend ist ein perspektivisch verst\u00e4rkter Einsatz digitaler Angebote und deren Einbindung in wissenschaftlich begr\u00fcndete Blended Learning-Konzepte in der theoretischen Fahrausbildung vielversprechend, um spezifische Kompetenzen zu vermitteln sowie zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten zur Lernzeitverl\u00e4ngerung zu erschlie\u00dfen. Bei der Kombination der verschiedenen Lernformen gilt es jedoch, deren spezifische Vor- und Nachteile sowie die unterschiedlichen Lern- und Leistungsvoraussetzungen der Fahrsch\u00fcler zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Umsetzung von Blended Learning- Konzepten kommt zudem den Fahrlehrerinnen und Fahrlehrern eine bedeutende Rolle zu, da diese den Lernfortschritt kontinuierlich \u00fcberwachen und den Pr\u00e4senzunterricht auf die Inhalte und Ergebnisse der E-Learning-Anteile abstimmen m\u00fcssen, um einen optimalen Lernprozess gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Nur unter Erf\u00fcllung dieser Voraussetzungen k\u00f6nnen die Fahrsch\u00fclerinnen und Fahrsch\u00fcler tats\u00e4chlich von der Integration digitaler Elemente in der theoretischen Fahrausbildung profitieren.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nJ\u00fcrgen Kopp \r\nVorsitzender\r\n\r\nBundesvereinigung der Fahrlehrerverb\u00e4nde e. V. \r\nBessemerstr. 82\r\n12103 Berlin"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Novelle zur Fahrsch\u00fclerausbildung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/15/06/323779/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280073.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009222",
                "regulatoryProjectTitle": "Referentenentwurf zur \u00c4nderung des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Bundesvereinigung der Fahrlehrerverb\u00e4nde e. V. zum Referentenentwurf zur \u00c4nderung des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften, sowie einer Verordnung \u00fcber Ausnahmen f\u00fcr Inhaber ukrainischer Fahrerqualifizierungsnachweise, sowie zur \u00c4nderung der Berufskraftfahrerqualifikationsverordnung und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften\r\n\r\nStand:16.02.2024\r\n\r\nSchreiben des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur vom 19.01.2024\r\n\r\nDie Bundesvereinigung der Fahrlehrerverb\u00e4nde e. V. bedankt sich herzlich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit einer Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zum\r\n\r\nReferentenentwurf zur \u00c4nderung des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften, sowie einer Verordnung \u00fcber Ausnahmen f\u00fcr Inhaber ukrainischer Fahrerqualifizierungsnachweise, sowie zur \u00c4nderung der Berufskraftfahrerqualifikationsverordnung und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften und nimmt wie folgt Stellung:\r\n\r\n1.\tWir begr\u00fc\u00dfen die \u00c4nderung des \u00a7 9 Abs. 3 BKrFQG, stellen hierzu jedoch die Frage, ob es m\u00f6glich sein wird, f\u00fcr eine Ausbildungsst\u00e4tte beide Formen des digitalen Unterrichts zuzulassen? Also sowohl synchroner als auch asynchroner digitaler Unterricht.\r\n2.\tWir w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, wenn im\u00a7 11 des BKrFQG eine Formulierung verankert wird, die es den \u00fcberwachem des jeweiligen Bundeslandes erlaubt, auch am Ort der Sendung oder Produktion der digitalen Unterrichte, \u00dcberwachungen vorzunehmen . Das Verfahren der Einwahl in digitale Unterrichte halten wir f\u00fcr nicht ausreichend!\r\n3.\tWir bitten Sie daf\u00fcr zu sorgen, dass in den \u00a7 12 des BKrFQG eine Formulierung aufzunehmen ist, die ganz klar regelt, dass es keinen Unterschied zwischen einer Weiterbildung f\u00fcr einen Busfahrer und einem LKW-Fahrer gibt, sondern dass es nur eine Berufskraftfahrerweiterbildung gibt und diese von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden anzuerkennen ist. Hintergrund unseres Vorschlags ist die Tatsache, dass es Beh\u00f6rden gibt, die f\u00fcr Busfahrer eine sechste \u201eModulschulung\" verlangen oder eine Weiterbildung f\u00fcr LKW-Fahrer, an der ein Busfahrer teilgenommen hat, nicht anerkennen wollen.\r\n4.\tWir begr\u00fc\u00dfen die Regelung des\u00a7 2 Abs . 7a der BKrFQV die es erm\u00f6glicht, die Pr\u00fcfung zur beschleunigten Grundqualifikation in anderen Sprachen ablegen zu d\u00fcrfen. Dem gegen\u00fcber ist zu beobachten, dass derzeit die Bestehensquote bei diesen Pr\u00fcfungen bei \u00fcber 90 % liegt. Damit bewegt man sich an einer Grenze an der man sich fragen kann, warum eine Pr\u00fcfung abgehalten  wird, wenn fast jeder Bewerber besteht.\r\n5.\t\u00a7 4 Abs. 3a Zulassung von digitalem Unterricht in synchroner oder asynchroner Form Fragestellung: Soll die v\u00f6llige Freiheit der Verteilung der m\u00f6glichen 12 UE auf synchronen oder asynchronen Unterricht allein im Ermessen der Ausbildungsst\u00e4tte liegen? Ist dies tats\u00e4chlich gewollt?\r\nEs sollten Themen der Anlage 1 durch den Verordnungsgeber bestimmt werden, die nicht in einen synchronen / asynchronen digitalen Unterricht \u00fcberf\u00fchrt werden k\u00f6nnen .\r\nIst f\u00fcr den digitalen Unterricht die Forderung des \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 aufgehoben,\r\ndass eine Ausbildungseinheit nur anerkannt werden darf, wenn sie mindestens 7 UE umfasst?\r\nSoll durch die Ausbildungsst\u00e4tte gepr\u00fcft werden, welche Inhalte der Teilnehmer abgearbeitet hat und wer sich wie lange an diesen Unterrichtsformen (insbesondere im asynchronen Unterricht) beteiligt hat?\r\n6.\tWir begr\u00fc\u00dfen die Regelung des \u00a7 4 Abs. 3 b, dass die Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen den Einsatz der digitalen Unterrichtsform im Hinblick auf Akzeptanz, Wirksamkeit und Einsatzm\u00f6glichkeiten evaluieren muss.\r\n\r\nZur Anlage 3 zu \u00a7 4 Absatz 3a Satz 2 BKrFQV f\u00fchren wir aus:\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass Digitaler Unterricht nur von anerkannten Ausbildungsst\u00e4tten nach \u00a7 9 des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes und nur im Rahmen der Weiterbildung eingesetzt werden\r\nDie Ausbildungsst\u00e4tten solle daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Qualit\u00e4t der Weiterbildung auch in digitalen Unterrichten erhalten bleibt. Hierzu w\u00e4re es dringend notwendig, Qualit\u00e4tskriterien , so wie diese zum Beispiel in der FahrlAusbVO beschrieben sind, auch f\u00fcr die Weiterbildungen vorzuschreiben.\r\n\r\nEckpunktepapier:\r\n\r\nE-Learning, synchron und asynchron, muss die gleichen Qualit\u00e4tsanforderungen erf\u00fcllen wie Pr\u00e4senzunterricht (nicht mehr und nicht weniger).\r\n\r\nAuf sehr allgemeiner Ebene ist das sicherlich nachvollziehbar. Es ist jedoch zu beachten, dass synchrones, asynchrones E-Learning und Pr\u00e4senzunterricht sich in verschiedenen Merkmalen (pers\u00f6nlicher Kontakt, Einsatz digitale Medien, diskursiver Strategien) fundamental unterscheiden, so das \u201egleiche\" Qualit\u00e4tsanforderungen auf (operationaler) Kriteriumsebene schwierig zu bestimmen sind.\r\n\r\nWas ist unter einer ausreichenden Internetverbindung zu verstehen? Hier sollte die \u00dcbertragungsrate benannt werden.\r\n\r\n,,Anlage 3 (zu \u00a7 4 Absatz 3a Satz 2)\r\n\r\nDie anerkannte Ausbildungsst\u00e4tte l\u00e4sst nur solche Empf\u00e4ngerger\u00e4te zu, die hinsichtlich Darstellungsgr\u00f6\u00dfe und Aufl\u00f6sung gew\u00e4hrleisten , dass der Unterrichtsteilnehmer jederzeit in der Lage ist, dargestellte verkehrliche Situationen detailgetreu wahrnehmen zu k\u00f6nnen.\r\n \r\nWie soll die Ausbildungsst\u00e4tte die Gr\u00f6\u00dfe/ Qualit\u00e4t der Empf\u00e4ngerger\u00e4te bei den Teilnehmern \u00fcberpr\u00fcfen?\r\nWir halten diese Forderung entweder f\u00fcr unverst\u00e4ndlich oder nicht durchf\u00fchrbar.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nJ\u00fcrgen Kopp \r\nVorsitzender\r\n\r\nBundesvereinigung der Fahrlehrerverb\u00e4nde e. V. \r\nBessemerstr. 82\r\n12103 Berlin"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/32/323781/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280080.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009223",
                "regulatoryProjectTitle": "Novelle zur Fahrsch\u00fclerausbildung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der\r\nBundesvereinigung der Fahrlehrerverb\u00e4nde e. V. zum m\u00f6glichen Einsatz von digitalen Lehr- Lernelementen in der theoretischen Fahrausbildung\r\n\r\nBerlin, 01.03.2024\r\n\r\n\r\nBesprechung zur Novelle der Fahrsch\u00fclerausbildung im BMDV in Bonn am\r\n5. Februar 2024\r\n\r\nDie Bundesvereinigung der Fahrlehrerverb\u00e4nde e. V. bedankt sich herzlich beim BMDV f\u00fcr die M\u00f6glichkeit einer Stellungnahme zum Einsatz von digitalen Lehr- Lernelementen in der theoretischen Fahrausbildung.\r\n\r\nDie zunehmende und mittlerweile allgegenw\u00e4rtige Integration digitaler Technologien in unternehmerische und gesellschaftlich-soziale Prozesse geh\u00f6rt wohl zu den pr\u00e4gendsten Merkmalen unserer Zeit. Auch die Prozesse innerhalb der Fahrausbildung bilden hier keine Ausnahme. Eine in j\u00fcngster Vergangenheit viel diskutierte Thematik betrifft die Digitalisierung der theoretischen Fahrausbildung.\r\n\r\nDigitale Ausbildungselemente bieten zweifelsohne bedeutsame und zus\u00e4tzliche Potenziale zur Erschlie\u00dfung von neuen Lehr-Lernzielen sowie f\u00fcr eine optimierte und effiziente Organisation von Lehr-Lernprozessen. Verschiedene Studien und Erfahrungsberichte aus anderen Bildungssektoren w\u00e4hrend der Einschr\u00e4nkungen aufgrund der Covid-19-Pandemie zwischen 2020 und 2022 weisen aber auch daraufhin, dass eine Integration dieser Elemente sorgf\u00e4ltig und begr\u00fcndet erfolgen sollte, da sie sonst gegen\u00fcber traditionellen Lehr-Lernmethoden durchaus ebenso weitreichende negative Folgen haben kann.\r\n\r\nSowohl traditionelle Unterrichtseinheiten in Pr\u00e4senz als auch synchroner und asynchroner Distanzunterricht weisen spezifische Vor- und Nachteile f\u00fcr den Lehr- Lernprozess auf (z. B. Einsatzm\u00f6glichkeit diskursiver Methoden, direkter vs. indirekter Kontakt, flexible Anpassbarkeit an individuelle Bed\u00fcrfnisse). Als besonders vielversprechend f\u00fcr die Fahrausbildung werden daher Blended Learning-Konzepte bewertet, die durch eine ausgewogene und \u00fcberlegte Verzahnung von traditionellen Pr\u00e4senzeinheiten und digital synchronen sowie asynchronen Unterrichtseinheiten die St\u00e4rken der jeweiligen Unterrichtsform nutzen und dabei die Schw\u00e4chen durch den komplement\u00e4ren Einsatz weiterer Unterrichtsformen kompensieren.\r\n\r\nDie Idee, den theoretischen Unterricht wahlweise als Pr\u00e4senzunterricht oder digitalen Distanzunterricht anzubieten und den Fahrsch\u00fclerinnen und Fahrsch\u00fclern die Entscheidung \u00fcber eine der Unterrichtsformen zu \u00fcberlassen, mag aus Verbrauchersicht durchaus sehr attraktiv sein. Dies entspricht allerdings nicht dem Konzept des Blended Leaming, da so nur die St\u00e4rken einer isolierten Unterrichtsform zum Tragen kommen und deren Schw\u00e4chen nicht kompensiert werden k\u00f6nnen. Werden ausschlie\u00dflich digitale Lehr-Lernformen f\u00fcr die theoretische Fahrausbildung gew\u00e4hlt, besteht die Gefahr, dass - wie in anderen Bildungsbereichen - vor allem Subgruppen mit hohen Leistungsvorrausetzungen von diesen Lehr-Lernformen profitieren, w\u00e4hrend insbesondere bei Subgruppen mit geringeren Leistungsvorrausetzungen und h\u00f6heren Lernbedarfen deutliche Kompetenzdefizite die Folge sein k\u00f6nnen. Aufgrund der heterogenen Grundgesamtheit der Fahranf\u00e4ngerinnen und Fahranf\u00e4nger sind unerw\u00fcnschte Effekte auf die Bestehensquote, die Pr\u00fcfplatzkapazit\u00e4t und die Ausbildungsdauer sowie letztendlich auf das verkehrssichere Verhalten von Fahranf\u00e4ngerinnen und Fahranf\u00e4ngern zu erwarten. Auch eine festgelegte themenspezifische Aufteilung von Inhalten auf Pr\u00e4senzunterrichtseinheiten oder digitale Distanzunterrichtseinheiten scheint dem Gedanken des Blended Learning nicht ausreichend gerecht zu werden. Vielmehr muss eine wissenschaftliche Entwicklung von didaktisch fundierten und zielgruppengerechten Blended Leaming-Konzepten, die einen binnendifferenzierten, flexibel anpassbaren und mit der praktischen Fahrausbildung verzahnten Unterricht sicherstellen, angestrebt werden.\r\n\r\nZusammenfassend ist ein perspektivisch verst\u00e4rkter Einsatz digitaler Angebote und deren Einbindung in wissenschaftlich begr\u00fcndete Blended Learning-Konzepte in der theoretischen Fahrausbildung vielversprechend, um spezifische Kompetenzen zu vermitteln sowie zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten zur Lernzeitverl\u00e4ngerung zu erschlie\u00dfen. Bei der Kombination der verschiedenen Lernformen gilt es jedoch, deren spezifische Vor- und Nachteile sowie die unterschiedlichen Lern- und Leistungsvoraussetzungen der Fahrsch\u00fcler zu ber\u00fccksichtigen. Bei der Umsetzung von Blended Learning- Konzepten kommt zudem den Fahrlehrerinnen und Fahrlehrern eine bedeutende Rolle zu, da diese den Lernfortschritt kontinuierlich \u00fcberwachen und den Pr\u00e4senzunterricht auf die Inhalte und Ergebnisse der E-Learning-Anteile abstimmen m\u00fcssen, um einen optimalen Lernprozess gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Nur unter Erf\u00fcllung dieser Voraussetzungen k\u00f6nnen die Fahrsch\u00fclerinnen und Fahrsch\u00fcler tats\u00e4chlich von der Integration digitaler Elemente in der theoretischen Fahrausbildung profitieren.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nJ\u00fcrgen Kopp \r\nVorsitzender\r\n\r\nBundesvereinigung der Fahrlehrerverb\u00e4nde e. V. \r\nBessemerstr. 82\r\n12103 Berlin"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}