{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-26T09:25:44.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-06-15T13:51:00.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-13T16:29:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30589,
                "validFromDate": "2024-06-13T16:29:20.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26195,
                "validFromDate": "2023-10-17T14:49:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T16:29:20.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24041,
                "validFromDate": "2023-07-31T13:00:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-17T14:49:06.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10412,
                "validFromDate": "2022-10-26T09:25:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-31T13:00:23.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_LEGAL_ENTITY",
            "de": "Sonstige juristische Person des \u00f6ffentlichen Rechts",
            "en": "Legal entity under public law"
        },
        "activityDescription": "Mitgliedschaft Fachverband Biogas e.V.:\r\nGenutzt wird das regelm\u00e4\u00dfige Angebot des Regulatorik Briefings und das Angebot zur pers\u00f6nlichen R\u00fccksprache hinsichtlich regulatorischer Themen, wie beispielsweise Neuigkeiten zur EEG-Verg\u00fctung oder zu Pr\u00e4mienmodellen zur Flexibilisierung von Biogasanalagen.\r\n\r\nMitgliedschaft VIK Verband der Industriellen Energie- und Kraftwirtschaft e.V.:\r\nSetzt sich gegen\u00fcber der Politik in Bund, L\u00e4ndern und Europa, aber auch den zahlreichen Beh\u00f6rden und Institutionen, die an Entscheidungen zur Energieversorgung beteiligt sind, ein; verschafft den berechtigten Interessen der industriellen und gewerblichen Energiekunden Geh\u00f6r und Geltung, Genutzt wird die Zusammenarbeit mit der Bundesnetzagentur und der Bundesregierung (insbesondere dem BMWK). Relevante Themen umfassen Netzentgeltverordnung, Kraftwerks-, und Speicherstrategie, Strommarktdesign, Kapazit\u00e4tsmarkt und das Energieeffizienzgesetz.\r\n\r\nSelbst betriebene Interessenvertretung:\r\nDirekte inhaltliche Zusammenarbeit von Mitarbeitern mit Energy and Climate Policy and Innovation Council e.V., NRW.Energy4Climate GmbH, Landesverband Erneuerbare Energien NRW e. V., Bundesverband WindEnergie e.V., Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Industrie, Klimaschutz und Energie, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz der Bundesrepublik Deutschland und den Landtags- und Bundestagsfraktionen von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, CDU/CSU, FDP und SPD\r\n\r\nDie Inhaltlichen Themen der eigenen Ansprache von Stakeholdern decken sich mit den Themen zu denen der Austausch mit dem VIK stattfindet: Netzentgeltverordnung, Kraftwerks-, und Speicherstrategie, Strommarktdesign, Kapazit\u00e4tsmarkt und das Energieeffizienzgesetz. Es wird au\u00dferdem auf die Erstellung einer Flexibilit\u00e4tsstrategie hingewirkt. In allen Bereichen wird das Ziel verfolgt, die Rahmenbedingungen f\u00fcr marktliche Flexibilit\u00e4tserbringung zu verbessern.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/90/291097/ESFORIN-SE_Bestaetigungsvermerk-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Essen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Ruhrallee",
            "streetNumber": "201",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "45136"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "daniela.hoevelhaus@esforin.com"
                },
                {
                    "email": "christian.hoevelhaus@esforin.com"
                },
                {
                    "email": "info@esforin.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4920122038130",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.esforin.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Kfm.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "H\u00f6velhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Magister Artium",
                "firstName": "Carina",
                "lastName": "Buchmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_SE",
            "de": "Europ\u00e4ische Aktiengesellschaft (SE)",
            "en": "European stock company (SE)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Kfm.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstand (CEO)",
                "lastName": "H\u00f6velhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Kfm.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Daniela",
                "function": "Prokuristin",
                "lastName": "M\u00f6nch-H\u00f6velhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Kfm. (FH)",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vorstand (COO)",
                "lastName": "Gardlo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Kfm. (FH)",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "Prokurist (CIO)",
                "lastName": "Thielke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Netzwerk Flexibilisierung f\u00fcr KWK \"FL(EX)PERTEN\" organisiert durch die meta-i.d. \u00d6kologische Innovation GmbH"
            },
            {
                "membership": "Fachverband Biogas e.V."
            },
            {
                "membership": "VIK Verband der Industriellen Energie- & Kraftwirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ES FOR IN SE"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004783/30589",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-13T16:29:20.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/20/2c/291098/Lobbyregister-Detailansicht-R004783-2024-06-13_16-29-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-13T16:29:20.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 30589,
    "registerNumber": "R004783",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel ist die m\u00f6glichst vollumf\u00e4ngliche Teilnahme der Inanspruchnehmer am Day-Ahead- und Intradaymarkt mit deren Flexibilit\u00e4t ohne Verlust des Anspruchs auf ein individuelles Netzentgelt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002212",
                "statements": [],
                "title": " \u00a7 19 Abs. 2 StromNEV"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Verl\u00e4ngerung der Netzentgeltbefreiung f\u00fcr Speicher und systemdienlich agierende Erzeugungs- und Verbrauchsanlagen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002213",
                "statements": [],
                "title": "EnWG \u00a7118 (6)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}