{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-19T12:34:00.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-25T14:50:43.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T13:20:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33914,
                "validFromDate": "2024-06-27T13:20:21.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 38118,
                "validFromDate": "2024-06-20T09:40:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T13:20:21.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21106,
                "validFromDate": "2023-06-13T11:08:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T09:40:51.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14403,
                "validFromDate": "2023-01-19T12:34:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-13T11:08:07.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der BBK-Bundesverband beobachtet und analysiert die gesellschaftliche Situation seines Berufsstandes und entwickelt Strategien zur Verbesserung der wirtschaftlichen Lage, der sozialen Sicherung und des kulturpolitischen Rahmens. Er fordert zum kritischen Diskurs des Kunstgeschehens heraus und tritt f\u00fcr die Freiheit von Kunst und Kultur und eine demokratische tolerante Gesellschaft ein. Er bezieht Stellung zu aktuellen kulturpolitischen Themen, so beispielsweise zur sozialen und wirtschaftlichen Situation von K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern, zum Urheberrecht im digitalen Zeitalter und gegen Instrumentalisierung von Kunst. Die gemeinsame Reflexion der Themen in den Gremien ist dabei ebenso zentral wie die Transparenz der Entscheidungsprozesse.\r\nDer BBK-Bundesverband ist der Dachverband der BBK-Landesverb\u00e4nde und deren Mitgliedern bzw. Mitgliedsverb\u00e4nden; in diesen sind zusammen mehr als 10300 Bildende K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler organisiert. Er ist eine starke Solidargemeinschaft und Lobby f\u00fcr alle Bildenden K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler in Deutschland. Dabei kooperiert er eng mit anderen K\u00fcnstlerverb\u00e4nden und kulturpolitischen Akteuren der Zivilgesellschaft.\r\nIn seinem aktuellen Arbeitsprogramm 2022-2025 stellt der BBK Bundesverband fest: \r\nBildende Kunst ist global und regional, vielf\u00e4ltig und divers. Ihre Akteure machen die zeitgen\u00f6ssische Kunstproduktion und kulturelles / k\u00fcnstlerisches Erbe nachhaltig wirksam und in Gesellschaft und im Alltag sichtbar. Sie schaffen die Grundlage f\u00fcr Kunstvermittlung als wichtigen Baustein lebenslangen Lernens. \r\nDas bildk\u00fcnstlerische Schaffen - die k\u00fcnstlerische Idee / Arbeit / Produktion - ist die Mitte des kulturpolitischen Handelns des BBK Bundesverbandes. Der Berufsverband setzt sich daf\u00fcr ein, die Rahmenbedingungen f\u00fcr k\u00fcnstlerisches Schaffen zu verbessern und k\u00fcnstlerische Existenz zu sichern. Wir setzen uns f\u00fcr die St\u00e4rkung der Sichtbarkeit und Wertsch\u00e4tzung der Bildenden Kunst, der Bildenden K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler und der Arbeit ihrer berufsst\u00e4ndigen Vertretung durch den BBK Bundesverband, seiner Landes- und Regionalverb\u00e4nde sowie seiner Kooperationspartner ein. Strategisch arbeitet der BBK Bundesverband mit anderen bundesweit t\u00e4tigen K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlerverb\u00e4nden und Akteure des Kunstbetriebs in nationalen und internationalen Netzwerken zusammen. \r\nArbeitsschwerpunkte in den Jahren 2022-2025 sind \r\n- Kunstfreiheit sichern \r\n- Rahmenbedingungen f\u00fcr k\u00fcnstlerisches Schaffen verbessern\r\n- Nachhaltigkeit erm\u00f6glichen\r\n- Kunst(vermittlung) als Baustein lebenslangen Lernens st\u00e4rken\r\nDer BBK Bundesverband setzt sich aktuell besonders f\u00fcr die Verbesserung der \u00f6konomischen und sozialen Rahmenbedingungen Bildender K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler ein. Er engagiert sich auf europ\u00e4ischer und Bundesebene daf\u00fcr, dass alle k\u00fcnstlerischen Leistungen angemessen und fair verg\u00fctet und daf\u00fcr entsprechende Rechtsgrundlagen geschaffen werden. Er setzt sich f\u00fcr den Erhalt und die St\u00e4rkung der K\u00fcnstlersozialkasse, die Entwicklung einer Einkommensausfallversicherung und eine ausk\u00f6mmliche Altersversorgung f\u00fcr die zumeist soloselbstst\u00e4ndigen K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_GU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Deutsche Einheit\"",
                "en": "Other in the field of \"German unity\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Kultur- und Kreativwirtschaft"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_GU_LIVING_CONDITIONS",
                "de": "Gew\u00e4hrleistung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse",
                "en": "Guarantee of equal living conditions"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_GERMAN_UNITY",
                "de": "Deutsche Einheit",
                "en": "German unity"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/e4/318514/Einnahmen-Ausgaben-2023_Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Haus 16",
            "street": "Markgrafendamm",
            "streetNumber": "24",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10245"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bbk-bundesverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302640970",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bbk-bundesverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Dagmar",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "Noack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Valeska",
                "lastName": "Hageney",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dagmar",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marcel",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Noack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-31",
            "naturalPersons": 10616,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 10616
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Kulturrat"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Kunstrat"
            },
            {
                "membership": "Internationale Gesellschaft der Bildenden K\u00fcnste (IGBK)"
            },
            {
                "membership": "Bundesstiftung Baukultur - F\u00f6rderverein"
            },
            {
                "membership": "Stiftung Kunstfonds - Stiftungsrat"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband K\u00fcnstlernachl\u00e4sse e. V. "
            },
            {
                "membership": "K\u00fcnstlersozialkasse - Beirat"
            },
            {
                "membership": "Initiative Urheberrecht - F\u00f6rderverein"
            },
            {
                "membership": "Allianz der Freien K\u00fcnste"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Freien Berufe"
            },
            {
                "membership": "VG Bild-Kunst"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Bildender K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler e. V. (BBK)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 280001,
            "to": 290000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr 4 Projekte:\r\n- Herausgabe der Zeitschrift kultur politik\r\n- \"Potentiale in l\u00e4ndlichen und urbanen R\u00e4umen\"\r\n- ProTalks. Resilienz durch Professionalisierung\"\r\n- Tag der Druckkunst 2023\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien (BKM)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm \"Kultur macht stark II+III. B\u00fcndnisse f\u00fcr Bildung/Wir k\u00f6nnen Kunst\":\r\nF\u00f6rderung von Projekten kultureller Bildung f\u00fcr bildungsbenachteiligte Kinder und Jugendliche zwischen 3 und 18 Jahren\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 790001,
                    "to": 800000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "NEUSTART KULTUR - hier: Neustart f\u00fcr Bildende K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler: Pandemiebedingtes F\u00f6rderprogramm zur Ankurbelung k\u00fcnstlerischen Schaffens im Bereich der Bildenden Kunst",
                "location": "Berlin",
                "name": "Die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien (BKM)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004312/33914",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T13:20:21.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a0/c3/318517/Lobbyregister-Detailansicht-R004312-2024-06-27_13-20-21.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T13:20:21.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 33914,
    "registerNumber": "R004312",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}