{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-05T09:37:59.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-07-05T09:37:59.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T10:56:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36985,
                "validFromDate": "2024-06-17T10:56:44.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21900,
                "validFromDate": "2023-06-26T10:19:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T10:56:44.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7298,
                "validFromDate": "2022-07-05T09:37:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T10:19:12.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Die DPSG ist der gr\u00f6\u00dfte deutsche Pfadfinderverband und anerkannter Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe. Der Bundesamt St. Georg e.V. ist der Rechtstr\u00e4ger des DPSG Bundesverbands.\r\nZiel der T\u00e4tigkeit ist, die Kinder, Jugendlichen und jungen Erwachsenen im Verband in ihrer Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung zu unterst\u00fctzen. \r\nDie DPSG ist eine Werkstatt der Demokratie und ein Ort au\u00dferschulischer Bildung. Kinder, Jugendliche und junge Erwachsene entwickeln sich im Verband zu starken und selbstbewussten Pers\u00f6nlichkeiten, die ihr Leben selbst in die Hand nehmen und Verantwortung f\u00fcr sich, Ihre Mitmenschen und die Sch\u00f6pfung \u00fcbernehmen. \r\nAls katholischer Kinder- und Jugendverband erm\u00f6glicht die DPSG  Kindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen unterschiedliche Zugangswege zu Gott und zur katholischen Kirche. Der Verband hilft ihnen, ihren eigenen Glauben zu entdecken, zu reflektieren und zu leben. \r\nDurch altersgerechte Methoden und gem\u00e4\u00df den Kennzeichen pfadfinderischer Erziehung vermittelt die DPSG den Kindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen die Werte des Verbandes und hilft ihnen, sich zu selbstbewussten und engagierten Pers\u00f6nlichkeiten zu entwickeln. \r\n\r\nDie DPSG ist Teil der Gesellschaft, der katholischen Kirche sowie der Weltpfadfinder*innenbewegung. Sie gestaltet Gesellschaft, Kirche und die Pfadfinder*innenbewegung aktiv mit und \u00fcbernimmt nicht nur f\u00fcr die eigenen Mitglieder, sondern auch f\u00fcr andere Verantwortung. \r\n\r\nPolitisch vertritt der Verband seine Interessen durch Kontakte zu Politiker*innen auf verschiedenen Ebenen, z. B. zum BMFSJ und ggf. weiteren Ministerien im Kontext der Kinder- und Jugendarbeit (national und international).",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/9e/293492/Jahresabschluss-2023-BSG-e-V.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2b/99/293491/pfadfindergesetz_2.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.33,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00f6nchengladbach",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Bundesamt St. Georg e.V.",
            "nationalAdditional2": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
            "street": "Bismarckplatz ",
            "streetNumber": "7/7a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "41061"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "manuel.ganser@dpsg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4917614699920",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dpsg.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Joschka",
                "lastName": "Hench",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annkathrin",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Feldmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Joschka",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Hench",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Annkathrin",
                "function": "Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Bundeskurat",
                "lastName": "Feldmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Manuel",
                "function": "Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Ganser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-01",
            "naturalPersons": 80000,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 80000
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Katholische Kirche"
            },
            {
                "membership": "Bund der Deutschen Katholischen Jugend (BDKJ)"
            },
            {
                "membership": "Ring deutscher Pfadfinder*innenverb\u00e4nde (rdp e.V.) "
            },
            {
                "membership": "Internationale Katholische Konferenz des Pfadfindertums (ICCS)"
            },
            {
                "membership": "World Organization of the Scout Movement (WOSM) "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesamt St. Georg e.V. (Rechtstr\u00e4ger Deutsche Pfadfinderschaft St. Georg, Bundesverband)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2260001,
            "to": 2270000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Mittel aus dem Kinder- und Jugendplan des Bundes (national und international, zzgl. 80.000 \u20ac als Zentralstelle f\u00fcr die Weiterleitung an den Bund Muslimischer Pfadfinderinnen und Pfadfinder BMPPD)\r\n\r\n",
                "location": "Berlin (BMFSJ)",
                "name": "Kinder- und Jugendplan des Bundes",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 670001,
                    "to": 680000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Deutsch-Franz\u00f6sische Jugendwerk (DFJW) ist eine internationale Organisation im Dienst der deutsch-franz\u00f6sischen Zusammenarbeit mit Standorten in Paris und Berlin und einer Au\u00dfenstelle in Saarbr\u00fccken. Es f\u00f6rdert Jugendaustauschma\u00dfnahmen und internat. Begegnungen.",
                "location": "Paris, Berlin, Saarbr\u00fccken",
                "name": "Dt. Frz. Jugendwerk DFJW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "ConAct \u2013 Koordinierungszentrum Deutsch-Israelischer Jugendaustausch arbeitet bundesweit als Service-Zentrum f\u00fcr die Jugendkontakte zwischen Deutschland und Israel. ConAct unterst\u00fctzt bei der inhaltlichen und organisatorischen Verwirklichung deutsch-israelischer Jugendbegegnungen und Fachkr\u00e4fteprogramme und richtet Fachveranstaltungen zur Weiterentwicklung des Arbeitsfeldes aus. Das im Oktober 2001 offiziell er\u00f6ffnete Koordinierungszentrum f\u00f6rdert jedes Jahr rund 300 Projekte der au\u00dferschulischen Bildungs- und Austauscharbeit. Im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend verwaltet ConAct die F\u00f6rdermittel f\u00fcr den deutsch-israelischen Jugendaustausch und setzt Projekte zum Aufbau eines Deutsch-Israelischen Jugendwerks um.\r\n",
                "location": "Altes Rathaus, Markt 26, 06886 Lutherstadt Wittenberg",
                "name": "ConAct Koordinierungszentrum Deutsch-Israelischer Jugendaustausch",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004884/36985",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T10:56:44.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/5d/293493/Lobbyregister-Detailansicht-R004884-2024-06-17_10-56-44.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T10:56:44.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36985,
    "registerNumber": "R004884",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}