{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-24T11:54:40.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-25T11:53:34.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-08T14:41:26.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33237,
                "validFromDate": "2024-05-08T14:41:26.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30146,
                "validFromDate": "2024-05-08T10:46:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-08T14:41:26.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29001,
                "validFromDate": "2024-02-14T11:29:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-08T10:46:16.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27045,
                "validFromDate": "2023-11-27T15:39:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-14T11:29:55.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21537,
                "validFromDate": "2023-07-06T11:21:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-27T15:39:33.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12321,
                "validFromDate": "2022-10-24T11:54:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-06T11:21:45.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Die SES-Stiftung will als F\u00f6rderstiftung die beruflich-fachliche Ausbildung, Fortbildung und Qualifizierung von Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4ften im In- und Ausland, besonders in Entwicklungsl\u00e4ndern, durch Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte, die sich im Ruhestand oder in einer berufliche Auszeit (Weltdienst 30+) befinden, f\u00f6rdern. Diese Fachleute stellen ihre beruflichen Erfahrungen ehrenamtlich zur Verf\u00fcgung. In Deutschland begleiten und unterst\u00fctzen die SES-Fachleute Kinder und Jugendliche w\u00e4hrend ihrer schulischen oder beruflichen Ausbildung.\r\n\r\nDie Stiftung verwirklicht ihre Zwecke insbesondere durch F\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements in der Entwicklungszusammenarbeit und in Deutschland. Dies geschieht durch Veranstaltungen von parlamentarischen Mittagen und Gespr\u00e4chen mit MdB\u00b4s und Regierungsvertretern.  \r\n\r\nDer Stiftungszweck wird auch verwirklicht durch die F\u00f6rderung und Tr\u00e4gerschaft der gemeinn\u00fctzigen Senior Expert Service (SES) gGmbh, die im Auftrag der Stiftung alle Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchrt, die geeignet sind, den Stiftungszweck zu erf\u00fcllen.  \r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/7d/271883/2022-SES-Stiftung-Bilanz-und-GuV-Kurzfassung.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Spende f\u00fcr das SES-Schulprogramm",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "Otto Wolff Stiftung, K\u00f6ln"
            },
            {
                "description": "Spende f\u00fcr das SES-Auslandsprogramm",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Siemens AG, M\u00fcnchen"
            },
            {
                "description": "Spende f\u00fcr das SES-Schulprogramm",
                "donationEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "name": "Globus Stiftung, St. Wendel"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 160001,
            "to": 170000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kaiserstrasse ",
            "streetNumber": "185",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "s.nonnen@ses-bonn.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492282609059",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ses-bonn.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Schwannecke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Nonnen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Achim",
                "lastName": "Dercks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_RSBR",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts",
            "en": "Legal foundation under civil law"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Holger",
                "function": "Vorsitzender des Vorstandes",
                "lastName": "Schwannecke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Nonnen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Achim",
                "function": "Kuratoriumsvorsitzender der SES-Stiftung",
                "lastName": "Dercks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Senior Experten Service - Stiftung der Deutschen Wirtschaft f\u00fcr internationale Zusammenarbeit"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004657/33237",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-08T14:41:26.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/ad/271884/Lobbyregister-Detailansicht-R004657-2024-05-08_14-41-26.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-08T14:41:26.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 33237,
    "registerNumber": "R004657",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}