{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-16T17:29:31.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-06T09:47:05.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T15:20:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33273,
                "validFromDate": "2024-06-26T15:20:38.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19632,
                "validFromDate": "2023-05-03T08:58:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T15:20:38.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9173,
                "validFromDate": "2022-06-16T17:29:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-03T08:58:09.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Deutschland ist in der Zahn- und Mundgesundheit im internationalen Vergleich gut aufgestellt. Dennoch sind gesunde Z\u00e4hne bei Weitem nicht f\u00fcr alle Menschen in Deutschland selbstverst\u00e4ndlich. Orale Erkrankungen wie Karies und Parodontitis sind eine zentrale Herausforderung f\u00fcr unser Gesundheitssystem. Die Folgen oraler Erkrankungen k\u00f6nnen langwierige und kostenintensive Behandlungen sowie eine sinkende Lebensqualit\u00e4t der Betroffenen sein. Zudem wirken sich Erkrankungen im Mundraum negativ auf die Gesamtgesundheit sowie auf die Psyche aus. Vor diesem Hintergrund ben\u00f6tigt es den politischen Willen, diesen wichtigen Themen mehr Beachtung zu schenken.\r\n\r\nGenau hierf\u00fcr macht sich das Forum Zahn- und Mundgesundheit Deutschland stark. Die Initiative wurde 2012 unter Beteiligung von Wissenschaft, Fachverb\u00e4nden, Politik und Wirtschaft gegr\u00fcndet. Im Fokus des Forums steht der zielgerichtete und langfristige Dialog mit Partnerinnen und Partnern aus den relevanten Stakeholderbereichen. In regelm\u00e4\u00dfigen Treffen diskutieren wir \u00fcber Herausforderungen und Chancen zum Thema Zahn- und Mundgesundheit, um gemeinsam Handlungsempfehlungen f\u00fcr Politik und Gesellschaft entwickeln zu k\u00f6nnen. Gemeinsam mit unseren Netzwerkpartnerinnen und -partnern wollen wir unsere Empfehlungen in die Tat umsetzen und geeignete Pilotprojekte unterst\u00fctzen und initiieren.\r\n\r\nDas Forum Zahn- und Mundgesundheit ist eine gemeinsame Initiative der Bundeszahn\u00e4rztekammer (Registernummer: R001361) und von Mars GmbH (Registernummer: R003198). Mars GmbH beauftragt als Co-Initiator des Forums Zahn-und Mundgesundheit die MSLGROUP Germany GmbH (Registernummer: R000756) als Projektb\u00fcro.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o MSLGROUP Germany GmbH ",
            "street": "Leibnizstra\u00dfe",
            "streetNumber": "65",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10629"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@forumzahnmundgesundheit.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493082082581",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://forumzahnmundgesundheit.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Nina",
                "lastName": "Wenzl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Benz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Zimmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MPH",
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Ziller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Das Forum Zahn- und Mundgesundheit ist eine gemeinsame Initiative der Bundeszahn\u00e4rztekammer (Registernummer: R001361) und von Mars GmbH (Registernummer: R003198). "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nina",
                "function": "Forumsmitglied, Director Corporate Affairs Mars Wrigley, Sprecherin Wrigley Oral Healthcare Program",
                "lastName": "Wenzl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vorsitzender Forum Zahn- und Mundgesundheit Deutschland, Pr\u00e4sident der Bundeszahn\u00e4rztekammer",
                "lastName": "Benz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Forumsmitglied, Leiter Lehrstuhl Zahnerhaltung und Pr\u00e4ventive Zahnmedizin, Uni Witten/Herdecke",
                "lastName": "Zimmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MPH",
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "Forumsmitglied, Leiter Abteilung Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung  Bundeszahn\u00e4rztekammer",
                "lastName": "Ziller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-14",
            "naturalPersons": 4,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 4
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Forum Zahn- und Mundgesundheit Deutschland"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004455/33273",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T15:20:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/92/20/315641/Lobbyregister-Detailansicht-R004455-2024-06-26_15-20-38.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T15:20:38.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 33273,
    "registerNumber": "R004455",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel der Novellierung des Pr\u00e4ventionsgesetzes sollte sein, nicht nur die Alterszahngesundheit, welche im Koalitionsvertrag vereinbart wurde, als weiteres Pr\u00e4ventionsziel zu verankern. Die Bundesregierung soll dazu angeregt werden, die Zahn- und Mundgesundheit insgesamt, \u00fcber alle Altersklassen hinweg, als Pr\u00e4ventionsziel festzulegen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006542",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/19/4b/315639/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006542",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Gesundheitsf\u00f6rderung und der Pr\u00e4vention (Pr\u00e4ventionsgesetz - Pr\u00e4vG) ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Monday, April 22, 2024 at 14:38:01 Central European Summer Time\r\nSubject: Gespr\u00e4chsanfrage Forum Zahn- und Mundgesundheit | Repr\u00e4senta:ve Umfrage zum 9. Ziel im Pr\u00e4ven:onsgesetz\r\nDate: Monday, 22. April 2024 at 14:32:22 Central European Summer Time From: FZM_MSL_DE\r\nTo:\r\nAEachments: FZM_Pr\u00e4ven:onsgesetz_Handreichung.pdf, image001.png\r\n \r\n ,\r\nich hoffe es geht Ihnen sehr gut. Das Forum Zahn- und Mundgesundheit (FZM) hat zusammen mit dem Meinungsforschungsins:tut Civey in einer repr\u00e4senta:ven Umfrage die Bundesb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger befragt: Insgesamt 81 % teilen unsere Sorge. Sie halten den Einsatz der Bundesregierung f\u00fcr die Zahn- und Mundgesundheit im Alter in dieser Legislaturperiode f\u00fcr eher unwahrscheinlich bis ausgeschlossen.\r\nAnlass genug, uns wieder an Sie zu wenden, nachdem Sie unsere Forumssitzung in den vergangenen zwei Jahren mit so viel Verve und Fachkenntnis unterst\u00fctzt haben.\r\nDie Zeit rennt uns davon. Eigentlich sehen wir nur noch in diesem Jahr eine Chance, dass das Pr\u00e4ven:onsgesetz angegangen und die Zahn- und Mundgesundheit sich darin als 9. Pr\u00e4ven:onsziel wiederfindet. Kommendes Jahr wird bereits ganz im Zeichen der anstehenden Bundestagswahl stehen.\r\nDas FZM gibt nicht auf und bietet sich in der verbleibenden Zeit auch weiterhin als Sparringspartner an. Ganz konkret mit angeh\u00e4ngter Handreichung, die Ihnen und Ihren Kolleginnen und Kollegen im Bundestag nach Lesart des FZM Schria f\u00fcr Schria aufzeigt, wie sich die Zahn- und Mundgesundheit als 9. Ziel im Pr\u00e4ven:onsgesetz verankern lie\u00dfe. Und zwar \u00fcber niedrigschwellige Pr\u00e4ven:onsma\u00dfnahmen in Form einer betrieblichen Mundgesundheitsf\u00f6rderung.\r\nDas sehen auch mehr als die H\u00e4lMe der Bundesb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger so. Sie halten eine zahnmedizinische Gruppenprophylaxe, die in Kitas und Schulen bereits angeboten wird, f\u00fcr Erwachsene im Sinne einer betrieblichen Mundgesundheitsf\u00f6rderung f\u00fcr eher bis eindeu:g rich:g. 39 % der Befragten sind der Meinung, die PoliRk sollte Pr\u00e4venRonsma\u00dfnahmen zur Erhaltung der Zahn- und Mundgesundheit am Arbeitsplatz f\u00f6rdern.\r\nW\u00e4re es Ihnen freundlicherweise m\u00f6glich, mit dem Forum Zahn- und Mundgesundheit noch vor der parlamentarischen Sommerpause ins Gespr\u00e4ch zu kommen, um gemeinsam zu \u00fcberlegen, wie Sie und Ihre verb\u00fcndeten Kolleginnen und Kollegen im Bundestag der Zahn- und Mundgesundheit in Deutschland in dieser Legislaturperiode doch noch etwas Gutes tun k\u00f6nnen?\r\nF\u00fcr eine wohlwollende Terminpr\u00fcfung w\u00e4ren wir Ihnen sehr dankbar und stehen Ihnen f\u00fcr R\u00fcckfragen zu angeh\u00e4ngter Handreichung und dar\u00fcber hinaus jederzeit sehr gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nForum Zahn- und Mundgesundheit c/o MSL Group Germany GmbH\r\n  Page1of2\r\nfzm@mslgroup.com\r\nHintergrundinforma:onen zum Forum Zahn- und Mundgesundheit: Die Ini:a:ve wurde 2012 unter Beteiligung von Wissenschah, Fachverb\u00e4nden, Poli:k und Wirtschah gegr\u00fcndet. Ihr Ziel ist es, die Mundgesundheit aller Menschen in Deutschland zu verbessern. Hierf\u00fcr m\u00f6chte das Forum in einem Dialogprozess Empfehlungen erarbeiten und geeignete Pilotprojekte unterst\u00fctzen. Vorsitzender des Forums ist Prof. Dr. Christoph Benz, Pr\u00e4sident der Bundeszahn\u00e4rztekammer. Zu den weiteren Forumsmitgliedern geh\u00f6ren Frau Nina Wenzl, Director Corporate Affairs bei Mars Wrigley \u2013 das Wrigley Oral Healthcare Program f\u00f6rdert seit \u00fcber 30 Jahren die zahn\u00e4rztliche Pr\u00e4ven:vmedizin \u2013 insbesondere die Kariesprophylaxe \u2013 in Forschung, Lehre und Praxis \u2013; Dr. Sebas:an Ziller, Abteilungsleiter Pr\u00e4ven:on und Gesundheitsf\u00f6rderung, Bundeszahn\u00e4rztekammer; und Prof. Dr. Stefan Zimmer, Lehrstuhlinhaber f\u00fcr Zahnerhaltung und Pr\u00e4ven:ve Zahnmedizin an der Universit\u00e4t Wiaen/Herdecke.\r\nHinweis zum Lobbyregister: Die Mitglieder des Forums Zahn- und Mundgesundheit sind registrierte Interessenvertreterinnen und Interessesnvertreter (Registernummer R004455). Es gilt der Verhaltenskodex der Bundesregierung und des Deutschen Bundestages. Versendet wurde diese Gespr\u00e4chsanfrage durch die MSLGROUP Germany GmbH. Im Lobbyregister eingetragen unter R000756. Es gilt der Verhaltenskodex der Bundesregierung und des Deutschen Bundestages."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Gesundheitsf\u00f6rderung und der Pr\u00e4vention (Pr\u00e4ventionsgesetz - Pr\u00e4vG) "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/19/4b/315639/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006542",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Gesundheitsf\u00f6rderung und der Pr\u00e4vention (Pr\u00e4ventionsgesetz - Pr\u00e4vG) ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Monday, April 22, 2024 at 14:38:01 Central European Summer Time\r\nSubject: Gespr\u00e4chsanfrage Forum Zahn- und Mundgesundheit | Repr\u00e4senta:ve Umfrage zum 9. Ziel im Pr\u00e4ven:onsgesetz\r\nDate: Monday, 22. April 2024 at 14:32:22 Central European Summer Time From: FZM_MSL_DE\r\nTo:\r\nAEachments: FZM_Pr\u00e4ven:onsgesetz_Handreichung.pdf, image001.png\r\n \r\n ,\r\nich hoffe es geht Ihnen sehr gut. Das Forum Zahn- und Mundgesundheit (FZM) hat zusammen mit dem Meinungsforschungsins:tut Civey in einer repr\u00e4senta:ven Umfrage die Bundesb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger befragt: Insgesamt 81 % teilen unsere Sorge. Sie halten den Einsatz der Bundesregierung f\u00fcr die Zahn- und Mundgesundheit im Alter in dieser Legislaturperiode f\u00fcr eher unwahrscheinlich bis ausgeschlossen.\r\nAnlass genug, uns wieder an Sie zu wenden, nachdem Sie unsere Forumssitzung in den vergangenen zwei Jahren mit so viel Verve und Fachkenntnis unterst\u00fctzt haben.\r\nDie Zeit rennt uns davon. Eigentlich sehen wir nur noch in diesem Jahr eine Chance, dass das Pr\u00e4ven:onsgesetz angegangen und die Zahn- und Mundgesundheit sich darin als 9. Pr\u00e4ven:onsziel wiederfindet. Kommendes Jahr wird bereits ganz im Zeichen der anstehenden Bundestagswahl stehen.\r\nDas FZM gibt nicht auf und bietet sich in der verbleibenden Zeit auch weiterhin als Sparringspartner an. Ganz konkret mit angeh\u00e4ngter Handreichung, die Ihnen und Ihren Kolleginnen und Kollegen im Bundestag nach Lesart des FZM Schria f\u00fcr Schria aufzeigt, wie sich die Zahn- und Mundgesundheit als 9. Ziel im Pr\u00e4ven:onsgesetz verankern lie\u00dfe. Und zwar \u00fcber niedrigschwellige Pr\u00e4ven:onsma\u00dfnahmen in Form einer betrieblichen Mundgesundheitsf\u00f6rderung.\r\nDas sehen auch mehr als die H\u00e4lMe der Bundesb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger so. Sie halten eine zahnmedizinische Gruppenprophylaxe, die in Kitas und Schulen bereits angeboten wird, f\u00fcr Erwachsene im Sinne einer betrieblichen Mundgesundheitsf\u00f6rderung f\u00fcr eher bis eindeu:g rich:g. 39 % der Befragten sind der Meinung, die PoliRk sollte Pr\u00e4venRonsma\u00dfnahmen zur Erhaltung der Zahn- und Mundgesundheit am Arbeitsplatz f\u00f6rdern.\r\nW\u00e4re es Ihnen freundlicherweise m\u00f6glich, mit dem Forum Zahn- und Mundgesundheit noch vor der parlamentarischen Sommerpause ins Gespr\u00e4ch zu kommen, um gemeinsam zu \u00fcberlegen, wie Sie und Ihre verb\u00fcndeten Kolleginnen und Kollegen im Bundestag der Zahn- und Mundgesundheit in Deutschland in dieser Legislaturperiode doch noch etwas Gutes tun k\u00f6nnen?\r\nF\u00fcr eine wohlwollende Terminpr\u00fcfung w\u00e4ren wir Ihnen sehr dankbar und stehen Ihnen f\u00fcr R\u00fcckfragen zu angeh\u00e4ngter Handreichung und dar\u00fcber hinaus jederzeit sehr gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nForum Zahn- und Mundgesundheit c/o MSL Group Germany GmbH\r\n  Page1of2\r\nfzm@mslgroup.com\r\nHintergrundinforma:onen zum Forum Zahn- und Mundgesundheit: Die Ini:a:ve wurde 2012 unter Beteiligung von Wissenschah, Fachverb\u00e4nden, Poli:k und Wirtschah gegr\u00fcndet. Ihr Ziel ist es, die Mundgesundheit aller Menschen in Deutschland zu verbessern. Hierf\u00fcr m\u00f6chte das Forum in einem Dialogprozess Empfehlungen erarbeiten und geeignete Pilotprojekte unterst\u00fctzen. Vorsitzender des Forums ist Prof. Dr. Christoph Benz, Pr\u00e4sident der Bundeszahn\u00e4rztekammer. Zu den weiteren Forumsmitgliedern geh\u00f6ren Frau Nina Wenzl, Director Corporate Affairs bei Mars Wrigley \u2013 das Wrigley Oral Healthcare Program f\u00f6rdert seit \u00fcber 30 Jahren die zahn\u00e4rztliche Pr\u00e4ven:vmedizin \u2013 insbesondere die Kariesprophylaxe \u2013 in Forschung, Lehre und Praxis \u2013; Dr. Sebas:an Ziller, Abteilungsleiter Pr\u00e4ven:on und Gesundheitsf\u00f6rderung, Bundeszahn\u00e4rztekammer; und Prof. Dr. Stefan Zimmer, Lehrstuhlinhaber f\u00fcr Zahnerhaltung und Pr\u00e4ven:ve Zahnmedizin an der Universit\u00e4t Wiaen/Herdecke.\r\nHinweis zum Lobbyregister: Die Mitglieder des Forums Zahn- und Mundgesundheit sind registrierte Interessenvertreterinnen und Interessesnvertreter (Registernummer R004455). Es gilt der Verhaltenskodex der Bundesregierung und des Deutschen Bundestages. Versendet wurde diese Gespr\u00e4chsanfrage durch die MSLGROUP Germany GmbH. Im Lobbyregister eingetragen unter R000756. Es gilt der Verhaltenskodex der Bundesregierung und des Deutschen Bundestages."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}