{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-03T16:44:42.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-27T18:17:12.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-17T16:23:24.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41736,
                "validFromDate": "2024-07-17T16:23:24.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41722,
                "validFromDate": "2024-07-17T16:02:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-17T16:23:24.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30955,
                "validFromDate": "2024-05-21T11:33:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-17T16:02:14.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25473,
                "validFromDate": "2023-09-07T09:35:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-21T11:33:28.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25343,
                "validFromDate": "2023-09-06T15:01:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-07T09:35:35.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18246,
                "validFromDate": "2023-03-20T11:18:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-09-06T15:01:05.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15886,
                "validFromDate": "2023-02-03T16:44:42.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-20T11:18:55.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "W. L. Gore & Associates GmbH ist die deutsche Tochtergesellschaft von W. L. Gore & Associates, Inc. mit Hauptsitz in Newark (DE), USA. Gore ist ein international agierendes Unternehmen mit einem Jahresumsatz von zuletzt 4,8 Mrd. Dollar. Das Unternehmen befindet sich bis heute im Privatbesitz. Unsere weltweit ca. 13.000 Mitarbeiter (Associates genannt) sind durch den Aktienplan f\u00fcr Associates Miteigent\u00fcmer des Unternehmens. Durch den Einsatz von firmeneigenen Technologien mit dem vielseitigen Polymer Polytetrafluorethylen (PTFE) hat Gore zahlreiche Produkte f\u00fcr medizinische Implantate, Bekleidungslaminate und Kabel-, Filter-, Dicht-, Membran-, Bel\u00fcftungs- und Fasertechnologien f\u00fcr verschiedene Industrien entwickelt. Gore h\u00e4lt weltweit mehr als 3.500 Patente in vielen unterschiedlichen Bereichen, darunter Elektronik, Medizinprodukte und Polymerverarbeitung. \r\n\r\nIm Rahmen der Weiterentwicklung der f\u00fcr das Unternehmen relevanten rechtlichen Rahmenbedingungen pflegt Gore einen fortlaufenden, sachlichen und transparenten Dialog mit Entscheidungstr\u00e4gern und Meinungsbildnern in Politik, Wissenschaft, Industrie, zivilgesellschaftlichen Organisationen und der \u00d6ffentlichkeit. Mit Mitgliedern des Deutschen Bundestags sowie Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien f\u00fchrt Gore auch Gespr\u00e4che zum Zweck der Interessenvertretung. Entsprechend des breiten wirtschaftlichen T\u00e4tigkeitsfelds von Gore werden dabei eine Vielzahl von Themen in den Blick genommen: u.a. die Weiterentwicklung des EU-Binnenmarkts aus Perspektive eines international agierenden, mittelst\u00e4ndischen Unternehmens, die Fortentwicklung der Industriepolitik mit dem Fokus auf wissensbasierte Sektoren, der B\u00fcrokratieabbau auf EU- und Bundesebene, die Gestaltung der Wettbewerbsbedingungen der EU-Verteidigungsindustrie sowie die Fortentwicklung von Nachhaltigkeitsstandards in den Produktionsbereichen, die f\u00fcr Gore relevant sind.\r\n\r\nZweck der Interessenvertretung ist die Bereitstellung der spezifischen Expertise und Erfahrung von Gore, um dar\u00fcber Impulse f\u00fcr eine sozio\u00f6konomisch ausgewogene und wachstumsorientierte Wirtschaftspolitik zu geben. Abseits des direkten Austauschs mit Mitgliedern des Deutschen Bundestags sowie Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien wird Gore sich in Einzelf\u00e4llen auch mit Stellungnahmen zu Regelungsverfahren einbringen, die in den politischen Interessenfeldern liegen, die Gore als relevant im Register hinterlegt hat.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/ad/335805/Jahresabschluss_Bundesanzeiger.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-03-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2021-04-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-04-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-04-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 390001,
            "to": 400000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-04-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Putzbrunn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hermann-Oberth-Strasse",
            "streetNumber": "22",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "85640"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info.eu@wlgore.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498946120",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.gore.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Marc",
                "lastName": "Theurer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Karsta",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Goetze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Hullik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Minich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Wehrtechnik e. V. (DWT)"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis Deutsches Heer e.V. (FKH)"
            },
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Medizintechnologie e.V."
            },
            {
                "membership": "GermanFashion Modeverband Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Industrieverband Technische Textilien-Rollladen-Sonnenschutz e.V."
            },
            {
                "membership": "Senat der Wirtschaft Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Luft- und Raumfahrtindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Chemischen Industrie e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "W. L. Gore & Associates GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-04-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-04-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-04-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004360/41736",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-21T11:33:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/8b/335806/Lobbyregister-Detailansicht-R004360-2024-07-17_16-23-24.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-17T16:23:24.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 41736,
    "registerNumber": "R004360",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Regelungsvorschlag zielt darauf ab, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU-Verteidigungsindustrie zu erh\u00f6hen. In diesem Zusammenhang sind auch Mittel aus dem EU-Haushalt zur finanziellen F\u00f6rderung der Industrie vorgesehen. Gore sucht das Gespr\u00e4ch mit Mitgliedern des Bundestags, um Aufmerksamkeit f\u00fcr den Regelungsvorschlag zu schaffen. Sie sollen davon \u00fcberzeugt werden, dass es mit Blick auf die Umsetzung der EU European Defense Industry Strategy sinnvoll ist, auf EU-Ebene \u00c4nderungen am European Defence Industry Programme vorzunehmen, damit auch US-Unternehmen, die in der EU produzieren und in der EU-Verteidigungsindustrie eine wichtige Rolle einnehmen, am Programm ohne b\u00fcrokratischen H\u00fcrden teilnehmen k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011105",
                "statements": [],
                "title": "European Defense Industrial Programme (EDIP)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem Regelungsvorschlag sollen die neuen EU-Nachhaltigkeitsberichtserstattungsvorgaben in deutsches Recht \u00fcberf\u00fchrt werden. Gores Gespr\u00e4che zielen auf die Gewinnung von validen Informationen im Hinblick auf die weitere Ausgestaltung der Nachhaltigkeitsberichterstattung, um rasch Planungssicherheit f\u00fcr die interne Ressourcenplanung zu erhalten. Eine direkte Einflussnahme auf die inhaltliche Ausgestaltung der Umsetzung der Richtlinie in Deutschland ist nicht vorgesehen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011106",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der EU-CSR-Richtlinie"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}