{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-19T11:27:31.000+02:00",
                "untilDate": "2023-05-24T09:53:18.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-19T11:27:31.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-05-24T09:53:18.000+02:00"
            }
        ],
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2023-05-24T09:53:18.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7854,
                "validFromDate": "2022-05-19T11:27:31.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": false
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband Sichere Transport- und Verteilnetze / KRITIS (VST) ist ein spartenneutraler Interessenverband von Betreibern von Transport- und Verteilnetzen u.a. aus den Bereichen Gas, Strom, Wasser, Abwasser, Fernw\u00e4rme und Telekommunikation mit der Zielsetzung, durch Pr\u00e4ventionsarbeit und Information die sogenannten Kritischen Infrastrukturen (KRITIS) und normalen Versorgungsnetzinfrastrukturen vor Eingriffen Dritter (beispielsweise im Rahmen von Bauarbeiten, Unf\u00e4llen oder anderen durch Unachtsamkeit oder Fahrl\u00e4ssigkeit verursachten Eingriffen) zu sch\u00fctzen, um die Zuverl\u00e4ssigkeit der Versorgungssicherheit in Deutschland und EU zu erhalten. Dabei steht die Pr\u00e4vention, die Sensibilisierung f\u00fcr m\u00f6gliche Gefahrenschwerpunkte und, damit verbunden, die Schulung und regelm\u00e4\u00dfige Sensibilisierung der Zielgruppen Bauaufsichtspersonal, Baustellenverantwortliche, Bauger\u00e4tef\u00fchrer f\u00fcr sicheres Verhalten w\u00e4hrend der gesamten Prozesskette von der Planung bis zur Durchf\u00fchrung von regelgerechten Bauarbeiten sowie dem richtigen Verhalten zum Schutz von Leben und Sachwerten bei m\u00f6glichen Unf\u00e4llen und Havarien im Vordergrund. ",
        "activityOperationType": "BOTH",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "clientIdentity": {
        "clientOrganizations": [
            {
                "address": {
                    "city": "Windesheim",
                    "country": {
                        "code": "DE",
                        "de": "Deutschland",
                        "en": "Germany"
                    },
                    "nationalAdditional1": "VST Verband Sichere Transport-",
                    "nationalAdditional2": "und Verteilnetze/KRITIS e.V.",
                    "street": "Bahnhofstra\u00dfe",
                    "streetNumber": "1",
                    "type": "NATIONAL",
                    "zipCode": "55452"
                },
                "contactDetails": {
                    "emails": [
                        {
                            "email": "mail@vst-kritis.de"
                        },
                        {
                            "email": "syre@vst-kritis.de"
                        }
                    ],
                    "phoneNumber": "+4967076668680",
                    "websites": [
                        {
                            "website": "www.vst-kritis.de"
                        }
                    ]
                },
                "legalForm": {
                    "code": "LF_EV",
                    "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
                    "en": "Registered association"
                },
                "legalFormType": {
                    "code": "JURISTIC_PERSON",
                    "de": "Juristische Person",
                    "en": "Legal person"
                },
                "legalRepresentatives": [
                    {
                        "commonFirstName": "Ulrich",
                        "emails": [
                            {
                                "email": "u.huber@netze-bw.de"
                            }
                        ],
                        "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                        "lastName": "Huber",
                        "phoneNumber": "+4967076668680"
                    }
                ],
                "name": "Verband Sichere Transport- und Verteilnetze/KRITIS e.V."
            }
        ],
        "clientPersons": [
            {
                "commonFirstName": "Ulrich",
                "lastName": "Huber"
            }
        ],
        "clientsPresent": true
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "commonFirstName": "Jan",
        "identity": "NATURAL",
        "lastName": "Syr\u00e9"
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004599/7854",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/81/03/182122/Lobbyregister-Detailansicht-R004599-2022-05-19_11-27-31.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2022-05-19T11:27:31.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 7854,
    "registerNumber": "R004599"
}