{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-28T16:54:18.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-20T13:41:53.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T08:59:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36264,
                "validFromDate": "2024-06-19T08:59:50.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23369,
                "validFromDate": "2023-07-19T14:38:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T08:59:50.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11670,
                "validFromDate": "2023-04-03T09:11:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-19T14:38:57.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7939,
                "validFromDate": "2022-04-28T16:54:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-03T09:11:36.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_RELIGIOUS_GROUP",
            "de": "Kirche oder andere Religions- oder Weltanschauungsgemeinschaft",
            "en": "Church or other religious or ideological community"
        },
        "activityDescription": "Der BDKJ Bayern vertritt die Interessen und Anliegen von Kindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen aus der katholischen Jugend(verbands)arbeit. Der BDKJ Bayern ist der Dachverband der katholischen Jugendverbandsarbeit auf Landesebene. Mitglieder des BDKJ Bayerns sind die katholischen Jugendverb\u00e4nde auf Landesverb\u00e4nde sowie die BDKJ-Di\u00f6zesanverb\u00e4nde in Bayern. Der BDKJ Bayern ist des Weiteren Tr\u00e4ger f\u00fcr das Freiwillige Soziale Jahr (FSJ) und das Freiwillige \u00d6kologische Jahr (F\u00d6J). Zu den T\u00e4tigkeiten im Bereich der Lobbyarbeit z\u00e4hlt unter anderem das Verschicken von Positionierung des Verbandes zu unterschiedlichen politischen Themen, Gespr\u00e4che mit Politiker*innen, Versand von Briefen mit politischen Anliegen an Politiker*innen sowie die Einladung von Politiker*innen zu Veranstaltungen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/88/297582/Bilanz_GUV_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.45,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Landwehrstra\u00dfe",
            "streetNumber": "68",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80336"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "landesstelle@bdkj-bayern.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49895329310",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdkj-bayern.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Maria-Theresia",
                "lastName": "K\u00f6lbl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Magdalena",
                "lastName": "Heck-Nick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Melanie",
                "lastName": "Weikert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Kral",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "H\u00f6rlein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jasmin",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Lechner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Maria-Theresia",
                "function": "Geistliche Verbandsleiterin des BDKJ Bayern",
                "lastName": "K\u00f6lbl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Melanie",
                "function": "Mitglied im erweiterten Landesvorstand",
                "lastName": "Weikert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Mitglied im erweiterten Landesvorstand",
                "lastName": "Kral",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Landesvorstand",
                "lastName": "H\u00f6rlein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jasmin",
                "function": "Mitglied im erweiterten Landesvorstand",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Mitglied im erweiterten Landesvorstand",
                "lastName": "Lechner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bayerischer Jugendring"
            },
            {
                "membership": "Bayerischer Landesfrauenrat"
            },
            {
                "membership": "Landeskomitee der Katholiken in Bayern"
            },
            {
                "membership": "Forum Bildungspolitik e.V."
            },
            {
                "membership": "Aktion Jugendschutz Bayern e.V."
            },
            {
                "membership": "Bayerisches B\u00fcndnis f\u00fcr Toleranz"
            },
            {
                "membership": "Werteb\u00fcndnis Bayern"
            },
            {
                "membership": "Eine-Welt-Netzwerk Bayern e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Bildungszeit"
            },
            {
                "membership": "DJH Hauptverband e.V."
            },
            {
                "membership": "AFJ D\u00fcsseldorf"
            },
            {
                "membership": "Stiftungszentrum Katholische Jugendarbeit in Bayern"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Bayernplan - Wir transformieren Bayern"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "BDKJ Bayern"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Freiwilligen Sozialen Jahres (FSJ)",
                "location": "Hegelstra\u00dfe 2, 95447 Bayreuth",
                "name": "Zentrum Bayern Familie und Soziales (ZBFS)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Basisf\u00f6rderung",
                "location": "Herzog-Heinrich-Stra\u00dfe 7, 80336 M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerischer Jugendring",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 310001,
                    "to": 320000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Freiwilligen \u00d6kologischen Jahres (F\u00d6J)",
                "location": "Rosenkavalierplatz 2, 81925 M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz (StMUV) ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 470001,
                    "to": 480000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Freiwilligen Sozialen Jahres (FSJ)",
                "location": "Carl-Mosterts-Platz 1, 40477 D\u00fcsseldorf",
                "name": "Jugendhaus D\u00fcsseldorf e.V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 320001,
                    "to": 330000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004256/36264",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T08:59:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/96/297583/Lobbyregister-Detailansicht-R004256-2024-06-19_08-59-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T08:59:50.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 36264,
    "registerNumber": "R004256",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}