{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-20T15:07:22.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-25T09:43:32.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T15:33:24.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38741,
                "validFromDate": "2024-06-24T15:33:24.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23041,
                "validFromDate": "2023-07-06T14:36:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T15:33:24.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15257,
                "validFromDate": "2023-01-20T15:07:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-06T14:36:46.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Das Unabh\u00e4ngige Institut f\u00fcr Umweltfragen ist ein wissenschaftliches Institut und eine B\u00fcrgerorganisation. Neben der wissenschaftlichen T\u00e4tigkeit im In- und Ausland initiiert UfU Projekte und Netzwerke, die \u00f6ffentlich und gesellschaftlich relevant sind.\r\nUfU arbeitet in den vier Fachgebieten Energieeffizienz und Energiewende, Klimaschutz und Transformative Bildung, Umweltrecht und Partizipation, Naturschutz und Umweltkommunikation.\r\nDerzeit sind ca. 30 Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen im UfU besch\u00e4ftigt. Dar\u00fcber hinaus arbeitet UfU regelm\u00e4\u00dfig mit festen freien Kolleginnen und Kollegen zusammen. Die Ergebnisse unserer Arbeit publizieren wir regelm\u00e4\u00dfig in Studien und Paper sowie diversen Bildungsmaterialien.\r\nUfU verzahnt, getreu seinem Credo Umweltwissenschaft B\u00fcrgernah, seine Forschungsaktivit\u00e4ten mit der Umsetzung praktischer Projekte. Wir arbeiten daher h\u00e4ufig mit anwendungsbezogenen Schwerpunkten.\r\nIm Bereich des Umweltrechts ist es unser Hauptanliegen zu untersuchen, wie sich bei den Beteiligungsm\u00f6glichkeiten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Theorie und Wirklichkeit zueinander verhalten. Ein Schwerpunkt ist hier die empirische Rechtsforschung, in deren Rahmen wir Umfang, thematische Schwerpunkte und Erfolg von B\u00fcrgerengagement untersuchen.\r\nEinen weiteren Schwerpunkt stellt die Methodenforschung zur Partizipation dar, die oft in engem Zusammenhang mit Fragen des Umweltrechts steht, dient sie doch dazu, Verbesserungsm\u00f6glichkeiten auf eben diesem Gebiet der B\u00fcrgerbeteiligung zu erarbeiten. Entwickelt, miteinander verglichen und verbessert werden dabei die Herangehensweisen und Methoden zur Partizipation in Umweltschutz und -recht.\r\nAuch in der Umweltbildung macht die Methodenforschung einen wesentlichen Schwerpunkt aus. Hier geht es um Wege zur Vermittlung von Wissen und Fertigkeiten insbesondere in den Feldern Klimaschutz, Energiewende und Erneuerbaren Energien. Hierbei zielen wir auf alle Altersgruppen und entwickeln Methoden und Arbeitsmaterialien, die geeignet sind, intrinsische Motivation zu erzeugen, und das Thema vom Lehrer- zum Sch\u00fclerthema zu wandeln, das auch im privaten Lebensalltag eine Rolle spielt. Dar\u00fcber hinaus werden Ans\u00e4tze entwickelt, die die p\u00e4dagogische Arbeit gleichzeitig mit direkten Erfolgen im Klimaschutz zu verbinden, wie dies beispielsweise mit Anreizmodellen zum Energiesparen wie fifty-fifty aber auch mit p\u00e4dagogisch genutzten Schul-Solaranlagen erfolgreich umgesetzt wird.\r\nNeben Klimaschutz ist auch der Naturschutz ein wesentliches Thema, was methodisch breit und konkret anwendungsbezogen bearbeitet wird. Die Erhaltung und nachhaltige Nutzung der biologischen Vielfalt oder auch Biodiversit\u00e4t sind zentrale Themen des Naturschutzes. Der Reichtum der Arten wird zunehmend durch Klima\u00e4nderungen, Landnutzungswandel oder das Auftreten invasiver Arten bedroht. Von der Erfassung von Daten \u00fcber Vernetzungsdienstleistungen oder Weiterbildungen arbeiten wir mit verschiedenen Akteuren und Zielgruppen, um beispielsweise die Ausbreitung invasiver Arten einzud\u00e4mmen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Infrastrukturplanung und Beschleunigungsgesetze"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/10/22/307888/web_Jahresbericht_UFU_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/19/307889/Code-of-Conduct.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "UfU e.V.",
            "street": "Greifswalder Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10405"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@ufu.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4942849930",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ufu.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Zschiesche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Kliche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tom",
                "lastName": "Gr\u00fcnberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Luisa",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Zschiesche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Kliche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Adrian",
                "function": "erster stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Johst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Berthold",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Breid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-24",
            "naturalPersons": 169,
            "organizations": 2,
            "totalCount": 171
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Naturschutzring (DNR)"
            },
            {
                "membership": "Klima-Allianz"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Schule Energie Bildung"
            },
            {
                "membership": "Ecological Research Network"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Natur- und Umweltbildung (ANU)"
            },
            {
                "membership": "Berlin 21"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Umwelterziehung (DGU)"
            },
            {
                "membership": "Environmental Law Alliance Worldwide (ELAW)"
            },
            {
                "membership": "GR\u00dcNE LIGA e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein Haus der Demokratie und Menschenrechte"
            },
            {
                "membership": "Landesverband f\u00fcr Energieeffizienz e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz Rechtssicherheit"
            },
            {
                "membership": "J&E (Justice & Environment)"
            },
            {
                "membership": "Umweltbildungsforum LSA"
            },
            {
                "membership": "VAV e.V. (Verein f\u00fcr alternative Versorgungskonzepte)"
            },
            {
                "membership": "Sustainable Development Solutions Network Germany (SDSN) "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Unabh\u00e4ngiges Institut f\u00fcr Umweltfragen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die Demonstration einer wirtschaftlichen Nutzung von Bergbaufolgefl\u00e4chen f\u00fcr den Anbau von Cassava zur Bioethanolproduktion soll in der s\u00fcdvietnamesischen Provinz Lam Dong gezeigt werden. Auch werden rechtliche Regelungen zur Kultivierung von Bergbaufl\u00e4chen konzipiert. \r\nDar\u00fcber hinaus wird f\u00fcr zwei Provinzen eine \u00dcbersichtskarte von Marginalfl\u00e4chen erstellt, die das Brachfl\u00e4chenkataster f\u00fcr Bergbaufl\u00e4chen aus dem Pilotprojekt erg\u00e4nzt. Damit soll der vietnamesischen Umwelt-Administration (VEA) ein Instrument f\u00fcr die Verwaltung und Planung der Nachnutzung bzw. Nutzung von Bergbau- und Marginalfl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\r\nProjektbegleitend erfolgen abgestimmte Kommunikations- und Schulungsma\u00dfnahmen zur Sensibilisierung und Kapazit\u00e4tsbildung f\u00fcr vietnamesische Stakeholder aus Regierungseinrichtungen, der Wirtschaft und wissenschaftlichen Einrichtungen als auch Entrepreneurs im Sektor Erneuerbare Energien, nachwachwesende Rohstoffe, Rohstoffabbau, Landwirtschaft und Klimaschutz.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Im Projekt ZIVIKLI werden die erarbeiteten Handlungsoptionen gemeinsam mit Partnerorganisationen in Georgien, Kolumbien und der Ukraine nun umgesetzt. W\u00e4hrend der BUND in enger Zusammenarbeit mit den Partnerorganisationen deren klimapolitische Profile und Aktivit\u00e4ten und st\u00e4rkt, begleitet UfU das Projekt vor allem wissenschaftlich und mit Blick auf Fragen zur zivilgesellschaftlichen Beteiligung in der Klimapolitik. So wurde eine Studie zum Status Quo und Good Practices der Beteiligung der Zivilgesellschaft ver\u00f6ffentlicht und f\u00fcr jedes der Partnerl\u00e4nder Handlungsempfehlungen definiert, wie die Beteiligung der Zivilgesellschaft in Klimaschutzstrategien verbessert werden kann.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMUV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "In den nationalen Diskussionen \u00fcber die zuk\u00fcnftigen Energiepolitiken sind Co-Benefits wichtige Argumente f\u00fcr die Entscheidung f\u00fcr mehr erneuerbare Energien. Hierbei ist jedoch von gro\u00dfer Bedeutung, dass die Zusatzeffekte nicht abstrakt und allgemein bleiben, sondern dass sie individuell auf die politischen und gesellschaftlichen Bed\u00fcrfnisse in den jeweiligen L\u00e4ndern zugeschnitten werden. Das Projekt setzt hier an, indem es Ministerien, Beh\u00f6rden und Nichtregierungsorganisationen in den Projektl\u00e4ndern zuk\u00fcnftig eine ma\u00dfgeschneiderte Beratung zu diesem Thema  erm\u00f6glicht. Gemeinsam mit Wissenspartnern in Indien, S\u00fcdafrika, Vietnam und der T\u00fcrkei spezifiziert das Projekt l\u00e4nderspezifische Co-Benefits von Klimapolitiken, mit Schwerpunkt auf M\u00f6glichkeiten durch nachhaltige Energien. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMUV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Der Schwerpunkt des Projektes liegt zum einen darauf, Dialog- und Positionierungsprozesse hinsichtlich der Umsetzung der Aarhus-Konvention auf der europ\u00e4ischen Ebene zu organisieren, und zum anderen auf der Informationsaufbereitung und der Erstellung von Bildungsmaterialien rund um die Themen Umweltinformationszugang, Beteiligung und Rechtsschutz in Umweltangelegenheiten auf europ\u00e4ischer Ebene. ",
                "location": "Dessau-Ro\u00dflau",
                "name": "Umweltbundesamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 580001,
                    "to": 590000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Mit CapaViet 3 verl\u00e4ngert das UfU sein Engagement im Altlastenmanagement in Vietnam. Durch die Kombination von Ma\u00dfnahmen im Bereich Bildung, des Know-how- und Technologietransfers und der F\u00f6rderung der Beh\u00f6rdenkooperation sollen die Kapazit\u00e4ten in der Erfassung und im Umgang mit kontaminierten Fl\u00e4chen innerhalb der vietnamesischen Beh\u00f6rden weiter gest\u00e4rkt werden.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMUV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Ziel des GreenCityLab Hue Projekts ist die Schaffung eines mehrstufigen und multidisziplin\u00e4ren Forschungs- und Experimentierraums, in dem Ideen und Konzepte f\u00fcr die Wiederherstellung und den Ausbau gr\u00fcn-blauer Infrastrukturen (GBI) in der Stadt Hue, Zentralvietnam, entwickelt, getestet, visualisiert, diskutiert und umgesetzt werden sollen. In Kooperation mit Stakeholdern aus Wissenschaft, Verwaltung, Politik und Zivilgesellschaft wird das Projektkonsortium f\u00fcr die gemeinsam abgestimmte, koordiniert und strategisch geplante Entwicklung eines Netzwerks von (halb-) nat\u00fcrlichen Gebieten in Hue gemeinsames Know-How, Konzepte und eine Datenbank entwickeln. Durch die Integration von naturbasierten L\u00f6sungen und GBI in die Stadtentwicklung Hues k\u00f6nnen eine Vielzahl von \u00d6kosystemdienstleistungen gesch\u00fctzt werden und dabei gleichzeitig die soziale und \u00f6kologische Resilienz Hues und seiner Umgebung z.B. gegen\u00fcber den Folgen des Klimawandels erh\u00f6ht und gest\u00e4rkt werden.",
                "location": "Bonn",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Der Klimawandel hat ein Gesicht, genau genommen fast acht Milliarden Gesichter. Denn der Mensch ist sowohl Verursachender des Klimawandels als auch Leidtragender seiner weitreichenden Folgen. Au\u00dferdem ist der Klimawandel wahrlich kein Thema der Zukunft, sondern bereits jetzt f\u00fcr viele Menschen aktuell und real. Deshalb bietet das UfU e.V. im Verbundprojekt KlimaGesichter Menschen mit Flucht- und Migrationsgeschichte und an dem Projekt interessierten Klimasch\u00fctzern eine Fortbildung zu Klimaschutzbotschaftern an. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMUV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Gemeinsam gestalten wir die Energiewende dort, wo die Energiesparer*innen von Morgen lernen. Unser Ziel ist es, Energie bzw. Strom f\u00fcr Sch\u00fcler*innen sichtbar zu machen und das Verst\u00e4ndnis sowie die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Energiewende zu vertiefen. Wir m\u00f6chten die abstrakten Themen rund um die Energieversorgung so herunterbrechen, dass die Heranwachsenden ein Gef\u00fchl daf\u00fcr bekommen, wie und wann Strom generiert und effizient genutzt wird.",
                "location": "Neuss, Osnabr\u00fcck, Halle",
                "name": "Reiner Lemoine Stiftung, DBU, Naturstiftung David",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die Produktion von Biomasse f\u00fcr eine energetische Verwertung wird in l\u00e4ndlichen Gebieten bereits im gro\u00dfem Ma\u00dfstab und unter hohem Verbrauch von Fl\u00e4che praktiziert. In diesem Pilotprojekt soll dieses Vorgehen auf f\u00fcr den Klimaschutz ungenutzte R\u00e4ume \u00fcbertragen werden. Durch die vertikale Produktion wird der Fl\u00e4chenverbrauch f\u00fcr die Produktion von Biomasse eingespart und neben Klimaschutz- auch Klimaanpassungsma\u00dfnahmen, die insbesondere f\u00fcr urbane R\u00e4ume wertvoll sind, zur Verf\u00fcgung gestellt.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMUV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Invasive und gebietsfremde Arten (IGA) breiten sich zunehmend aus und bedrohen dabei nicht nur andere Arten oder deren Lebensr\u00e4ume, sondern haben auch Auswirkungen auf die Wirtschaft und die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung. Das Unabh\u00e4ngige Institut f\u00fcr Umweltfragen (UfU) will zusammen mit dem Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Umweltforschung (UFZ) sowie dem Verein Wildlife Detection Dogs durch die Einbeziehung von zu schulenden Hunden und deren Halter*innen die Informationsbasis zur Verbreitung von invasiven gebietsfremden Arten verbessern.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Das dreij\u00e4hrige Vorhaben Mein gr\u00fcn-faires-Revier st\u00e4rkt junge Menschen im Lausitzer Revier (LR) und Mitteldeutschen Revier (MR) darin, den \u00f6kologischen Strukturwandel ihrer Regionen sowie eine umweltgerechte Stadtentwicklung nach ihren Vorstellungen mitzugestalten. Gemeinsam mit dem BUNDjugend Bundesverband und dem BUND/BUNDjugend Brandenburg als Projektpartner*innen sollen junge Menschen best\u00e4rkt, empowert und unterst\u00fctzt werden. Die Bed\u00fcrfnisse der jungen Menschen selbst, ihre Ideen und Handlungsspielr\u00e4ume sollen dabei den Raum bekommen, der leider h\u00e4ufig viel zu kurz kommt. Gerechtigkeits- und Partizipationsfragen spielen ebenso eine Rolle wie pers\u00f6nliche Perspektiven auf Engagement, Beruf sowie Wohnort und Lebensweltgestaltung.",
                "location": "Berlin; Stuttgart",
                "name": "BMUV, Heidehof-Stiftung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Partizipation, Digitalisierung und Umweltschutz. Wie geht das zusammen?\r\nDas UfU untersucht in dem Projekt E-Partizipation Umwelt wo die M\u00f6glichkeiten und Grenzen digitaler Beteiligungsinstrumente f\u00fcr die Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit in umweltrelevanten Verwaltungsverfahren in Deutschland liegen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMUV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Projekt zielt darauf ab strategisch die Entwicklung von Organisationen f\u00fcr die notwendige Nachwuchsf\u00f6rderung im Umwelt-NGO-Bereich in der Republik Moldau zu verbessern. Mit der Organisationsentwicklung sowie der individuellen F\u00f6rderung geht eine Steigerung der Professionalit\u00e4t der Organisationen als auch eine Steigerung der Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Nachwuchskr\u00e4fte im Umweltbereich zu arbeiten, einher. Nur mit einer kombinierten gezielten F\u00f6rderung von Organisationen und Nachwuchskr\u00e4ften kann der anstehende Generationswechsel im Umweltbereich der Republik Moldau zur Erhaltung und Weiterqualifizierung der etablierten Organisationen erfolgreich gestaltet werden.",
                "location": "Berlin, Dessau",
                "name": "BMUV, UBA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Projekt bringt in vier St\u00e4dten lokale Umweltinitiativen mit Studierenden, Kommunalverwaltungen und fachfremden Akteur*innen wie Sport- und Kunstvereinen in Aktionsgruppen zusammen, um gemeinsam die Gestaltung und Reaktivierung einer bisher ungenutzten Fl\u00e4che in ihrer Stadt mittels naturbasierte L\u00f6sungen (insbesondere Begr\u00fcnung oder Teilentsiegelung) zu planen und diese Planung im Rahmen einer kreativen und medial begleiteten",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMUV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Energiesparen und Klimaschutz sind das Gebot der Stunde: Das Land Berlin hat sich zum Ziel gesetzt, bis 2045 klimaneutral zu sein. Was kann in dieser Situation sinnvoller sein, als in den Schulen energiesparendes Verhalten vorzuleben und den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern die M\u00f6glichkeiten zum Energiesparen zu vermitteln.\r\n\r\nIm Jahr 2023 wurde der Anfang mit 6 teilnehmenden Schulen im Bezirk Steglitz-Zehlendorf unter F\u00f6rderung des Berliner Energie- und Klimaschutzprogramms 2030 (BEK 2030) in Kooperation mit dem Klima-Quartierskonzept KliQ gemacht. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "SenUMVK Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Schulen sind in Kommunen gro\u00dfe Energieverbraucher verursachen hohe CO2-Emissionen. Als Orte, an denen zuk\u00fcnftige Generationen lernen, spielen Schulen eine besondere Rolle. Hier setzt das Projekt Visions2045 an. Ziel des Projekts ist es, Schulen auf ihrem Weg zur Klimaneutralit\u00e4t zu begleiten und zu unterst\u00fctzen. Das Besondere an diesem Projekt ist, dass Schulen aus 6 Kommunen und 3 L\u00e4ndern zusammenarbeiten: Bulgarien, Polen und Slowenien.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Projekt MENERGERS \u2013 Energiemanager-Services m\u00f6chte in Kommunen eingreifen. Es stellt eine EUKI-finanzierte Initiative zur Unterst\u00fctzung lokaler Verwaltungen bei der effizienten Koordinierung der Energiewende hin zu emissionsarmen St\u00e4dten. Das Hauptziel des Projekts ist es, Kommunen in Bulgarien und Rum\u00e4nien zu bef\u00e4higen, ihre Rolle als kommunale Energiemanager bestm\u00f6glich zu manifestieren und so zu den nationalen Energie- und Klimazielen beizutragen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Sch\u00fcler*innen aus der Europ\u00e4ischen Union und den Beitrittsl\u00e4ndern kommen zusammen und schaffen eine gemeinsame Perspektive f\u00fcr die Erreichung der Klimaneutralit\u00e4t sowohl von Kulturhauptst\u00e4dten als auch von St\u00e4dten der Zukunft. Die Ergebnisse und die partizipative Methodik des Projekts stehen im Einklang mit dem EU-Ziel, bis 2050 Klimaneutralit\u00e4t zu erreichen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "UfU und BUND Berlin organisieren im Mai 2023 einen Kongress zur Umweltgerechtigkeit mit Quartiersmanager*innen zur Erarbeitung eines Praxisleitfadens \u201eUmweltgerechtigkeit umsetzen in Berliner Quartieren\u201c.",
                "location": "Berlin",
                "name": "SenUMVK Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "UfU und BUND Das \u00fcbergeordnete Ziel des Forschungsprojektes ist, die in Umweltverb\u00e4nden organisierte Zivilgesellschaft zu st\u00e4rken. Zu diesem Zweck wird das Vorhaben die Entwicklung der deutschen Umweltorganisationen seit 2014 sowohl strukturell, konzeptionell als auch hinsichtlich seiner strategischen Voraussetzungen aufarbeiten und wesentliche Ver\u00e4nderungen im Vergleich zu den vorangegangenen Jahrzehnten markieren und deutlich machen. Ein spezieller Fokus und Teilaspekt der Studie wird der Beschreibung und Aufarbeitung der Entwicklung besonders strukturschwacher ostdeutscher Umweltverb\u00e4nde seit 2014 auch im Vergleich mit ihren Verbandspartnern aus den Altbundesl\u00e4ndern gewidmet.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMUV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "In einem transdisziplin\u00e4ren Diskurs und unter Einbeziehung von lokalen Energieagenturen sollen Weichen f\u00fcr eine h\u00f6here Akzeptanz und ein besseres Verst\u00e4ndnis von m\u00f6glichen Technologien f\u00fcr eine energieeffiziente Geb\u00e4udesanierung gestellt werden.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "\u00dcbergeordnetes Ziel des Modellprojektes ist die Erstellung eines Konzeptes, das aufzeigt, wie die Integration von politischer Bildung und BNE in der beruflichen Bildung dazu beitragen kann, Klimakompetenzen zu entwickeln und dadurch berufliche Bildung im Sinne einer sozial-\u00f6kologischen Transformation zukunftsf\u00e4hig gemacht werden kann. Pilothaft soll in den Bundesl\u00e4ndern Berlin und Brandenburg im Rahmen des Projektes im Jahr 2023 mindestens eine gr\u00f6\u00dfere Dialogveranstaltung mit verschiedenen Stakeholder:innen organisiert und durchgef\u00fchrt werden. Diese wird vom UfU zusammen mit Akteuren der politischen Bildung in Werkst\u00e4tten vorbereitet, konzipiert und durchgef\u00fchrt.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundeszentrale politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004653/38741",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T15:33:24.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2e/0a/307890/Lobbyregister-Detailansicht-R004653-2024-06-24_15-33-24.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T15:33:24.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 38741,
    "registerNumber": "R004653",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}