{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-05T17:40:37.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:41:01.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-05T17:40:37.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:41:01.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-04-28T15:13:58.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:41:01.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19098,
                "validFromDate": "2023-04-28T15:13:58.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5852,
                "validFromDate": "2022-04-05T17:40:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-28T15:13:58.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Vereins ist \r\n(i) die F\u00f6rderung der Volks- und Berufsbildung, insbesondere im Hinblick auf die pers\u00f6nliche und berufliche Weiterentwicklung. Ambitioniert berufst\u00e4tige Frauen sollen zur Familiengr\u00fcndung ermutigt und gef\u00f6rdert werden bzw. M\u00fctter oder werdende M\u00fctter f\u00fcr eine Berufst\u00e4tigkeit unterst\u00fctzt werden;\r\n(ii) die F\u00f6rderung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern, insbesondere unter der Perspektive der Vereinbarkeit von Familie und Beruf und des Schutzes von Familien.\r\n\r\nDer Satzungszweck wird verwirklicht insbesondere durch:\r\n(i) Entwicklung, Aufbau und Pflege eines regionalen Netzwerks mit Mitgliedern aus unterschiedlichen Organisationen und Branchen sowie unterschiedlichen Alters und kultureller Herkunft.\r\n(ii) Vertretung der Interessen von karriereorientierten M\u00fcttern gegen\u00fcber regionalen Arbeitgebern und Entscheidungstr\u00e4gern,\r\n(iii) \u00d6ffentliches Werben f\u00fcr Gleichstellung sowie f\u00fcr eine h\u00f6here Akzeptanz von Familien, in denen beide Partner ihre beruflichen Ziele verfolgen. \r\n",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2e/dc/206687/WM-Einnahmeuberschuss-2021.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Dr. Phoebe Kebbel",
            "street": "Kleine H\u00f6llbergstr. ",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60431"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "verband@workingmoms.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496971034655",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://workingmoms.de/"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Lucia",
                "emails": [
                    {
                        "email": "verband@workingmoms.de"
                    }
                ],
                "function": "Erste Vorsitzende",
                "lastName": "Math\u00e9e",
                "phoneNumber": "+496971034655"
            },
            {
                "commonFirstName": "Nora",
                "emails": [
                    {
                        "email": "verband@workingmoms.de"
                    }
                ],
                "function": "Zweite Vorsitzende",
                "lastName": "Legittimo",
                "phoneNumber": "+496971034655"
            },
            {
                "commonFirstName": "Gabi",
                "emails": [
                    {
                        "email": "verband@workingmoms.de"
                    }
                ],
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Wilwers",
                "phoneNumber": "+496971034655"
            },
            {
                "commonFirstName": "Romana",
                "emails": [
                    {
                        "email": "verband@workingmoms.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Hartke",
                "phoneNumber": "+491785185903"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-04-11",
            "totalCount": 805
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Berliner Erkl\u00e4rung"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Working Moms e.V.",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-04-28T15:13:58.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004070/19098",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/3d/206688/Lobbyregister-Detailansicht-R004070-2023-04-28_15-13-58.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-04-28T15:13:58.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 19098,
    "registerNumber": "R004070"
}