{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-23T11:59:25.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-23T11:59:25.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T15:33:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31525,
                "validFromDate": "2024-06-25T15:33:54.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26622,
                "validFromDate": "2023-11-03T07:40:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T15:33:54.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20040,
                "validFromDate": "2023-06-29T10:18:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-03T07:40:12.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1138,
                "validFromDate": "2022-05-23T11:59:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T10:18:54.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "In der Katholischen jungen Gemeinde (KjG) schlie\u00dfen sich junge Christ*innen zusammen. Mitglied der KjG kann jede*r werden, der*die die Grundlagen und Ziele des Verbandes bejaht. Demokratisch und gleichberechtigt w\u00e4hlen alle Mitglieder altersunabh\u00e4ngig die Leitungen und entscheiden \u00fcber die Inhalte und Arbeitsformen des Verbandes.\r\n\r\nDie KjG greift die Fragen und Anliegen von Kindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen auf und bef\u00e4higt sie, sich in Kirche und Gesellschaft zu vertreten. Insbesondere setzt sie sich daf\u00fcr ein, dass Kinder, Jugendliche und junge Erwachsene Pfarr- und Kommunalgemeinde gleichberechtigt mitgestalten k\u00f6nnen. Sie engagiert sich f\u00fcr Strukturen, die Mitbestimmung und Mitentscheidung erm\u00f6glichen.\r\n\r\nDer Zusammenschluss in der KjG schafft Voraussetzungen f\u00fcr eine wirksame Interessenvertretung in der \u00d6ffentlichkeit. Die KjG arbeitet dar\u00fcber hinaus mit den Mitgliedsverb\u00e4nden im BDKJ sowie mit anderen Verb\u00e4nden und Organisationen zusammen. Mit ihrem Engagement steht die KjG ein f\u00fcr eine demokratische, gleichberechtigte und solidarische Gesellschaft und Kirche. Sie wendet sich gegen jede Art der Ausgrenzung und Unterdr\u00fcckung von Menschen und gegen die Zerst\u00f6rung der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen.\r\n\r\nDie KjG setzt sich ein f\u00fcr eine Politik, die sich orientiert an der weltweiten Verwirklichung gleicher und gerechter Lebensbedingungen und einer \u00f6kologisch verantworteten Lebensweise. In diesem Anliegen erkl\u00e4ren sich die Mitglieder der KjG solidarisch mit anderen Kindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen. Sie suchen sowohl im eigenen Land als auch \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg die partnerschaftliche Zusammenarbeit und Begegnung mit ihnen. So versteht sich die KjG als Kirche in der Lebenswelt von Kindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/1e/311825/JA-2023-Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Carl-Mosterts-Platz",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40477"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bundesstelle@kjg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492119846140",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.kjg.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Schwarzm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Niedermayer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "D\u00fcmpel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Holzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Simon",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schwarzm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Julia",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Niedermayer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anja",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "D\u00fcmpel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lisa",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Holzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 45194,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 45194
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bund der Deutschen Katholischen Jugend (BDKJ)"
            },
            {
                "membership": "F\u00e9d\u00e9ration Internationale des Mouvements Catholiques d\u2019Action Paroissale (FIMCAP)"
            },
            {
                "membership": "Fairtrade Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "National Coalition Deutschland - Netzwerk zur Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft M\u00e4dchen*politik e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesstelle der KjG e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 470001,
            "to": 480000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Personalkosten- und Ma\u00dfnahmenf\u00f6rderung aus dem Kinder- und Jugendplan des Bundes in den Handlungsfeldern Kinder- und Jugendarbeit sowie Internationale Jugendarbeit.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMFSFJ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 520001,
                    "to": 530000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004635/31525",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T15:33:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/e0/311826/Lobbyregister-Detailansicht-R004635-2024-06-25_15-33-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T15:33:54.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 31525,
    "registerNumber": "R004635",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BFDG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Bundesfreiwilligendienst",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bfdg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "JFDG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung von Jugendfreiwilligendiensten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/jfdg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ZStBFDV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Mindestanforderungen f\u00fcr die Bildung einer Zentralstelle des Bundesfreiwilligendienstes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zstbfdv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WPflG",
                        "title": "Wehrpflichtgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wehrpflg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die KjG setzt sich f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Freiwilligendienste ein. Sie lehnt einen Pflichtdienst ab.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005586",
                "statements": [],
                "title": "Freiwilligendienste st\u00e4rken, Pflichtdienst verhindern"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BWahlG",
                        "title": "Bundeswahlgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwahlg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BWO",
                        "title": "Bundeswahlordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwo_1985"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EuWO",
                        "title": "Europawahlordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/euwo_1988"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die KjG setzt sich f\u00fcr ein Wahlrecht ohne Altersgrenze ein. Eine Senkung des Wahlalters betrachtet sie als ersten guten Schritt dahin.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                        "de": "Wahlrecht",
                        "en": "Suffrage"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005587",
                "statements": [],
                "title": "Wahlrecht ohne Altersgrenze"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "s. https://kjg.de/wp-content/uploads/2023/06/2023_Buko_Beschluss-VA-1-Klima-schuetzen-ist-kein-Verbrechen-1.pdf und https://kjg.de/wp-content/uploads/2021/06/2020_beschluss_7_ia_klimaschutz-jetzt.pdf",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005588",
                "statements": [],
                "title": "Klimaschutz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "s. https://kjg.de/wp-content/uploads/2023/09/2023-03-Bura-Beschluss-2-Erweiterung-der-friedenspolitischen-Positionierung-der-KjG.pdf",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                        "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                        "en": "Common foreign and security policy of the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005589",
                "statements": [],
                "title": "Friedenspolitik"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "s. https://kjg.de/wp-content/uploads/2023/03/2023-03-Bura-Beschluss-3-Kinder-und-Jugendarmut-beenden-Zeit-zu-handeln.pdf",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_BASIC",
                        "de": "Grundsicherung",
                        "en": "Basic security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009092.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9092",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-einf%C3%BChrung-einer-kindergrundsicherung/304682",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005590",
                "statements": [],
                "title": "Kinder- und Jugendarmut"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}