{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-10T08:49:33.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-06-27T12:04:09.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-21T08:57:01.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35998,
                "validFromDate": "2024-06-21T08:57:01.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20324,
                "validFromDate": "2023-05-31T09:02:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T08:57:01.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12966,
                "validFromDate": "2022-11-10T08:49:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-31T09:02:34.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Die Initiative #Rehazukunftspakt ist eine verb\u00e4nde- und klinik\u00fcbergreifende Initiative ohne eigene Rechtsform. Sie wurde im Herbst 2021 gegr\u00fcndet. Die Unterst\u00fctzer der Initiative sind in und mit der medizinischen Rehabilitation besch\u00e4ftigt und arbeiten \u00fcberparteilich und unabh\u00e4ngig. Ziel der Initiative ist es, darauf aufmerksam zu machen, was die medizinische Rehabilitation f\u00fcr Patientinnen und Patienten sowie f\u00fcr unsere Gesellschaft und Volkswirtschaft leisten kann. Mit Informationen und L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen aus der Praxis m\u00f6chten wir auf Entwicklungspotenziale der medizinischen Rehabilitation hinweisen und dar\u00fcber ins Gespr\u00e4ch kommen. Dazu stellen wir z. B. Fachinformationen und Positionspapiere zur Verf\u00fcgung. Es stellen sich auf Bundesebene zahlreiche politische Fragestellungen, die f\u00fcr die Initiative relevant sind. In diesem Zusammenhang bestehen Kontakte zu Fraktionen des Bundestages, Ministerien und Bundestagsabgeordneten.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "#Rehazukunftspakt",
            "street": "Marienburger Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50968"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "initiative@rehazukunftspakt.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491704639961",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.rehazukunftspakt.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. pol.",
                "firstName": "Ursula",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bastian",
                "lastName": "Liebsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Initiative ohne eigene Rechtsform"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. pol.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ursula",
                "function": "Initiatorin",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bastian",
                "function": "Initiator",
                "lastName": "Liebsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "#Rehazukunftspakt"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004834/35998",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T08:57:01.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/a1/302512/Lobbyregister-Detailansicht-R004834-2024-06-21_08-57-01.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-21T08:57:01.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 35998,
    "registerNumber": "R004834",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflAPrV",
                        "title": "Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflaprv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Rehabilitationskliniken bieten f\u00fcr angehende Pflegefachpersonen sehr gute M\u00f6glichkeiten Pflege- und Rehabilitatonsprozesse \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum zu begleiten und sind somit ideal, um Pflegefachpersonen auszubilden. Zudem wird hierdurch Rehabilitationskliniken die M\u00f6glichkeit gegeben ihr ben\u00f6tigtes Pflegepersonal selbst auszubilden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003725",
                "statements": [],
                "title": "Pflegeausbildung in Rehabilitationseinrichtungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "GKV-Patientinnen und Patienten ben\u00f6tigen nach Krankenhausaufenthalten die eine medizinische Anschlussrehabilitation bed\u00fcrfen eine nahtlosen \u00dcbergang in die Rehabilitation, um schnellst m\u00f6glich vorhandene Ressourcen zu st\u00e4rken, um Pflegebed\u00fcrftigkeit sofern m\u00f6glich zu verhindern und eine best m\u00f6gliche Teilhabe am Leben in der Gesellschaft zu erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003726",
                "statements": [],
                "title": "Aufhebung des Bewilligungsvorbehalts f\u00fcr Anschlussrehabilitationen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}