{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-23T12:27:09.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-06T10:53:21.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-08T16:01:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33377,
                "validFromDate": "2024-07-08T16:01:49.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33343,
                "validFromDate": "2024-05-13T13:33:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-08T16:01:49.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32131,
                "validFromDate": "2024-05-10T10:40:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-13T13:33:32.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30238,
                "validFromDate": "2024-03-18T15:30:23.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-10T10:40:13.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24898,
                "validFromDate": "2023-08-09T09:26:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-18T15:30:23.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24896,
                "validFromDate": "2023-08-09T09:18:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-09T09:26:01.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14084,
                "validFromDate": "2023-04-25T09:28:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-09T09:18:17.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8529,
                "validFromDate": "2022-05-23T12:27:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-25T09:28:36.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Zentralwohlfahrtsstelle der Juden in Deutschland (ZWST) bildet den Zusammenschluss der j\u00fcdischen Wohlfahrtspflege in Deutschland. Die ZWST sieht ihr Hauptanliegen in der Pflicht zur Hilfe im Sinne ausgleichender sozialer Gerechtigkeit. Die ZWST ist einer der sechs Spitzenverb\u00e4nde der Freien Wohlfahrtspflege in Deutschland und Mitglied der Bundesarbeitsgemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege (BAGFW). Es ist das Ziel der ZWST, ihr Leitbild \"Zedaka\", g\u00fcltig seit Gr\u00fcndung des Dachverbandes im Jahr 1917, aktuellen Ver\u00e4nderungen laufend anzupassen. Auf der Ebene einer intensiven Vernetzung mit ihren Zielgruppen entwickelt sie niedrigschwellige Angebote und digitale Formate zur Aus- und Weiterbildung, f\u00f6rdert vielf\u00e4ltiges ehrenamtliches Engagement und bietet direkte Beratung und Hilfe. Im Fokus stehen Empowerment, Professionalisierung und Inklusion: kultursensibel, generationen\u00fcbergreifend und international.\r\nInteressenvertretung gegen\u00fcber Bundestag, Bundesrat und Bundesregierung - als Sozialanwalt vulnerabler Zielgruppen in den verschiedenen Handlungsfeldern der Freien Wohlfahrtspflege - zur Wahrung der Interessen der gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen und Dienste der gemeinn\u00fctzigen Sozialwirtschaft\r\nDer Bundesverband vertritt die fachpolitischen Interessen des Gesamtverbandes auf der \r\nbundespolitischen und der europ\u00e4ischen Ebene. Er nimmt dar\u00fcber hinaus die Au\u00dfenvertretungen \r\nin Stiftungen, Hilfswerken, anderen Fachverb\u00e4nden und Netzwerken auf der nationalen und \r\neurop\u00e4ischen Ebene wahr.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/aa/332117/ZWST-JAPgBericht-2022_fin_gez-MM.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/0a/332118/TuC_nachBeschluss_04052021-02.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 290001,
            "to": 300000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hebelstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60318"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "sekretariat@zwst.org",
            "phoneNumber": "+49030257609920",
            "street": "Friedrichstr. ",
            "streetNumber": "127",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "sekretariat@zwst.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49699443710",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.zwst.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "G\u00fcnter",
                "lastName": "Jek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Laura",
                "lastName": "Cazes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marina",
                "lastName": "Chernivsky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Abraham Josef",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Lehrer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sarah ",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Singer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Licht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Aron",
                "function": "Direktor/Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ",
                "lastName": "Schuster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 31,
            "totalCount": 31
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege in Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr gute Pflege "
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe e.V."
            },
            {
                "membership": "Stiftung Deutsches Hilfswerk "
            },
            {
                "membership": "Aktion Mensch e.V."
            },
            {
                "membership": "Gl\u00fccksSpirale "
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Straff\u00e4lligenhilfe (BAG-S) e.V."
            },
            {
                "membership": "Aktion Deutschland Hilft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Zentralwohlfahrtsstelle der Juden in Deutschland (ZWST)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 550001,
            "to": 560000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "1. Zentrale Aufgaben als Spizenverband der Freien Wohlfahrtspflege, 2. Soziale Beratung und Fl\u00fcchtlingshilfe, 3. Digitale Transformation der Freien Wohlfahrtspflege, 4. Seminare f\u00fcr junge Erwachsene, 5. Kinder- Und Jugendplan (KJP), 6. Demokratien leben! (Kompas und ATID)",
                "location": "Glinkastr. 24, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3550001,
                    "to": 3560000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "1. Migrationsberatung f\u00fcr Erwachsene (MBE), 2. Br\u00fcckenbau, 3. Asylverfahrensberatung (AVB)",
                "location": "Frankenstr. 210, 90461 N\u00fcrnberg",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1410001,
                    "to": 1420000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "1. Bundesfreiwilligendienst (BFD), 2. Deutsch-Israelischer Freiwilligendienst (DIFD)",
                "location": "An den Gelenkbogenhallen 2-6, 50679 K\u00f6ln",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben (BAFzA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 840001,
                    "to": 850000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Beratung von Migrantinnen und Migranten",
                "location": "Friedich Engels Platz 5-8, 18055 Rostock",
                "name": "Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Soziales Mecklenburg-Vorpommern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Personal- und Sachkostenf\u00f6rderung f\u00fcr Hilfen von Personen mit besonderen sozialen Schwierigkeiten, Menschen mit besonderen F\u00e4higkeiten und in der Versorgung von chronisch und psychisch kranken Menschen",
                "location": "Tornowstr. 48, 14473 Potsdam",
                "name": "Land Brandenburg \u00fcber LIFA der Freien Wohlfahrtspflege, Spitzenverb\u00e4nde im Land Brandenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "1. Soziale Beratung in Potsdam, 2. \u00fcberregionale Migrationsberatung ",
                "location": "14461 Potsdam",
                "name": "Landeshauptstadt Potsdam",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung des Th\u00fcriger Landesprogramms f\u00fcr Demokratie, Toleranz und Weltoffenheit (RL.)",
                "location": "Werner-Seelenbinder-Str. 7, 99096 Erfurt",
                "name": "Freistaat Th\u00fcringen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "ACT gegen Gewalt",
                "location": "Klosterstr. 47, 10179 Berlin",
                "name": "Senatsverwaltung f\u00fcr Inneres und Sport - Landeskommission Berlin gegen Gewalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Koordinierung B\u00fcndnisaufbau gegen Antisemitismus in Tempelhof-Sch\u00f6neberg",
                "location": "John-F.-Kennedy-Platz, 10820 Berlin",
                "name": "Bezirksamt Tempelhof-Sch\u00f6neberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Treffpunktes Frankfurt - psychosoziales Zentrum f\u00fcr \u00dcberlebende der Shoah und ihre Angeh\u00f6rigen",
                "location": "R\u00f6merberg 23, 60311 Fankfurt am Main",
                "name": "Stadt Frankfurt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Psychosoziales Angebot f\u00fcr \u00dcberlebende der Shoah und ihre Angeh\u00f6rigen an verschiedenen Standorten in der Bundesrepublik Deutschland",
                "location": "Friedrichstr. 200, 10117 Berlin",
                "name": "Stiftung Erinnerung, Verantwortung und Zukunft (evz) - Stiftung des \u00f6ffentlichen Rechts",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004076/33377",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-08T16:01:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/ba/332119/Lobbyregister-Detailansicht-R004076-2024-07-08_16-01-49.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-08T16:01:49.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 33377,
    "registerNumber": "R004076",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}