{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-13T14:03:00.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-13T14:03:00.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T18:02:16.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39329,
                "validFromDate": "2024-06-27T18:02:16.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17506,
                "validFromDate": "2023-03-09T17:53:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T18:02:16.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7313,
                "validFromDate": "2022-04-13T14:03:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-09T17:53:28.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Folgende katholischen Organisationen haben sich im Jahr 2014 auf Anregung der Migrationskommission der Deutschen Bischofskonferenz in der Arbeitsgruppe Menschenhandel zusammengeschlossen: Der Deutsche Caritasverband e.V,   die Deutsche Kommission Justitia et Pax,  IN VIA Katholischer Verband f\u00fcr M\u00e4dchen und Frauensozialarbeit - Deutschland e.V., der Malteser Hilfsdienst e.V., missio - Internationales Katholisches Missionswerk e.V., Renovabis und Solwodi. \r\nDas von der Diakonie getragene Fraueninformationszentrum Stuttgart bringt eine \u00f6kumenische Perspektive in die Arbeit ein. Die Arbeitsgruppe erm\u00f6glicht es den beteiligten Organisationen, ihre Aktivit\u00e4ten im Kampf gegen Menschenhandel und f\u00fcr die Anliegen der Betroffenen zu b\u00fcndeln, zu koordinieren und die eigene Expertise f\u00fcr politische Arbeit auf verschiedenen Ebenen aufzubereiten. Dies soll zu einer effektiveren politisch-anwaltschaftlichen Arbeit und zu einer besseren Sensibilisierung von Kirche und \u00d6ffentlichkeit beitragen. In diesem Sinne finden Gespr\u00e4che mit Bundestagsabgeordneten und Vertretern der Regierung um f\u00fcr die Rechte von Opfern einzutreten, Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Menschenhandels zu machen sowie sich mit Partnern zu vernetzen, die zu dem gleichen Thema arbeiten.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Kath. Forum/AG Menschenhandel",
            "street": "Reinhardtstra\u00dfe",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@ag-menschenhandel.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028444732",
            "websites": [
                {
                    "website": "keine Webseite"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Martina",
                "lastName": "Liebsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk katholischer Organisationen"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martina",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Liebsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-25",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 9,
            "totalCount": 9
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Arbeitsgruppe Menschenhandel der Deutschen Bischofskonferenz"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004199/39329",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T18:02:16.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/ba/320907/Lobbyregister-Detailansicht-R004199-2024-06-27_18-02-16.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T18:02:16.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 39329,
    "registerNumber": "R004199",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Identifizierte Opfer von Menschenhandel bekommen derzeit nur dann einen Aufenthaltstitel, wenn Sie bereit sind gegen\u00fcber Strafverfolgungsbeh\u00f6rden auszusagen.\r\nBerater_innen, die mit Opfern von Ausbeutung und Menschenhandel arbeiten, machen die Erfahrung, \r\ndass die \u00dcberwindung von Traumatisierung und die Entwicklung von (Lebens-)Perspektiven\r\nau\u00dferhalb der ausbeuterischen Verh\u00e4ltnisse Zeit und einen an den Opfern orientierten rechtlichen \r\nRahmen brauchen. Wenn der Ausstieg mit hohen H\u00fcrden und Unsicherheiten verbunden ist, wird er kaum gelingen und auch eine Aussage gegen\u00fcber den\r\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden nicht stattfinden. Wir fordern dass identifizierte Opfer von Menschenhandel einen Aufenthaltstitel unabh\u00e4ngig von Ihrer Aussagebereitschaft gegen\u00fcber Strafverfolguntsbeh\u00f6rden bekommen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008143",
                "statements": [],
                "title": "Aufenthaltstitel f\u00fcr Opfer von Menschenhandel unabh\u00e4ngig von deren Aussagebereitschaft gegen\u00fcber Strafverfolgungsbeh\u00f6rden"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}