{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-06T09:53:42.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-06-06T09:53:42.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T11:23:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37656,
                "validFromDate": "2024-06-25T11:23:28.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28690,
                "validFromDate": "2024-02-01T10:09:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T11:23:28.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15912,
                "validFromDate": "2023-06-05T13:58:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-01T10:09:33.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3158,
                "validFromDate": "2022-06-06T09:53:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T13:58:03.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "OVHcloud ist ein Global Player im Cloud-Segment und europ\u00e4ischer Marktf\u00fchrer in diesem Bereich. Das Unternehmen betreibt mehr als 450.000 Server in 43 Rechenzentren auf 4 Kontinenten und bedient 1,6 Millionen Kund:innen in mehr als 140 L\u00e4ndern. Als Vorreiter im Bereich der vertrauensw\u00fcrdigen Cloud und Pionier der nachhaltigen Cloud mit dem besten Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis setzt das Unternehmen seit mehr als 20 Jahren auf ein integriertes Modell, mit dem es die volle Kontrolle \u00fcber seine Wertsch\u00f6pfungskette hat \u2013 von der Konzeption seiner eigenen Server \u00fcber die Orchestrierung seines Glasfasernetzwerks bis hin zur Errichtung und Verwaltung seiner Rechenzentren. Dieser einzigartige Ansatz erm\u00f6glicht es OVHcloud nicht nur, alle Verwendungszwecke seiner Kund:innen unabh\u00e4ngig abzudecken, sondern ihnen auch die Vorteile eines umweltvertr\u00e4glichen Modells mit sparsamem Ressourceneinsatz und einem CO2-Fu\u00dfabdruck zu bieten, der die besten Werte der Branche erreicht. Heute bietet OVHcloud hochmoderne L\u00f6sungen an, die starke Leistung, vorhersehbare Preise und vollkommene Datensouver\u00e4nit\u00e4t vereinen, um das ungehinderte Wachstum seiner Kund:innen zu unterst\u00fctzen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_LEGAL",
                "de": "Rechtsstellung der Abgeordneten",
                "en": "Legal status of member of parliament"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/55/a9/309940/OVH-GMBH_Financial-Statements-FY21_signed.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-08-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2021-09-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "OVH GmbH",
            "street": "Christophstra\u00dfe",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50670"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "transparencyregister@ml.ovh.net"
                },
                {
                    "email": "raphael.daniel@ovhcloud.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49681906730",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://corporate.ovhcloud.com/de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Falk",
                "lastName": "WEINREICH",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rapha\u00ebl",
                "lastName": "DANIEL",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rapha\u00ebl",
                "lastName": "DANIEL",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Falk",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "WEINREICH",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rapha\u00ebl",
                "function": "Leiter Public Affairs",
                "lastName": "DANIEL",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "eco - Verband der Internetwirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "OVH GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004728/37656",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T11:23:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f5/56/309948/Lobbyregister-Detailansicht-R004728-2024-06-25_11-23-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T11:23:28.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 37656,
    "registerNumber": "R004728",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnEfG",
                        "title": "Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz in Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "OVHcloud setzt sich insb. daf\u00fcr ein, dass das Gesetz in den f\u00fcr Rechenzentren relevanten Paragrafen an der EU-Energieeffizienzrichtlinie und dem delegierten Rechtsakt zur EU-Energieeffizienzrichtlinie angepasst wird, um eine Harmonisierung der Vorgaben herzustellen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/068/2006872.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6872",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-steigerung-der-energieeffizienz-und-zur-%C3%A4nderung-des-energiedienstleistungsgesetzes/298724",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Steigerung der Energieeffizienz und zur \u00c4nderung des Energiedienstleistungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005134",
                "statements": [],
                "title": "Energieeffizienzgesetz (EnEfG) - Anpassung und Implementierung der EU Richtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die EU-Digitalpolitik sollte sich in der neuen Legislaturperiode auf die Umsetzung der zahlreichen neuen Vorschriften konzentrieren. Mit Gesetzen wie DMA, Data Act oder AI Act wurden tiefgreifende Regelungen eingef\u00fchrt, die das digitale Leben in Europa positiv und stark ver\u00e4ndern, insbesondere f\u00fcr den Cloud Markt. Dazu zahlen auch die konkrette und technische Durchf\u00fchrung von Gaia-X, sowie die zuk\u00fcnftige Cybersicherheitszertifizierung von Cloud-Dienstleistungen (\"EUCS\") auf EU-Ebene.\r\nDie neuen Regeln m\u00fcssen gegebenenfalls angepasst werden, um die digitale Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Innovationskraft in Europa durch harmonisierten Regeln zu st\u00e4rken, zu Gunsten der Benutzer und in Bezug auf : Datensicherheit, Umweltfreundlichkeit, Innovation, Wettbewerb und Transparenz. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005135",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/1d/309941/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240303.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005135",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-Digitalpolitik - Fokus auf Implementierung, Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Benutzerfreiheit (\"freedom of choice\")",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "EIN FAHRPLAN F\u00dcR EUROP\u00c4ISCHE INNOVATION - DAMIT EUROPA DAS RENNEN UM DIE ZUKUNFT GEWINNT\r\n\r\nEs stimmt, Europa hat in den letzten Jahrzehnten an Boden verloren. Obwohl es die zweitgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der Welt ist, liegt es bei der Innovation nur auf Platz 5. Trotz hervorragender Innovatoren und Unternehmer scheint es, dass die Innovationsf\u00e4higkeit Europas nachl\u00e4sst.\r\nEuropa hat auch etwas von seiner Unabh\u00e4ngigkeit verloren.\r\n\r\nDie Technologie ist in unser t\u00e4gliches Leben eingedrungen, unter anderem in Form von Smartphones, Musik- und Videostreaming, oder Geolokalisierung. Wir haben daher Teile unseres Lebens \u2013 und unserer Daten \u2013 an Unternehmen wie Netflix, Apple, Google, Meta, X und Tesla ausgelagert. Obwohl diese Unternehmen zweifellos zum Fortschritt bei der Modernisierung unserer Gesellschaft gef\u00fchrt haben, hatte diese Innovationsvorherrschaft au\u00dfereurop\u00e4ischer Unternehmen auch gro\u00dfe Auswirkungen auf beispielsweise die Datenschutzrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, den Marktzutritt von Wettbewerbern, und auf die Nachhaltigkeit.\r\n\r\nEine neue Welle revolution\u00e4rer Innovationen rollt an. Sie wird nicht nur das t\u00e4gliche Leben umgestalten, sondern auch die Produktions- und Innovationsprozesse selbst. Insbesondere Deeptech- Revolutionen (z. B. k\u00fcnstliche Intelligenz, Quantencomputer, Bio-/ Nanotechnologien) haben das Potenzial, Innovationen in allen Branchen voranzutreiben. W\u00fcrden sie der Kontrolle ausl\u00e4ndischer Akteure \u00fcberlassen werden, w\u00e4re dies mit gro\u00dfen Risiken f\u00fcr die wirtschaftliche Sicherheit der EU verbunden. Dies gilt auch f\u00fcr den Bereich der k\u00fcnstlichen Intelligenz, der voraussichtlich \u00fcber den Wohlstand oder Untergang ganzer Branchen entscheiden wird und bereits jetzt Anzeichen f\u00fcr eine Vorherrschaft von Unternehmen aus Drittl\u00e4ndern aufweist.\r\n\r\nWenn die EU geschw\u00e4cht und nicht in der Lage w\u00e4re, die Chancen dieser strategischen Technologie zu nutzen, w\u00fcrde sie einen erheblichen Verlust an allgemeiner Wettbewerbsf\u00e4higkeit erleiden. Sie w\u00e4re einer massiven Abwanderung von Fachkr\u00e4ften in die Machtzentren der KI-Wirtschaft ausgesetzt und w\u00fcrde im Rennen um Zukunftstechnologien noch weiter zur\u00fcckfallen.\r\n\r\nDie Europawahlen 2024 finden zu einem entscheidenden Zeitpunkt statt, da die EU den Wettlauf mit diesen innovativen Technologien zu verlieren droht, wodurch sie neue strategische Schwachstellen erlangt und gro\u00dfe wirtschaftliche Chancen verpasst werden k\u00f6nnten.\r\nDie n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre sollten f\u00fcr Europa der Moment sein, sich zu einem innovativen Kraftzentrum zu entwickeln. Sie sind eine einmalige Gelegenheit f\u00fcr die EU, die Kontrolle \u00fcber ihr innovatives Schicksal zur\u00fcckzugewinnen.\r\n\r\nWir brauchen einen Plan f\u00fcr die europ\u00e4ische Innovation. Eine Innovation, die von europ\u00e4ischem Boden ausgeht und sowohl die Rechte als auch Privatsph\u00e4re der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger respektiert. Eine Innovation, die ethisch, nachhaltig und vertrauensw\u00fcrdig ist, eine die den fairen Wettbewerb und den Datenschutz achtet. Kurz gesagt, eine Innovation, die sich an den europ\u00e4ischen Werten orientiert und den von den Entscheidungstr\u00e4gern aufgestellten Regeln entspricht, die in der Lage ist, unsere Gesellschaft zum Besseren zu ver\u00e4ndern und zu modernisieren.\r\n\r\nWir m\u00fcssen auf unseren St\u00e4rken aufbauen. Das europ\u00e4ische innovative \u00d6kosystem zeigt sein Potenzial, den Trend umzukehren, ob es sich nun um gro\u00dfe europ\u00e4ische Unternehmen mit starken F&E Kapazit\u00e4ten handelt, oder kleinere Unternehmen, die BigTechs in bahnbrechenden Technologiem\u00e4rkten herausfordern, oder auch weltber\u00fchmte Universit\u00e4ten und Ingenieurschulen.\r\n\r\nWir brauchen eine entscheidende Ver\u00e4nderung unseres kollektiven Innovationsmodells, um dem vorherrschenden Glauben entgegenzuwirken, dass \u00abAmerika innoviert. China ahmt nach. Europa reguliert.\u00bb Europa hat den Weg der kollektiven Kraft gew\u00e4hlt: Vielfalt, Pluralismus und Kompromissbereitschaft sind Wettbewerbsvorteile im digitalen Zeitalter. In den letzten f\u00fcnf Jahren wurde viel getan. In den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren sollte durchgesetzt werden, worum es bei der europ\u00e4ischen Innovationsart wirklich geht:\r\n- Bef\u00e4higung: der Innovatoren, der B\u00fcrger und der Verbraucher.\r\n- Aufbau eines digitalen Rechtsstaats, der den Schutz aller Beteiligten zum Ziel hat.\r\n- Nutzung des \u201cdigitalen Binnenmarkts\u201d als gleichberechtigtes Umfeld.\r\n- Den Willen zeigen, Innovationen zu beschleunigen, indem wir unseren Worten Taten folgen lassen.\r\n\r\nF\u00d6RDERUNG DER INNOVATION AUF EUROP\u00c4ISCHEM GEBIET \r\n01 F\u00f6rderung des Einsatzes vonOpen-Source-Technologien europ\u00e4ischer Unternehmen in der Sekundarschulbildung.\r\n02 Definition und Umsetzung eines Anreizprogramms, um europ\u00e4ische Postdoktoranden und PhDs zu ermutigen, sich innovativen europ\u00e4ischen Unternehmen anzuschlie\u00dfen.\r\n03 Identifizierung der Defizite in jedem Glied der technologischen Lieferkette und Festlegung einer Strategie zur St\u00e4rkung der strategischen Autonomie der EU in diesen Bereichen.\r\n04 Unterst\u00fctzung der Entwicklung europ\u00e4ischer Arbeitsgemeinschaften, die technologische Bausteine entwickeln, welche f\u00fcr die Innovation wesentlich sind (z. B. Halbleiter, Chips, Batterien).\r\n\r\nDURCHSETZUNG EINER \u201cDIGITALEN RECHTSSTAATLICHKEIT\u201d\r\n05 St\u00e4rkung der Transparenz und des Datenschutzes f\u00fcr strategische Sektoren durch EU-weit harmonisierte Zertifizierungen, die es innovativen Unternehmen, welche Cloud-Technologien nutzen, erm\u00f6glichen, sowohl klare Informationen \u00fcber das Risiko eines extraterritorialen Zugriffs auf ihre Daten zu erhalten als auch die M\u00f6glichkeit, ihre sensiblen Daten bei vertrauensw\u00fcrdigen europ\u00e4ischen Cloud-Anbietern zu hosten.\r\n06 \u00d6ffentliche Auftr\u00e4ge oder Finanzierungsinitiativen f\u00fcr innovative Projekte, welche die Nutzung von Daten in strategischen Sektoren (z. B. Gesundheit, Verteidigung, Bankwesen) beinhalten, sollten nur dann vergeben werden, wenn diese Daten in der EU gespeichert und vor dem Zugriff von Drittl\u00e4ndern gesch\u00fctzt sind.\r\n07 Festlegung ehrgeiziger und harmonisierter Ziele zur Verringerung des \u00f6kologischen Fu\u00dfabdrucks f\u00fcr jeden digitalen Sektor, beginnend mit den Rechenzentren, da sie das R\u00fcckgrat aller neuen innovativen digitalen Dienste sind.\r\n08 Die Anbieter von KI-Modellen sollten verpflichtet werden, \u00fcber die f\u00fcr ihr Training verwendeten Datens\u00e4tze zu informieren, um beispielsweise etwaige Verzerrungen aufzudecken. Das neu geschaffene Europ\u00e4ische Amt f\u00fcr K\u00fcnstliche Intelligenz k\u00f6nnte mit der \u00dcberwachung dieser Anforderungen und ihrer eventuellen Anpassung beauftragt werden.\r\n\r\nST\u00c4RKUNG DES \u201cDIGITALEN BINNENMARKTES\u201d\r\n09 Durchf\u00fchrung einer j\u00e4hrlichen \u00dcberpr\u00fcfung der Wettbewerbsdynamik in den digitalen M\u00e4rkten durch die Europ\u00e4ische Kommission mit der M\u00f6glichkeit, den EU-Rechtsrahmen auf der Grundlage der Schlussfolgerungen anzupassen.\r\n10 Durchf\u00fchrung einer Marktstudie \u00fcber die mit der KI verbundenen Wettbewerbsrisiken, um sicherzustellen, dass die Entwicklung dieser Technologie nicht die Vorherrschaft nicht-europ\u00e4ischer Akteure auf den digitalen M\u00e4rkten verst\u00e4rkt.\r\n\r\nDEN WILLEN DER EU BEWEISEN\r\n11 Umsetzung eines Buy European Tech Acts zur Einf\u00fchrung europ\u00e4ischer Pr\u00e4ferenzkriterien f\u00fcr \u00f6ffentliche Beschaffungen im Bereich strategischer innovativer Technologien.\r\n12 \u00dcberarbeitung der \u00f6ffentlichen Finanzierungsmechanismen f\u00fcr europ\u00e4ische Gro\u00dfprojekte, um deren Verwaltungsverfahren zu vereinfachen und eine rasche Umsetzung der europ\u00e4ischen Projekte zu gew\u00e4hrleisten, sodass deren Innovationspotenzial erhalten bleibt.\r\n                  "
                        }
                    }
                ],
                "title": "EU-Digitalpolitik - Fokus auf Implementierung, Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Benutzerfreiheit (\"freedom of choice\")"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BSIG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsig_2009"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BSI-KritisV",
                        "title": "Verordnung zur Bestimmung Kritischer Infrastrukturen nach dem BSI-Gesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsi-kritisv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "OVHcloud setzt sich bei der Ausgestaltung des NIS2UmsuCG zur ganzheitlichen St\u00e4rkung der Cyber-Resilienz ein.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005136",
                "statements": [],
                "title": "NIS2UmsuCG - Implementierung der EU-Richtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "OVHcloud unterst\u00fctzt die konkrete Implementierung einer deutschen Verwaltungscloud-Strategie mit R\u00fccksicht auf Datensicherheit und eine souver\u00e4ne L\u00f6sung von europ\u00e4ischen Cloud-Anbietern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005137",
                "statements": [],
                "title": "Aufbau einer Deutschen Verwaltungscloud"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "OVHcloud setzt sich f\u00fcr die Entwicklung und F\u00f6rderung eines robusten Quantencomputing-\u00d6kosystems in Europa und Deutschland ein, um die Nutzung von OVHclouds Technologie innerhalb der europ\u00e4ischen Quanten- und Forschungsgemeinschaft voranzubringen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005138",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7d/34/309943/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240304.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005138",
                        "regulatoryProjectTitle": "Quantum Computing - Unterst\u00fctzung der Entwicklung und F\u00f6rderung eines Quantencomputing \u00d6kosystems in Deutschland und Europa",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "https://corporate.ovhcloud.com/de/newsroom/news/inauguration-quantum-computer/\r\n\r\nOVHcloud weiht ersten Quantencomputer in Frankreich ein\r\n\r\nK\u00f6ln, 18. M\u00e4rz 2024 \u2013 OVHcloud, der f\u00fchrende europ\u00e4ische Cloudanbieter, feiert heute die Inbetriebnahme des ersten Quantencomputers eines europ\u00e4ischen Cloud-Anbieters in Croix, Frankreich. Die europ\u00e4ischen L\u00e4nder sind bestrebt, Innovationen selbst voranzutreiben, durch autonomes Handeln \u00fcber ihre Zukunft zu entscheiden und ihre technologische Souver\u00e4nit\u00e4t zu bewahren. OVHcloud leistet einen Beitrag dazu und investiert in hochmoderne L\u00f6sungen, um Europas strategische Autonomie zu unterst\u00fctzen. Gemeinsam mit Akteuren des europ\u00e4ischen Quanten-\u00d6kosystems und einem Gru\u00dfwort per Video von Bettina Stark-Watzinger, der Deutschen Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung, nahm der Cloud-Anbieter den Quantencomputer heute in Betrieb.\r\n\r\nBei einer Veranstaltung mit der franz\u00f6sischen Ministerin f\u00fcr Hochschulwesen und Forschung Sylvie Retailleau und Thomas Skordas, stellvertretender Generaldirektor der DG CNCT bei der Europ\u00e4ischen Kommission, wurde die Inbetriebnahme des Quandela MosaiQ Quantencomputers in den Anlagen von OVHcloud gefeiert. In einer Videobotschaft lobte Bettina Stark-Watzinger das Projekt und unterstrich die starke europ\u00e4ische Zusammenarbeit zur Quantentechnologie. Die Veranstaltung gab einen Ausblick darauf, wie eine Zukunft der Innovation in Europa aussehen k\u00f6nnte, in der lokal vorhandene Technologien, Wissen und Talente genutzt werden.\r\n\r\n\u201eWir sind davon \u00fcberzeugt, dass die Quantentechnologie eine Zukunftstechnologie ist\u201c, erg\u00e4nzt Michel Paulin, CEO von OVHcloud. \u201eWir haben uns konsequent daf\u00fcr eingesetzt, dass Europa die n\u00e4chste technologische Revolution nicht verpasst. Mit der Ankunft des ersten Quantencomputers in unserem Rechenzentrum senden wir ein klares Signal der Unterst\u00fctzung an das breitere \u00d6kosystem. Wir tragen unseren Teil zur St\u00e4rkung der technologischen und strategischen Autonomie Europas bei.\u201c\r\n\r\nMit Quantencomputing den Weg f\u00fcr die Zukunft der Cloud ebnen\r\n\r\nOVHcloud hat den Quandela Quantum Computer im M\u00e4rz 2023 erworben. Das Unternehmen setzt sich f\u00fcr die Entwicklung und F\u00f6rderung eines robusten \u00d6kosystems von Akteuren ein, die durch dieselben Werte vereint sind: Innovation, Datenschutz und Offenheit. Das MosaiQ-System war der erste Quantencomputer, der das Werk von Quandela verlie\u00df. Er wurde Ende 2023 an das Rechenzentrum von OVHcloud geliefert und ist inzwischen eingerichtet und konfiguriert. Heute ist er einer der wenigen Quantum-Computer, die derzeit in der Cloud verf\u00fcgbar sind.\r\n\r\nDas MosaiQ-System ist eines der ersten seiner Art und nutzt mithilfe photonischer Prinzipien Lichtstrahlen zur Ausf\u00fchrung von Quantenanwendungen. OVHcloud ist damit ein Vorreiter unter den europ\u00e4ischen Unternehmen bei Investitionen in die Quantentechnologie. Die Technologie kann in Bereichen wie Optimierung, Simulation und Sicherheit eingesetzt werden. Das Unternehmen will die Quantenrechenleistung f\u00fcr seine internen Forschungs- und Entwicklungsbem\u00fchungen nutzen, um neue Sicherheitstechniken voranzutreiben, neue Konzepte zu testen und den Grundstein f\u00fcr die europ\u00e4ischen Technologien von morgen legen, die von der Industrie genutzt werden sollen.\r\n\r\n\u201eWir sind stolz darauf, dass der erste in unserer Fabrik hergestellte Quantencomputer nun in einem der Rechenzentren von OVHcloud installiert und mit deren Cloud verbunden ist\", so Niccolo Somaschi, Mitbegr\u00fcnder und CEO von Quandela. \u201eDies ist ein wichtiger Schritt, um die Nutzung unserer Technologie innerhalb der europ\u00e4ischen Quanten- und Forschungsgemeinschaft voranzubringen. Dieser Schritt best\u00e4tigt sowohl unsere Ambitionen als auch unser Engagement, den Zugang zu Quantencomputern f\u00fcr die Industrie, die Forschung und die gesamte akademische Gemeinschaft zu demokratisieren. Damit bauen wir ein starkes europ\u00e4isches \u00d6kosystem auf.\u201c\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Quantum Computing - Unterst\u00fctzung der Entwicklung und F\u00f6rderung eines Quantencomputing \u00d6kosystems in Deutschland und Europa"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/1d/309941/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240303.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005135",
                "regulatoryProjectTitle": "EU-Digitalpolitik - Fokus auf Implementierung, Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Benutzerfreiheit (\"freedom of choice\")",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "EIN FAHRPLAN F\u00dcR EUROP\u00c4ISCHE INNOVATION - DAMIT EUROPA DAS RENNEN UM DIE ZUKUNFT GEWINNT\r\n\r\nEs stimmt, Europa hat in den letzten Jahrzehnten an Boden verloren. Obwohl es die zweitgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der Welt ist, liegt es bei der Innovation nur auf Platz 5. Trotz hervorragender Innovatoren und Unternehmer scheint es, dass die Innovationsf\u00e4higkeit Europas nachl\u00e4sst.\r\nEuropa hat auch etwas von seiner Unabh\u00e4ngigkeit verloren.\r\n\r\nDie Technologie ist in unser t\u00e4gliches Leben eingedrungen, unter anderem in Form von Smartphones, Musik- und Videostreaming, oder Geolokalisierung. Wir haben daher Teile unseres Lebens \u2013 und unserer Daten \u2013 an Unternehmen wie Netflix, Apple, Google, Meta, X und Tesla ausgelagert. Obwohl diese Unternehmen zweifellos zum Fortschritt bei der Modernisierung unserer Gesellschaft gef\u00fchrt haben, hatte diese Innovationsvorherrschaft au\u00dfereurop\u00e4ischer Unternehmen auch gro\u00dfe Auswirkungen auf beispielsweise die Datenschutzrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, den Marktzutritt von Wettbewerbern, und auf die Nachhaltigkeit.\r\n\r\nEine neue Welle revolution\u00e4rer Innovationen rollt an. Sie wird nicht nur das t\u00e4gliche Leben umgestalten, sondern auch die Produktions- und Innovationsprozesse selbst. Insbesondere Deeptech- Revolutionen (z. B. k\u00fcnstliche Intelligenz, Quantencomputer, Bio-/ Nanotechnologien) haben das Potenzial, Innovationen in allen Branchen voranzutreiben. W\u00fcrden sie der Kontrolle ausl\u00e4ndischer Akteure \u00fcberlassen werden, w\u00e4re dies mit gro\u00dfen Risiken f\u00fcr die wirtschaftliche Sicherheit der EU verbunden. Dies gilt auch f\u00fcr den Bereich der k\u00fcnstlichen Intelligenz, der voraussichtlich \u00fcber den Wohlstand oder Untergang ganzer Branchen entscheiden wird und bereits jetzt Anzeichen f\u00fcr eine Vorherrschaft von Unternehmen aus Drittl\u00e4ndern aufweist.\r\n\r\nWenn die EU geschw\u00e4cht und nicht in der Lage w\u00e4re, die Chancen dieser strategischen Technologie zu nutzen, w\u00fcrde sie einen erheblichen Verlust an allgemeiner Wettbewerbsf\u00e4higkeit erleiden. Sie w\u00e4re einer massiven Abwanderung von Fachkr\u00e4ften in die Machtzentren der KI-Wirtschaft ausgesetzt und w\u00fcrde im Rennen um Zukunftstechnologien noch weiter zur\u00fcckfallen.\r\n\r\nDie Europawahlen 2024 finden zu einem entscheidenden Zeitpunkt statt, da die EU den Wettlauf mit diesen innovativen Technologien zu verlieren droht, wodurch sie neue strategische Schwachstellen erlangt und gro\u00dfe wirtschaftliche Chancen verpasst werden k\u00f6nnten.\r\nDie n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre sollten f\u00fcr Europa der Moment sein, sich zu einem innovativen Kraftzentrum zu entwickeln. Sie sind eine einmalige Gelegenheit f\u00fcr die EU, die Kontrolle \u00fcber ihr innovatives Schicksal zur\u00fcckzugewinnen.\r\n\r\nWir brauchen einen Plan f\u00fcr die europ\u00e4ische Innovation. Eine Innovation, die von europ\u00e4ischem Boden ausgeht und sowohl die Rechte als auch Privatsph\u00e4re der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger respektiert. Eine Innovation, die ethisch, nachhaltig und vertrauensw\u00fcrdig ist, eine die den fairen Wettbewerb und den Datenschutz achtet. Kurz gesagt, eine Innovation, die sich an den europ\u00e4ischen Werten orientiert und den von den Entscheidungstr\u00e4gern aufgestellten Regeln entspricht, die in der Lage ist, unsere Gesellschaft zum Besseren zu ver\u00e4ndern und zu modernisieren.\r\n\r\nWir m\u00fcssen auf unseren St\u00e4rken aufbauen. Das europ\u00e4ische innovative \u00d6kosystem zeigt sein Potenzial, den Trend umzukehren, ob es sich nun um gro\u00dfe europ\u00e4ische Unternehmen mit starken F&E Kapazit\u00e4ten handelt, oder kleinere Unternehmen, die BigTechs in bahnbrechenden Technologiem\u00e4rkten herausfordern, oder auch weltber\u00fchmte Universit\u00e4ten und Ingenieurschulen.\r\n\r\nWir brauchen eine entscheidende Ver\u00e4nderung unseres kollektiven Innovationsmodells, um dem vorherrschenden Glauben entgegenzuwirken, dass \u00abAmerika innoviert. China ahmt nach. Europa reguliert.\u00bb Europa hat den Weg der kollektiven Kraft gew\u00e4hlt: Vielfalt, Pluralismus und Kompromissbereitschaft sind Wettbewerbsvorteile im digitalen Zeitalter. In den letzten f\u00fcnf Jahren wurde viel getan. In den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren sollte durchgesetzt werden, worum es bei der europ\u00e4ischen Innovationsart wirklich geht:\r\n- Bef\u00e4higung: der Innovatoren, der B\u00fcrger und der Verbraucher.\r\n- Aufbau eines digitalen Rechtsstaats, der den Schutz aller Beteiligten zum Ziel hat.\r\n- Nutzung des \u201cdigitalen Binnenmarkts\u201d als gleichberechtigtes Umfeld.\r\n- Den Willen zeigen, Innovationen zu beschleunigen, indem wir unseren Worten Taten folgen lassen.\r\n\r\nF\u00d6RDERUNG DER INNOVATION AUF EUROP\u00c4ISCHEM GEBIET \r\n01 F\u00f6rderung des Einsatzes vonOpen-Source-Technologien europ\u00e4ischer Unternehmen in der Sekundarschulbildung.\r\n02 Definition und Umsetzung eines Anreizprogramms, um europ\u00e4ische Postdoktoranden und PhDs zu ermutigen, sich innovativen europ\u00e4ischen Unternehmen anzuschlie\u00dfen.\r\n03 Identifizierung der Defizite in jedem Glied der technologischen Lieferkette und Festlegung einer Strategie zur St\u00e4rkung der strategischen Autonomie der EU in diesen Bereichen.\r\n04 Unterst\u00fctzung der Entwicklung europ\u00e4ischer Arbeitsgemeinschaften, die technologische Bausteine entwickeln, welche f\u00fcr die Innovation wesentlich sind (z. B. Halbleiter, Chips, Batterien).\r\n\r\nDURCHSETZUNG EINER \u201cDIGITALEN RECHTSSTAATLICHKEIT\u201d\r\n05 St\u00e4rkung der Transparenz und des Datenschutzes f\u00fcr strategische Sektoren durch EU-weit harmonisierte Zertifizierungen, die es innovativen Unternehmen, welche Cloud-Technologien nutzen, erm\u00f6glichen, sowohl klare Informationen \u00fcber das Risiko eines extraterritorialen Zugriffs auf ihre Daten zu erhalten als auch die M\u00f6glichkeit, ihre sensiblen Daten bei vertrauensw\u00fcrdigen europ\u00e4ischen Cloud-Anbietern zu hosten.\r\n06 \u00d6ffentliche Auftr\u00e4ge oder Finanzierungsinitiativen f\u00fcr innovative Projekte, welche die Nutzung von Daten in strategischen Sektoren (z. B. Gesundheit, Verteidigung, Bankwesen) beinhalten, sollten nur dann vergeben werden, wenn diese Daten in der EU gespeichert und vor dem Zugriff von Drittl\u00e4ndern gesch\u00fctzt sind.\r\n07 Festlegung ehrgeiziger und harmonisierter Ziele zur Verringerung des \u00f6kologischen Fu\u00dfabdrucks f\u00fcr jeden digitalen Sektor, beginnend mit den Rechenzentren, da sie das R\u00fcckgrat aller neuen innovativen digitalen Dienste sind.\r\n08 Die Anbieter von KI-Modellen sollten verpflichtet werden, \u00fcber die f\u00fcr ihr Training verwendeten Datens\u00e4tze zu informieren, um beispielsweise etwaige Verzerrungen aufzudecken. Das neu geschaffene Europ\u00e4ische Amt f\u00fcr K\u00fcnstliche Intelligenz k\u00f6nnte mit der \u00dcberwachung dieser Anforderungen und ihrer eventuellen Anpassung beauftragt werden.\r\n\r\nST\u00c4RKUNG DES \u201cDIGITALEN BINNENMARKTES\u201d\r\n09 Durchf\u00fchrung einer j\u00e4hrlichen \u00dcberpr\u00fcfung der Wettbewerbsdynamik in den digitalen M\u00e4rkten durch die Europ\u00e4ische Kommission mit der M\u00f6glichkeit, den EU-Rechtsrahmen auf der Grundlage der Schlussfolgerungen anzupassen.\r\n10 Durchf\u00fchrung einer Marktstudie \u00fcber die mit der KI verbundenen Wettbewerbsrisiken, um sicherzustellen, dass die Entwicklung dieser Technologie nicht die Vorherrschaft nicht-europ\u00e4ischer Akteure auf den digitalen M\u00e4rkten verst\u00e4rkt.\r\n\r\nDEN WILLEN DER EU BEWEISEN\r\n11 Umsetzung eines Buy European Tech Acts zur Einf\u00fchrung europ\u00e4ischer Pr\u00e4ferenzkriterien f\u00fcr \u00f6ffentliche Beschaffungen im Bereich strategischer innovativer Technologien.\r\n12 \u00dcberarbeitung der \u00f6ffentlichen Finanzierungsmechanismen f\u00fcr europ\u00e4ische Gro\u00dfprojekte, um deren Verwaltungsverfahren zu vereinfachen und eine rasche Umsetzung der europ\u00e4ischen Projekte zu gew\u00e4hrleisten, sodass deren Innovationspotenzial erhalten bleibt.\r\n                  "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7d/34/309943/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240304.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005138",
                "regulatoryProjectTitle": "Quantum Computing - Unterst\u00fctzung der Entwicklung und F\u00f6rderung eines Quantencomputing \u00d6kosystems in Deutschland und Europa",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "https://corporate.ovhcloud.com/de/newsroom/news/inauguration-quantum-computer/\r\n\r\nOVHcloud weiht ersten Quantencomputer in Frankreich ein\r\n\r\nK\u00f6ln, 18. M\u00e4rz 2024 \u2013 OVHcloud, der f\u00fchrende europ\u00e4ische Cloudanbieter, feiert heute die Inbetriebnahme des ersten Quantencomputers eines europ\u00e4ischen Cloud-Anbieters in Croix, Frankreich. Die europ\u00e4ischen L\u00e4nder sind bestrebt, Innovationen selbst voranzutreiben, durch autonomes Handeln \u00fcber ihre Zukunft zu entscheiden und ihre technologische Souver\u00e4nit\u00e4t zu bewahren. OVHcloud leistet einen Beitrag dazu und investiert in hochmoderne L\u00f6sungen, um Europas strategische Autonomie zu unterst\u00fctzen. Gemeinsam mit Akteuren des europ\u00e4ischen Quanten-\u00d6kosystems und einem Gru\u00dfwort per Video von Bettina Stark-Watzinger, der Deutschen Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung, nahm der Cloud-Anbieter den Quantencomputer heute in Betrieb.\r\n\r\nBei einer Veranstaltung mit der franz\u00f6sischen Ministerin f\u00fcr Hochschulwesen und Forschung Sylvie Retailleau und Thomas Skordas, stellvertretender Generaldirektor der DG CNCT bei der Europ\u00e4ischen Kommission, wurde die Inbetriebnahme des Quandela MosaiQ Quantencomputers in den Anlagen von OVHcloud gefeiert. In einer Videobotschaft lobte Bettina Stark-Watzinger das Projekt und unterstrich die starke europ\u00e4ische Zusammenarbeit zur Quantentechnologie. Die Veranstaltung gab einen Ausblick darauf, wie eine Zukunft der Innovation in Europa aussehen k\u00f6nnte, in der lokal vorhandene Technologien, Wissen und Talente genutzt werden.\r\n\r\n\u201eWir sind davon \u00fcberzeugt, dass die Quantentechnologie eine Zukunftstechnologie ist\u201c, erg\u00e4nzt Michel Paulin, CEO von OVHcloud. \u201eWir haben uns konsequent daf\u00fcr eingesetzt, dass Europa die n\u00e4chste technologische Revolution nicht verpasst. Mit der Ankunft des ersten Quantencomputers in unserem Rechenzentrum senden wir ein klares Signal der Unterst\u00fctzung an das breitere \u00d6kosystem. Wir tragen unseren Teil zur St\u00e4rkung der technologischen und strategischen Autonomie Europas bei.\u201c\r\n\r\nMit Quantencomputing den Weg f\u00fcr die Zukunft der Cloud ebnen\r\n\r\nOVHcloud hat den Quandela Quantum Computer im M\u00e4rz 2023 erworben. Das Unternehmen setzt sich f\u00fcr die Entwicklung und F\u00f6rderung eines robusten \u00d6kosystems von Akteuren ein, die durch dieselben Werte vereint sind: Innovation, Datenschutz und Offenheit. Das MosaiQ-System war der erste Quantencomputer, der das Werk von Quandela verlie\u00df. Er wurde Ende 2023 an das Rechenzentrum von OVHcloud geliefert und ist inzwischen eingerichtet und konfiguriert. Heute ist er einer der wenigen Quantum-Computer, die derzeit in der Cloud verf\u00fcgbar sind.\r\n\r\nDas MosaiQ-System ist eines der ersten seiner Art und nutzt mithilfe photonischer Prinzipien Lichtstrahlen zur Ausf\u00fchrung von Quantenanwendungen. OVHcloud ist damit ein Vorreiter unter den europ\u00e4ischen Unternehmen bei Investitionen in die Quantentechnologie. Die Technologie kann in Bereichen wie Optimierung, Simulation und Sicherheit eingesetzt werden. Das Unternehmen will die Quantenrechenleistung f\u00fcr seine internen Forschungs- und Entwicklungsbem\u00fchungen nutzen, um neue Sicherheitstechniken voranzutreiben, neue Konzepte zu testen und den Grundstein f\u00fcr die europ\u00e4ischen Technologien von morgen legen, die von der Industrie genutzt werden sollen.\r\n\r\n\u201eWir sind stolz darauf, dass der erste in unserer Fabrik hergestellte Quantencomputer nun in einem der Rechenzentren von OVHcloud installiert und mit deren Cloud verbunden ist\", so Niccolo Somaschi, Mitbegr\u00fcnder und CEO von Quandela. \u201eDies ist ein wichtiger Schritt, um die Nutzung unserer Technologie innerhalb der europ\u00e4ischen Quanten- und Forschungsgemeinschaft voranzubringen. Dieser Schritt best\u00e4tigt sowohl unsere Ambitionen als auch unser Engagement, den Zugang zu Quantencomputern f\u00fcr die Industrie, die Forschung und die gesamte akademische Gemeinschaft zu demokratisieren. Damit bauen wir ein starkes europ\u00e4isches \u00d6kosystem auf.\u201c\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}