{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-26T11:52:52.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-06-08T12:53:15.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-22T20:47:31.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36564,
                "validFromDate": "2024-06-22T20:47:31.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10600,
                "validFromDate": "2023-05-24T11:38:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-22T20:47:31.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10547,
                "validFromDate": "2022-07-26T11:52:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-24T11:38:19.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Herr Prof. Dr. Sch\u00f6nenberger ist im Sinne der Interessensvertretung im Zusammenhang mit der Tech for Net Zero Allianz der Deutschen Energieagentur genannt. Er wurde zum November 2021 von der KfW f\u00fcr eine zweite Amtszeit in den Aufsichtsrat der Deutsche Energie-Agentur GmbH (dena) entsandt. Der Aufsichtsrat hat die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung im Rahmen der gesetzlichen Bestimmungen zu \u00fcberwachen und zu beraten. Der Aufsichtsrat hat insbesondere \u00fcber die Angelegenheiten zu Entscheiden die zustimmungspflichtig sind. Dies sind u.a. der Erwerb, Ver\u00e4u\u00dferung und Belastung von Grundeigentum, die Errichtung und Aufhebung von Zweigniederlassungen, die Errichtung, Verlegung und Aufhebung von Betriebsst\u00e4tten, der Erwerb und Gr\u00fcndung anderer Unternehmen, die Aufnahme neuer Gesch\u00e4ftszweige und die Erteilung und der Widerruf von Prokura und Handlungsvollmachten.\r\n \r\nBeschreibung Dena:\r\nDeutsche Energie-Agentur GmbH (dena) wurde im Jahr 2000 auf Initiative der Bundesregierung gegr\u00fcndet und hat ihren Sitz in Berlin. Die dena ist ein \u00f6ffentliches Unternehmen in Bundeseigentum, mit der Bundesregierung und der KfW Bankengruppe als Gesellschafter. Die dena ist inhouse-f\u00e4hig und kann direkt von ihren Gesellschaftern beauftragt werden. Mehr als 80 Prozent ihres Jahresumsatzes macht sie mit Projekten im Auftrag ihrer Gesellschafter. \u00dcber 400 Mitarbeitende arbeiten kontinuierlich an rund 100 laufenden Projekten in Deutschland und weltweit.\r\nDie dena versteht sich als Thinktank und Kompetenzzentrum f\u00fcr angewandte Energiewende und Klimaschutz. Sie arbeitet mit Akteuren aus Politik, Wirtschaft, Wissenschaft und allen Teilen der Gesellschaft zusammen, in Deutschland und weltweit. Ziel der dena ist es, die Bundesregierung beim Erreichen ihrer energie- und klimapolitischen Ziele zu unterst\u00fctzen und den Weg in eine klimaneutrale Gesellschaft mitzugestalten. Hierzu ber\u00e4t die dena auch Akteure in den Bundesministerien und im Deutschen Bundestag.\r\nLaut Gesellschaftsvertrag erbringt die dena bundesweit und international Dienstleistungen im allgemeinen Interesse, zur Ausgestaltung und Umsetzung der energie- und klimapolitischen Ziele der Energiewende gem\u00e4\u00df aktueller Beschlusslage der Bundesregierung unter Ber\u00fccksichtigung der Wirtschaftlichkeit, der Umweltvertr\u00e4glichkeit und der Versorgungssicherheit. \r\nDies umfasst laut Gesellschaftsvertag insbesondere folgende Leistungen: politische Konzept- und Strategieentwicklung, Beratung f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Gemeinden, f\u00fcr Wirtschaft und Forschung, sowie der entsprechenden Akteure auf europ\u00e4ischer und internationaler Ebene, Entwicklung, Begleitung, Umsetzung, Evaluierung von Programmen und Projekten auf nationaler, europ\u00e4ischer und internationaler Ebene; Projekttr\u00e4gerschaft f\u00fcr selbst\u00e4ndige Module von Bundesressorts und anderen Auftraggebern, Erstellung von Studien zu energie- und klimapolitischen Fragestellungen, Kampagnen-, PR- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Aus- und Fortbildung, nationale und internationale fachliche und politische Stakeholderdialoge und Netzwerkbildung, Organisation von politischen und wirtschaftlichen Meinungsbildungsprozessen, Unterst\u00fctzung der exportorientierten deutschen Wirtschaft bei der Vorbereitung und Durchf\u00fchrung von Auslandsgesch\u00e4ften in den Bereichen Energieeffizienz und erneuerbare Energien im Rahmen der Au\u00dfenwirtschaftspolitik der Bundesregierung.\r\n\r\nGem\u00e4\u00df dieser Aufgabenstellung erarbeitet die dena konkrete Vorschl\u00e4ge, vernetzt verschiedene Akteure, entwickelt L\u00f6sungsans\u00e4tze und setzt sie in die Praxis um. Zu den Aufgaben geh\u00f6rt es auch, an Zukunftsszenarien zu arbeiten, Multiplikatoren zu qualifizieren, Verbraucherinnen und Verbraucher zu informieren, Modellprojekte zu realisieren und den internationalen Austausch zu f\u00f6rdern.\r\nZur Vernetzung von Akteuren und der gemeinsamen Arbeit an konkreten energie- und klimapolitischen Fragestellungen, gr\u00fcndet die dena auch eigene Initiativen. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Verm\u00f6gensverwaltung"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c4/98/304914/UVC-JA-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Garching",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lichtenbergstr.",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "85748"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Huber@uvcpartners.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49017646544966",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.uvcpartners.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Helmut",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Sch\u00f6nenberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ingo",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Potthof",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "von Borries",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Beteiligungskapital"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Unternehmertum Venture Capital Partners GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004739/36564",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-22T20:47:31.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1c/b2/304915/Lobbyregister-Detailansicht-R004739-2024-06-22_20-47-31.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-22T20:47:31.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 36564,
    "registerNumber": "R004739",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}