{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-30T09:52:56.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-30T09:52:56.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T13:36:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39170,
                "validFromDate": "2024-06-26T13:36:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8863,
                "validFromDate": "2023-06-21T14:24:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T13:36:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6529,
                "validFromDate": "2022-05-30T09:52:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-21T14:24:08.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Die Vereinigung versteht sich zum einen als Interessenvertretung der Kanzler*innen auf Bundesebene und zum anderen als Plattform f\u00fcr den kollegialen Austausch. Einhergehend mit der Komplexit\u00e4t des Amtes der Universit\u00e4tskanzler*innen ist der kollegiale Austausch auf der Ebene der Kanzler*innen von gro\u00dfer Bedeutung. Aus diesem Grund haben sich verschiedene Arbeitskreise etabliert, die ebenso Grundsatzthemen der Hochschuladministration wie aktuelle politische Problemstellungen bearbeiten.\r\n\r\nNeben der F\u00f6rderung des Austauschs und der Erarbeitung gemeinsamer Stellungnahmen ist die Interessenvertretung eine weitere S\u00e4ule der Vereinigung der Kanzler*innen. Dazu pflegen der Bundessprecher und seine Stellvertreter*innen den Austausch mit den relveanten Bundesministerien sowie mit nationalen Wissenschaftsorganisationen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.03,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Ulm",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "i.A. Universit\u00e4t Ulm",
            "street": "Helmholtzstra\u00dfe",
            "streetNumber": "16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "89081"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "pia.beyer-wunsch@uni-ulm.de"
                },
                {
                    "email": "kanzler@uni-ulm.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497315025017",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.uni-kanzler.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Kfm. t.o",
                "firstName": "Dieter",
                "lastName": "Kaufmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Pia",
                "lastName": "Beyer-Wunsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Austausch der Kanzler*innen der deutschen Universit\u00e4ten untereinander, auf L\u00e4nderebene in Form eines kollegialen Austauschs (Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit)."
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Kfm. t.o",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dieter",
                "function": "Bundessprecher der Vereinigung",
                "lastName": "Kaufmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Vereinigung der Kanzlerinnen und Kanzler der Universit\u00e4ten Deutschlands"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004681/39170",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T13:36:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/02/314865/Lobbyregister-Detailansicht-R004681-2024-06-26_13-36-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T13:36:25.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 39170,
    "registerNumber": "R004681",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WissZeitVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wisszeitvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Universit\u00e4ten Deutschlands verf\u00fcgen \u00fcber Bedarfe und Bed\u00fcrfnisse hinsichtlich der Anwendung des WissZeitVG in der Praxis. Diese Bedarfe und Bed\u00fcrfnisse der Universit\u00e4ten, im Kontext der Novellierung des WissZeitVG, werden und sollen weiterhin gegen\u00fcber den Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung ge\u00e4u\u00dfert werden. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmbf.de/SharedDocs/Downloads/de/2023/2023-06-wisszeitvg-referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/service/gesetze/gesetze_node.html",
                            "shortTitle": "BMBF",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                            "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-06-14",
                    "title": "Gesetz \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft (WissZeitVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006361",
                "statements": [],
                "title": "Erl\u00e4uterung der Bedarfe der Deutschen Universit\u00e4ten betreffend der Novellierung des WissZeitVG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}