{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-28T09:22:02.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-28T09:22:02.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-06T07:36:32.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42536,
                "validFromDate": "2024-08-06T07:36:32.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42509,
                "validFromDate": "2024-08-05T14:54:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-06T07:36:32.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30353,
                "validFromDate": "2024-04-14T12:18:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-05T14:54:43.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19931,
                "validFromDate": "2023-06-20T18:09:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-14T12:18:38.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6487,
                "validFromDate": "2022-05-28T09:22:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-20T18:09:03.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Als Sprachrohr unserer Mitgliederverb\u00e4nde wenden wir uns an die Verantwortlichen in der Politik und engagieren uns f\u00fcr ein fl\u00e4chendeckendes, koh\u00e4rentes, vernetztes und qualitativ hochwertiges Beratungssystem f\u00fcr Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung, das den hohen Anforderungen einer begleitenden Beratung im Lebens- und Erwerbsverlauf gerecht wird.\r\nMit Stellungnahmen und Appellen, in Gespr\u00e4chen und auf Tagungen wenden wir uns an die politisch Verantwortlichen, damit Bildungs- und Berufsberatung unverzichtbarer Bestandteil einer vorausschauenden Bildungs-, Arbeitsmarkt- und Sozialpolitik werden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/31/340993/Kassenbericht_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kurf\u00fcrstenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "131",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@forum-beratung.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491704959711",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.forum-beratung.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Verwaltungsw.(FH)",
                "firstName": "Olaf",
                "lastName": "Craney",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Berater in der Zentrale",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMAS"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Nowack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Knickrehm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. apl. Dr.",
                "firstName": "Karl",
                "lastName": "D\u00fcsseldorff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Verwaltungsw.(FH)",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Olaf",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Craney",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Berater in der Zentrale",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMAS"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Nowack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Knickrehm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Beisitzer im Vorstand",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. apl. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karl",
                "function": "Beisitzer im Vorstand",
                "lastName": "D\u00fcsseldorff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 19,
            "organizations": 21,
            "totalCount": 40
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Internationale Vereinigung f\u00fcr Bildungs- und Berufsberatung (IVBBB)"
            },
            {
                "membership": "Network for Innovation in Career Guidance and Counselling in Europe (NICE)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Nationales Forum Beratung in Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004676/42536",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-05T14:54:43.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/6e/340996/Lobbyregister-Detailansicht-R004676-2024-08-06_07-36-32.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-06T07:36:32.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 42536,
    "registerNumber": "R004676",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "St\u00e4rkung der Weiterbildungsberatung, St\u00e4rkung der Ausbildungsf\u00f6rderung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/065/2006518.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6518",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-aus-und-weiterbildungsf%C3%B6rderung/298212",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Aus- und Weiterbildungsf\u00f6rderung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000317",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung der Aus- und Weiterbildungsf\u00f6rderung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "St\u00e4rkung der Ratsuchendenrechte im Rahmen der Einf\u00fchrung des B\u00fcrgergeld",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/043/2004360.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/4360",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/regels%C3%A4tze-sp%C3%BCrbar-erh%C3%B6hen-200-euro-mehr-gegen-inflation-und-armut/292629",
                        "title": "a) zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksachen 20/3873, 20/4226 - Entwurf eines Zw\u00f6lften Gesetzes zur \u00c4nderung des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch und anderer Gesetze - Einf\u00fchrung eines B\u00fcrgergeldes (B\u00fcrgergeld-Gesetz) - b) zu dem Antrag der Abgeordneten Norbert Kleinw\u00e4chter, Ren\u00e9 Springer, J\u00fcrgen Pohl, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der AfD - Drucksache 20/3943 - Aktivierende Grundsicherung statt bedingungslosem Grundeinkommen - Einf\u00fchrung von B\u00fcrgerarbeit - c) zu dem Antrag der Abgeo..."
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000318",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrgergeld-Gesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 3",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Drittes Buch (III) - Arbeitsf\u00f6rderung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. M\u00e4rz 1997, BGBl. I S. 594)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_3"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 2",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Zweites Buch (II) - B\u00fcrgergeld, Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. Dezember 2003, BGBl. I S. 2954)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_2"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ausbau von steuerfinanzierten, ganzheitlichen, regionalen, lebens- und arbeitsweltbezogenen Beratungsangeboten f\u00fcr gefl\u00fcchtete, migrierende und migrierte Menschen.\r\nAuf die Aufnahme des \u00a7 28b in den \u00a7 22 SGB III soll verzichtet werden.\r\nDie gesetzgeberische Absicht den \u00a7 28b SGB III (neu) perspektivisch auf alle Altersgruppen auszuweiten und die Abgrenzung der umfassenden Beratung und der F\u00f6rderung nach \u00a7 31b SGB III (neu) zu anderen Rechtskreisen soll beraten werden.\r\nBei den \u00a7\u00a7 9b und 10 SGB III (neu) sollen st\u00e4rker auf Nutzer*innen, weitere Akteure und eine b\u00fcrokratiearme gemeinsame Fallarbeit ausgerichtet werden.\r\nDie beabsichtigte Erh\u00f6hung der erstattungsf\u00e4higen Kosten im \u00a7 48a SGB III soll umgesetzt werden.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-07-05",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung der Arbeitslosenversicherung und Arbeitsf\u00f6rderung (SGB III - Modernisierungsgesetz)",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011450",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2e/b9/340994/Stellungnahme-Gutachten-SG2408060001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011450",
                        "regulatoryProjectTitle": "Professionalisierte Beratungsangebote zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung, die allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern offenstehen ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des Nationalen Forums f\u00fcr Beratung in Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung e.V. (nfb) im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zum Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung der Arbeitslosenversicherung und Arbeitsf\u00f6rderung - SGB III Modernisierungsgesetz\r\n\r\nAus der Perspektive des Vorstands des Nationalen Forums f\u00fcr Beratung in Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung e.V. (nfb) beschreibt der Referentenentwurf ein sehr ambitioniertes Vorhaben, zur Weiterentwicklung des Beratungsangebots im dritten Sozialgesetzbuch\r\n\u2022\tf\u00fcr junge Menschen sowie\r\n\u2022\tf\u00fcr Menschen mit im Ausland erworbenen Berufsqualifikationen.\r\nDas SGB III Modernisierungsgesetz erscheint geeignet, einen gewichtigen und erforderlichen Beitrag zur Ausweitung des lebensumspannenden Beratungsangebots zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung im Sinne der EU-Ratsentschlie\u00dfungen zum Lebenslangen Lernen aus den Jahren 2004 und 2008 sowie zum Grundrecht auf lebenslanges Lernen aus der ersten S\u00e4ule sozialer Rechte in Europa zu leisten.\r\nGleichwohl lag auch diesem Regelungsvorhaben wohl teilweise noch ein nicht mehr zeitgem\u00e4\u00dfes Beratungsverst\u00e4ndnis zugrunde, wonach Beratung zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung vorrangig kurativ in Krisensituationen anzubieten sei. Bereits mit den oben genannten EU-Ratsentschlie\u00dfungen wurde aber ein Wechsel zu mehr prozesshafter Leistung, Empowerment und lebensumspannender Beratung eingeleitet, der in Deutschland im Rahmen von offenen Koordinierungsprozessen und sich anschlie\u00dfenden Professionalisierungsdebatten von der Fachwelt aufgegriffen wurde.  Zeitgem\u00e4\u00dfer w\u00e4ren demnach professionalisierte Beratungsangebote zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung, die grunds\u00e4tzlich allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in jeder Lebensphase offenstehen und der pers\u00f6nlichen Entwicklung dienen. So kann Beratung bestm\u00f6glich zu Lernkompetenzen, zum Bewusstsein \u00fcber eigene Ressourcen und der F\u00e4higkeit zum selbstst\u00e4ndigen Laufbahnmanagement beitragen, um in jeder Lebensphase kluge Laufbahnentscheidungen zu treffen und selbstbestimmt Herausforderungen erfolgreich zu meistern \r\nZudem birgt das Regelungsvorhaben die unmittelbare Gefahr, seine angestrebte Wirkung beim Ausbau der Beratung zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung zu verfehlen, wenn in Folge der Ausweitung der Beratungsangebote des Bundes, ein R\u00fcckzug anderer etablierter Akteure im Feld der Beratung bewirkt wird oder die Verlagerung von steuerfinanzierten Aufgaben auf die Versichertengemeinschaft ohne fachliche Bewertung einfach hingenommen werden. Dieses Risiko besteht beim vorliegenden Regelungsvorhaben insbesondere f\u00fcr die spezifischen Angebote der L\u00e4nder und Kommunen f\u00fcr Migrantinnen und Migranten sowie f\u00fcr die Angebote der Jugendberufshilfe und die Strukturen in den rechtskreis\u00fcbergreifenden Jugendberufsagenturen. \r\nDie anstehende Kabinettsbefassung sowie die ggfs. folgenden Beratungen im Bundestag und Bundesrat m\u00fcssen darum f\u00fcr fachlich fundierte Debatten genutzt werden, die als Interpretationshilfen zum Gesetzesvorhaben sowie zur Vorbereitung verbindlicher Absprachen mit den L\u00e4ndern, Kommunen und weiteren Akteuren genutzt werden k\u00f6nnen, um den f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Transformation am Arbeitsmarkt und die Fachkr\u00e4ftesicherung erforderlichen Ausbau der Beratung zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung verbindlich zu vereinbaren, nicht nur f\u00fcr junge Menschen und Menschen mit im Ausland erworbenen Berufsqualifikationen.\r\nNachstehende Debatten regen wir hierzu an und werden auf den darauffolgenden Seiten ausgef\u00fchrt:\r\n\u00a7\u00a7 30 und 30a\r\n\u2022\tDas fortbestehende Erfordernis, zum Ausbau von steuerfinanzierten, ganzheitlichen, regionalen, lebens- und arbeitsweltbezogenen Beratungsangeboten f\u00fcr gefl\u00fcchtete, migrierende und migrierte Menschen, einschlie\u00dflich der Beratungsangebote des IQ-Netzwerks, der L\u00e4nder und der weiteren arbeitsmarktpolitischen Akteure, soll im Gesetzestext und der -begr\u00fcndung deutlich hervorgehoben werden.\r\n\u00a7 37\r\n\u2022\tDie Anforderung \u201eunverz\u00fcglich\u201c im \u00a7 37 Absatz 2 Satz 1 SGB III (neu) soll gestrichen und weitergehende Deregulierungen beim Kooperationsplan sollen fachlich diskutiert werden.\r\n\u00a7\u00a7 22, 28b und 31b\r\n\u2022\tAnstelle eines neuen \u00a7 28b SGB III soll eine deutlich einfachere Erg\u00e4nzung im \u00a7 30 SGB III vorgenommen oder der \u00a7 28b soll im SGB III hinter dem \u00a7 29 verortet werden.\r\n\u2022\tAuf die Aufnahme des \u00a7 28b in den \u00a7 22 SGB III soll verzichtet werden. Zumindest soll aber in der Begr\u00fcndung ausgeschlossen werden, dass hierdurch eine zus\u00e4tzliche Ungleichbehandlung junger Menschen im B\u00fcrgergeldkontext bei der Berufsberatung in der Schule m\u00f6glich wird.\r\n\u2022\tDie gesetzgeberische Absicht den \u00a7 28b SGB III insgesamt perspektivisch auf alle Altersgruppen auszuweiten soll im weiteren Gesetzgebungsverfahren beraten werden.\r\n\u2022\tDie Abgrenzung der umfassenden Beratung nach \u00a7 28b SGB III (neu) und der F\u00f6rderung nach \u00a7 31b SGB III (neu) zu den Aufgaben anderer Rechtskreise soll im weiteren Gesetzgebungsverfahren fachlich fundiert beraten werden.\r\n\u00a7\u00a7 9b und 10\r\n\u2022\tBei den \u00a7\u00a7 9b und 10 SGB III (neu) soll beraten werden, wie diese st\u00e4rker auf Nutzerinnen und Nutzer, die nicht aufgelisteten Akteure der \u00f6rtlichen Bildungs- und Arbeitsm\u00e4rkte und eine b\u00fcrokratiearme gemeinsame Fallarbeit ausgerichtet werden k\u00f6nnen, ohne dabei hinter die urspr\u00fcngliche Zielvorstellung beim Ausbau der Jugendberufsagenturen zur\u00fcckzutreten.\r\n\u00a7 48a \r\n\u2022\tDie Erh\u00f6hung der erstattungsf\u00e4higen Kosten im \u00a7 48a SGB III wird uneingeschr\u00e4nkt begr\u00fc\u00dft.\r\n\r\nFl\u00e4chendeckendes Beratungsangebot zur Anerkennung und Nutzung ausl\u00e4ndischer \r\nBerufsqualifikationen (\u00a7\u00a7 30 und 30a)\r\nZuletzt hatte das Bundesland Nordrhein-Westfalen mit seinem R\u00fcckzug aus der Beratung zur beruflichen Entwicklung und der Fachberatung Anerkennung zum 31.12.2023 vorgef\u00fchrt, wie bei einer unzureichenden Abgrenzung neuer Beratungsangebote des Bundes zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung, diese eine Verschlechterung des gesamten Beratungsangebots bewirken k\u00f6nnen. Die Einstellung des umfassenden und ganzheitlichen Beratungsangebots mit 260 qualifizierten Beratenden in 140 Anlaufstellen, wurde seitens der Landesregierung mit der Einf\u00fchrung der Berufsberatung im Erwerbsleben der BA und der Absicht des Bundes zur Anerkennungsberatung durch die BA begr\u00fcndet. \r\nIm Rahmen der Kabinettsbefassung und den sich ggfs. anschlie\u00dfenden parlamentarischen Verfahren zum Regelungsvorhaben bedarf es daher unmissverst\u00e4ndlicher Festlegungen und Vereinbarungen, dass\r\n...das angestrebte Rumpfger\u00fcst eines Beratungsangebots der BA zur Begleitung w\u00e4hrend des komplexen Prozesses der Anerkennung im Ausland erworbener Berufsqualifikationen ein ganzheitliches, regionales, lebens- und arbeitsweltbezogenes Beratungsangebot f\u00fcr gefl\u00fcchtete, migrierende und migrierte Menschen nur fachlich erg\u00e4nzen kann. \r\n...die im \u00a7 30a verankerte M\u00f6glichkeit f\u00fcr die L\u00e4nder und andere arbeitsmarktpolitische Akteure, Anerkennungs- und Qualifizierungsberatung in eigener Verantwortung anzubieten, vielmehr eine unabdingbar erforderliche Notwendigkeit beschreibt, um einen R\u00fcckschritt bei der Fachkr\u00e4ftegewinnung und -sicherung in Deutschland zu vermeiden. Dies muss auch f\u00fcr das IQ-Netzwerk gelten, welches seit dem Jahr 2005 an der Zielsetzung arbeitet, die Arbeitsmarktchancen f\u00fcr Menschen mit Migrationshintergrund zu verbessern und dabei keineswegs nur auf die Anerkennungsberatung abzielte.\r\n...lediglich bezogen auf den eigentlichen Anerkennungsprozess der im Ausland erworbenen beruflichen Qualifikationen, die in der Begr\u00fcndung zum Regelungsvorhaben vertretene Auffassung besteht, dass es nicht sinnvoll sei, die Beratung dazu in einem regionalen Kontext zu organisieren. Bezogen aber auf alle weiteren Themenfelder (Integration in Bildung, Spracherwerb, soziale Integration, Bleibeperspektive, Lebensplanung, etc.) sollte die Bedeutung der regionalen Vernetzung hervorgehoben und somit auch die Haltung best\u00e4rkt werden, dass das Engagement der L\u00e4nder, Kommunen und weiterer Akteure uneingeschr\u00e4nkt und auch steuerfinanziert fortgesetzt werden muss.\r\n\r\nKooperationsplan (\u00a7 37)\r\nDie Abl\u00f6sung der Eingliederungsvereinbarung durch den Kooperationsplan stellt sicherlich eine sinnvolle Vereinfachung und Verbesserung zum Status quo dar. Die Erwartung, dass mit dem Abschluss des Kooperationsplans das Vertrauen in die Eigenverantwortung der Ausbildung- und Arbeitsuchenden gest\u00e4rkt wird, beschreibt jedoch eine nicht realistische Erwartungshaltung gegen\u00fcber dem Instrument. Die Erstellung eines gemeinsamen Planes in Textform sollte stets bedarfsgerecht erfolgen, vorrangig zur Erh\u00f6hung von Verbindlichkeit und Transparenz in der Beratung beitragen und auf einer individuellen sowie gemeinschaftlich erarbeiteten Analyse zur Person, Situation, den relevanten Einflussfaktoren, vorhandenen Kompetenzen und Ressourcen aufbauen. Dabei m\u00fcssen im Bedarfsfall auch diagnostische Verfahren der beratenen Person mit angeboten werden.\r\nIm weiteren Gesetzgebungsverfahren sollten daher weitergehende Deregulierungen beim Kooperationsplan fachlich diskutiert werden. Dies w\u00e4re nicht nur f\u00f6rderlich f\u00fcr eine Kommunikation \u201eauf Augenh\u00f6he\u201c, sondern w\u00fcrde auch der zunehmenden Professionalisierung der Beratenden im Feld zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung entsprechen. \r\nInsbesondere sollte auch die Individualisierung des zeitlichen Einsatzes sowie der inhaltlichen Gestaltung des Kooperationsplans fachlich diskutiert werden. Die Anforderung im Absatz 2 Satz 1 \u201eunverz\u00fcglich\u201c sollte gestrichen werden. Die beratenen sowie die beratenden Personen empfinden sich dadurch als in einem hohen Umfang fremdbestimmt. Der gemeinsamen Erstellung eines verhaltensrelevanten Planes in Textform sollte mehr Zeit und Gestaltungsfreiheit einger\u00e4umt werden, um m\u00f6glichst individuell und gemeinschaftlich auf Augenh\u00f6he entstehen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nUmfassende Beratung (\u00a7\u00a7 22, 28b und 31b)\r\nDie in der Gesetzesbegr\u00fcndung zum 28b nur in sehr geringen Umfang fachlich hergeleitete unpraktische Zergliederung der Beratungsprozesse in \u201eumfassende\u201c, \u201enachhaltige\u201c, \u201eganzheitliche\u201c, oder \u201eaufsuchende\u201c Prozessschritte und den besonderen Rahmen eines \u201eFallmanagements\u201c, erweckt den Eindruck von g\u00e4nzlich neuen und zus\u00e4tzlichen Beratungsaufgaben f\u00fcr die BA. Tats\u00e4chlich wird dies in der Gesetzesbegr\u00fcndung auch als Erweiterung beschrieben, obwohl es sich aus fachlicher Sicht lediglich um die Aufhebung der thematischen Eingrenzung der Berufsberatung durch den \u00a7 30 SGB III handeln d\u00fcrfte, soweit dies der Zielsetzung zur Heranf\u00fchrung, Aufnahme, Beibehaltung oder Ausweitung einer Ausbildung oder Arbeit dienlich ist. \r\nEin deutlich vereinfachter Gesetzestext k\u00f6nnte im \u00a7 30 SGB III als weiterer Punkt erg\u00e4nzt werden. Dieser sollte klarstellen, dass die Agenturen f\u00fcr Arbeit \u00fcber die dort benannten Themen hinaus, junge Menschen auch umfassend, nachhaltig, ganzheitlich, aufsuchend sowie in dem besonderen Rahmen eines Fallmanagements beraten, wenn dies f\u00fcr die Heranf\u00fchrung, Aufnahme, Beibehaltung oder Ausweitung einer Ausbildung oder Arbeit dienlich ist. Aus einer fachlichen Perspektive w\u00e4re es darum auch erforderlich, von einer Konkretisierung des Beratungsauftrags sowie einer inhaltlich thematischen \u00d6ffnung f\u00fcr junge Menschen zu sprechen, da auch die \u201eErteilung von Auskunft und Rat\u201c in der Gesetzesbegr\u00fcndung zu den \u00a7\u00a7 29 und 30 SGB III aus dem Jahr 1997 als eine umfassende Beratung beschrieben wurde, welche die gesamte Person und auch soziale Aspekte mit in den Blick nimmt.\r\nDringend ist beim Regelungsvorhaben zu diskutieren, welche Zielsetzung mit der Aufnahme des \u00a7 28b in den \u00a7 22 Absatz 4 Satz 1 Nummer 1 verfolgt wird. Es d\u00fcrfte die Annahme zugrunde liegen, dass Menschen im B\u00fcrgergeldkontext bereits obligatorisch eine umfassende Beratung mit dem Ziel der Eingliederung in Arbeit und \u00dcberwindung von Hilfebed\u00fcrftigkeit im Sinne des \u00a7 14 Absatz 1 Satz  1 SGB II erhalten und somit keiner freiwilligen umfassenden Beratung zur Heranf\u00fchrung, Aufnahme, Beibehaltung oder Ausweitung einer Ausbildung oder Arbeit mehr bed\u00fcrfen. Aus der Perspektive der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcsste aber umgekehrt gelten, wer ein freiwilliges Angebot f\u00fcr eine umfassende Beratung zu Ausbildung und Arbeit in Anspruch nehmen m\u00f6chte, sollte davon nicht aufgrund des B\u00fcrgergeldbezugs ausgeschlossen sein.\r\nWegen der gro\u00dfen Schnittmenge des Beratungsauftrags im \u00a7 28b auch zum bereits bestehenden Beratungsauftrag in den \u00a7\u00a7 29 ff SGB III bietet sich hierzu eigentlich eine Gleichbehandlung im \u00a7 22 an. Es muss aber zumindest klargestellt werden, dass mit der Aufnahme des \u00a7 28b in den \u00a7 22 SGB III keine zus\u00e4tzliche Einschr\u00e4nkung des Umfangs der freiwillig bei der Berufsberatung (z. B. in der Schule) in Anspruch genommenen Leistungen f\u00fcr junge Menschen im B\u00fcrgergeldkontext beabsichtigt ist. Andernfalls best\u00fcnde die Gefahr, dass die Agenturen f\u00fcr Arbeit diesen Paragrafen in der Form interpretieren, dass neben der bereits bestehenden Ungleichbehandlung junger Menschen im B\u00fcrgergeldkontext bei der Vermittlung in Ausbildung und Arbeit, diese nun zus\u00e4tzlich auch eine neue Beschr\u00e4nkung bei der Berufsberatung nach den \u00a7\u00a7 29ff erfahren sollen, da die Berufsberatung sie explizit nicht mehr umfassend, nachhaltig, aufsuchend und ganzheitlich beraten darf.\r\nZur \u00d6ffnung und Konkretisierung des Beratungsauftrags f\u00fcr junge Menschen im \u00a7 28b w\u00e4re im Gesetzgebungsverfahren noch zu beraten, ob im Zuge der Realisierung des sozialen Grundrechts auf lebenslanges Lernen die Absicht verfolgt wird, dieses konkretisierte Beratungsverst\u00e4ndnis im SGB III perspektivisch auf alle Altersgruppen auszuweiten. Das in der Form identische und lediglich in der Zielsetzung abweichende umfassende und nachhaltige Beratungsverst\u00e4ndnis im SGB II ist ebenso nicht auf junge Menschen begrenzt. Somit w\u00e4re diese Ausweitung mit Blick auf die Zielsetzung der EU, ein lebensumspannendes Beratungsangebot zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung im Sinne des Grundrechts auf lebenslanges Lernen aus der ersten S\u00e4ule sozialer Rechte f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zug\u00e4nglich zu machen, nur folgerichtig. \r\nDaf\u00fcr spr\u00e4che bereits die ebenso noch zu diskutierende derzeitige Verortung des Paragrafen vor dem \u00a7 29 SGB III, welcher eigentlich den allgemeineren Auftrag zur Berufsberatung f\u00fcr alle Altersgruppen beschreibt. Ein spezielles Angebot f\u00fcr eine spezielle Personengruppe \u2013 wie die Begr\u00fcndung zum Regelungsentwurf den Auftrag des \u00a7 28b beschreibt \u2013 m\u00fcsste von der Systematik des SGB III nach dem \u00a7 29 SGB III verortet werden. Nur wenn der \u00a7 28b die Berufsberatung im Sinne der \u00a7\u00a7 29 ff SGB III einschlie\u00dfen oder diese Paragrafen perspektivisch sogar ersetzen sollte, w\u00e4re die vorgesehene Verortung als \u00a7 28b nachvollziehbar. Soweit dies aber nicht die Absicht ist, provoziert die Verortung Missverst\u00e4ndnisse bei der Auslegung der Norm.\r\nEs bedarf einer klaren Abgrenzung der beabsichtigten Beratung nach \u00a7 28b und F\u00f6rderung schwer zu erreichender junger Menschen nach \u00a7 31b zu den Aufgaben anderer Rechtskreise. Das Gesetzesvorhaben birgt die Gefahr, erneut auf mittlere Sicht speziellere und fachlich geeignetere Angebote f\u00fcr spezifische Gruppen junger Menschen zu verdr\u00e4ngen. Dies gilt bei der umfassenden Beratung und der F\u00f6rderung schwer zu erreichender junger Menschen ganz besonders f\u00fcr die nachrangigen Angebote der Jugendsozialarbeit aus dem Rechtskreis SGB VIII. Die Wirkung des ge\u00f6ffneten und konkretisierten Beratungsverst\u00e4ndnisses sowie der F\u00f6rderung schwer zu erreichender Jugendlicher im SGB III \u2013 insbesondere f\u00fcr die entkoppelten jungen Menschen \u2013 h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich von seiner Anschlussf\u00e4higkeit an und dem zeitgleich notwendigen Ausbau der sozialp\u00e4dagogischen Hilfen durch die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe ab, die auf die soziale Integration, die schulische und berufliche Ausbildung und die Eingliederung in die Arbeitswelt abzielen. Die Versichertengemeinschaft kann, will und darf mit ihren Beratungsangeboten zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung aber keine steuerfinanzierten sozialp\u00e4dagogischen Hilfen ersetzen und sollte auch nicht veranlasst werden, die Defizite in diesem steuerfinanzierten Aufgabengebiet auszugleichen, ohne die daf\u00fcr notwendige fachliche Expertise und die erforderliche finanzielle Ausstattung.\r\nZusammenarbeit und Kooperationen zur F\u00f6rderung junger Menschen (\u00a7\u00a7 9b und 10)\r\nDer politische Wille zum fl\u00e4chendeckenden Ausbau der Jugendberufsagenturen ist ausreichend dokumentiert. Dennoch erleben junge Menschen bislang nur in bestimmten Regionen die gemeinsame Beratung an einem Ort und nur in Einzelf\u00e4llen wie aus einer Hand. Der Regelungsentwurf geht in der Begr\u00fcndung hinter die urspr\u00fcngliche Zielvorstellung beim fl\u00e4chendeckenden Ausbau von Jugendberufsagenturen zur\u00fcck, indem \r\n...auf die unterschiedlichen Bedarfslagen und strukturellen Voraussetzungen der Kooperationen verwiesen wird, ohne zu vermerken, dass hiermit ausschlie\u00dflich die Bedarfslagen und Voraussetzungen der jungen Menschen vor Ort und des \u00f6rtlichen Bildungs- und Arbeitsmarktes gemeint sein d\u00fcrften. \r\n...die Begr\u00fcndung lediglich die Koordination von Abstimmungsprozessen, Corporate Design und einen Internetauftritt als Aufgaben der Koordinatorinnen und Koordinatoren benennt, ohne aber auf die Notwendigkeit einzugehen, die Nutzerinnen und Nutzer sowie die weiteren nicht-staatlichen und nicht aufgelisteten Akteure am Bildungs- und Arbeitsmarkt (z. B. freie Tr\u00e4ger, Initiativen, Jugendmigrationsdienste, weitere Beratungs- und auch Bildungsanbieter, Kammern, Hochschulen, etc.) in die Weiterentwicklung der Jugendberufsagenturen mit einzubeziehen.\r\n...auf die aktuell noch unzureichenden Voraussetzungen f\u00fcr eine b\u00fcrokratiearme gemeinsame Fallarbeit, die stets alle Akteure am Bildungs- und Arbeitsmarkt bedarfsangemessen einbinden kann, gar nicht eingegangen wird. Daran d\u00fcrfte allein eine Pflicht der BA zur Zusammenarbeit nichts \u00e4ndern.\r\nMit Blick auf den ebenso bereits dokumentierten politischen Willen, zum Auf- und Ausbau von Weiterbildungsagenturen ist zu diskutieren, inwiefern zumindest perspektivisch die politische Absicht besteht, die Kooperationen und Zusammenarbeit f\u00fcr alle Altersgruppen auszuweiten.\r\n\r\nBerufsorientierungspraktikum (\u00a7 48a)\r\nWir haben uns sehr gefreut, dass unser Appell vom 13. Januar 2023 im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zum sogenannten \u201eWeiterbildungsgesetz\u201c nun aufgegriffen wird und die erstattungsf\u00e4higen Kosten der Unterkunft entsprechend den Kosten f\u00fcr eine ausw\u00e4rtige Unterbringung und Verpflegung nach \u00a7 86 SGB III festgelegt werden soll. Die bisherige F\u00f6rderobergrenze von 380 \u20ac war nicht angemessen, somit wurden viele junge Menschen aufgrund einer nicht bedarfsdeckenden F\u00f6rderung davon ausgeschlossen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Professionalisierte Beratungsangebote zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung, die allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern offenstehen "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2e/b9/340994/Stellungnahme-Gutachten-SG2408060001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011450",
                "regulatoryProjectTitle": "Professionalisierte Beratungsangebote zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung, die allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern offenstehen ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des Nationalen Forums f\u00fcr Beratung in Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung e.V. (nfb) im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zum Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung der Arbeitslosenversicherung und Arbeitsf\u00f6rderung - SGB III Modernisierungsgesetz\r\n\r\nAus der Perspektive des Vorstands des Nationalen Forums f\u00fcr Beratung in Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung e.V. (nfb) beschreibt der Referentenentwurf ein sehr ambitioniertes Vorhaben, zur Weiterentwicklung des Beratungsangebots im dritten Sozialgesetzbuch\r\n\u2022\tf\u00fcr junge Menschen sowie\r\n\u2022\tf\u00fcr Menschen mit im Ausland erworbenen Berufsqualifikationen.\r\nDas SGB III Modernisierungsgesetz erscheint geeignet, einen gewichtigen und erforderlichen Beitrag zur Ausweitung des lebensumspannenden Beratungsangebots zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung im Sinne der EU-Ratsentschlie\u00dfungen zum Lebenslangen Lernen aus den Jahren 2004 und 2008 sowie zum Grundrecht auf lebenslanges Lernen aus der ersten S\u00e4ule sozialer Rechte in Europa zu leisten.\r\nGleichwohl lag auch diesem Regelungsvorhaben wohl teilweise noch ein nicht mehr zeitgem\u00e4\u00dfes Beratungsverst\u00e4ndnis zugrunde, wonach Beratung zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung vorrangig kurativ in Krisensituationen anzubieten sei. Bereits mit den oben genannten EU-Ratsentschlie\u00dfungen wurde aber ein Wechsel zu mehr prozesshafter Leistung, Empowerment und lebensumspannender Beratung eingeleitet, der in Deutschland im Rahmen von offenen Koordinierungsprozessen und sich anschlie\u00dfenden Professionalisierungsdebatten von der Fachwelt aufgegriffen wurde.  Zeitgem\u00e4\u00dfer w\u00e4ren demnach professionalisierte Beratungsangebote zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung, die grunds\u00e4tzlich allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in jeder Lebensphase offenstehen und der pers\u00f6nlichen Entwicklung dienen. So kann Beratung bestm\u00f6glich zu Lernkompetenzen, zum Bewusstsein \u00fcber eigene Ressourcen und der F\u00e4higkeit zum selbstst\u00e4ndigen Laufbahnmanagement beitragen, um in jeder Lebensphase kluge Laufbahnentscheidungen zu treffen und selbstbestimmt Herausforderungen erfolgreich zu meistern \r\nZudem birgt das Regelungsvorhaben die unmittelbare Gefahr, seine angestrebte Wirkung beim Ausbau der Beratung zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung zu verfehlen, wenn in Folge der Ausweitung der Beratungsangebote des Bundes, ein R\u00fcckzug anderer etablierter Akteure im Feld der Beratung bewirkt wird oder die Verlagerung von steuerfinanzierten Aufgaben auf die Versichertengemeinschaft ohne fachliche Bewertung einfach hingenommen werden. Dieses Risiko besteht beim vorliegenden Regelungsvorhaben insbesondere f\u00fcr die spezifischen Angebote der L\u00e4nder und Kommunen f\u00fcr Migrantinnen und Migranten sowie f\u00fcr die Angebote der Jugendberufshilfe und die Strukturen in den rechtskreis\u00fcbergreifenden Jugendberufsagenturen. \r\nDie anstehende Kabinettsbefassung sowie die ggfs. folgenden Beratungen im Bundestag und Bundesrat m\u00fcssen darum f\u00fcr fachlich fundierte Debatten genutzt werden, die als Interpretationshilfen zum Gesetzesvorhaben sowie zur Vorbereitung verbindlicher Absprachen mit den L\u00e4ndern, Kommunen und weiteren Akteuren genutzt werden k\u00f6nnen, um den f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Transformation am Arbeitsmarkt und die Fachkr\u00e4ftesicherung erforderlichen Ausbau der Beratung zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung verbindlich zu vereinbaren, nicht nur f\u00fcr junge Menschen und Menschen mit im Ausland erworbenen Berufsqualifikationen.\r\nNachstehende Debatten regen wir hierzu an und werden auf den darauffolgenden Seiten ausgef\u00fchrt:\r\n\u00a7\u00a7 30 und 30a\r\n\u2022\tDas fortbestehende Erfordernis, zum Ausbau von steuerfinanzierten, ganzheitlichen, regionalen, lebens- und arbeitsweltbezogenen Beratungsangeboten f\u00fcr gefl\u00fcchtete, migrierende und migrierte Menschen, einschlie\u00dflich der Beratungsangebote des IQ-Netzwerks, der L\u00e4nder und der weiteren arbeitsmarktpolitischen Akteure, soll im Gesetzestext und der -begr\u00fcndung deutlich hervorgehoben werden.\r\n\u00a7 37\r\n\u2022\tDie Anforderung \u201eunverz\u00fcglich\u201c im \u00a7 37 Absatz 2 Satz 1 SGB III (neu) soll gestrichen und weitergehende Deregulierungen beim Kooperationsplan sollen fachlich diskutiert werden.\r\n\u00a7\u00a7 22, 28b und 31b\r\n\u2022\tAnstelle eines neuen \u00a7 28b SGB III soll eine deutlich einfachere Erg\u00e4nzung im \u00a7 30 SGB III vorgenommen oder der \u00a7 28b soll im SGB III hinter dem \u00a7 29 verortet werden.\r\n\u2022\tAuf die Aufnahme des \u00a7 28b in den \u00a7 22 SGB III soll verzichtet werden. Zumindest soll aber in der Begr\u00fcndung ausgeschlossen werden, dass hierdurch eine zus\u00e4tzliche Ungleichbehandlung junger Menschen im B\u00fcrgergeldkontext bei der Berufsberatung in der Schule m\u00f6glich wird.\r\n\u2022\tDie gesetzgeberische Absicht den \u00a7 28b SGB III insgesamt perspektivisch auf alle Altersgruppen auszuweiten soll im weiteren Gesetzgebungsverfahren beraten werden.\r\n\u2022\tDie Abgrenzung der umfassenden Beratung nach \u00a7 28b SGB III (neu) und der F\u00f6rderung nach \u00a7 31b SGB III (neu) zu den Aufgaben anderer Rechtskreise soll im weiteren Gesetzgebungsverfahren fachlich fundiert beraten werden.\r\n\u00a7\u00a7 9b und 10\r\n\u2022\tBei den \u00a7\u00a7 9b und 10 SGB III (neu) soll beraten werden, wie diese st\u00e4rker auf Nutzerinnen und Nutzer, die nicht aufgelisteten Akteure der \u00f6rtlichen Bildungs- und Arbeitsm\u00e4rkte und eine b\u00fcrokratiearme gemeinsame Fallarbeit ausgerichtet werden k\u00f6nnen, ohne dabei hinter die urspr\u00fcngliche Zielvorstellung beim Ausbau der Jugendberufsagenturen zur\u00fcckzutreten.\r\n\u00a7 48a \r\n\u2022\tDie Erh\u00f6hung der erstattungsf\u00e4higen Kosten im \u00a7 48a SGB III wird uneingeschr\u00e4nkt begr\u00fc\u00dft.\r\n\r\nFl\u00e4chendeckendes Beratungsangebot zur Anerkennung und Nutzung ausl\u00e4ndischer \r\nBerufsqualifikationen (\u00a7\u00a7 30 und 30a)\r\nZuletzt hatte das Bundesland Nordrhein-Westfalen mit seinem R\u00fcckzug aus der Beratung zur beruflichen Entwicklung und der Fachberatung Anerkennung zum 31.12.2023 vorgef\u00fchrt, wie bei einer unzureichenden Abgrenzung neuer Beratungsangebote des Bundes zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung, diese eine Verschlechterung des gesamten Beratungsangebots bewirken k\u00f6nnen. Die Einstellung des umfassenden und ganzheitlichen Beratungsangebots mit 260 qualifizierten Beratenden in 140 Anlaufstellen, wurde seitens der Landesregierung mit der Einf\u00fchrung der Berufsberatung im Erwerbsleben der BA und der Absicht des Bundes zur Anerkennungsberatung durch die BA begr\u00fcndet. \r\nIm Rahmen der Kabinettsbefassung und den sich ggfs. anschlie\u00dfenden parlamentarischen Verfahren zum Regelungsvorhaben bedarf es daher unmissverst\u00e4ndlicher Festlegungen und Vereinbarungen, dass\r\n...das angestrebte Rumpfger\u00fcst eines Beratungsangebots der BA zur Begleitung w\u00e4hrend des komplexen Prozesses der Anerkennung im Ausland erworbener Berufsqualifikationen ein ganzheitliches, regionales, lebens- und arbeitsweltbezogenes Beratungsangebot f\u00fcr gefl\u00fcchtete, migrierende und migrierte Menschen nur fachlich erg\u00e4nzen kann. \r\n...die im \u00a7 30a verankerte M\u00f6glichkeit f\u00fcr die L\u00e4nder und andere arbeitsmarktpolitische Akteure, Anerkennungs- und Qualifizierungsberatung in eigener Verantwortung anzubieten, vielmehr eine unabdingbar erforderliche Notwendigkeit beschreibt, um einen R\u00fcckschritt bei der Fachkr\u00e4ftegewinnung und -sicherung in Deutschland zu vermeiden. Dies muss auch f\u00fcr das IQ-Netzwerk gelten, welches seit dem Jahr 2005 an der Zielsetzung arbeitet, die Arbeitsmarktchancen f\u00fcr Menschen mit Migrationshintergrund zu verbessern und dabei keineswegs nur auf die Anerkennungsberatung abzielte.\r\n...lediglich bezogen auf den eigentlichen Anerkennungsprozess der im Ausland erworbenen beruflichen Qualifikationen, die in der Begr\u00fcndung zum Regelungsvorhaben vertretene Auffassung besteht, dass es nicht sinnvoll sei, die Beratung dazu in einem regionalen Kontext zu organisieren. Bezogen aber auf alle weiteren Themenfelder (Integration in Bildung, Spracherwerb, soziale Integration, Bleibeperspektive, Lebensplanung, etc.) sollte die Bedeutung der regionalen Vernetzung hervorgehoben und somit auch die Haltung best\u00e4rkt werden, dass das Engagement der L\u00e4nder, Kommunen und weiterer Akteure uneingeschr\u00e4nkt und auch steuerfinanziert fortgesetzt werden muss.\r\n\r\nKooperationsplan (\u00a7 37)\r\nDie Abl\u00f6sung der Eingliederungsvereinbarung durch den Kooperationsplan stellt sicherlich eine sinnvolle Vereinfachung und Verbesserung zum Status quo dar. Die Erwartung, dass mit dem Abschluss des Kooperationsplans das Vertrauen in die Eigenverantwortung der Ausbildung- und Arbeitsuchenden gest\u00e4rkt wird, beschreibt jedoch eine nicht realistische Erwartungshaltung gegen\u00fcber dem Instrument. Die Erstellung eines gemeinsamen Planes in Textform sollte stets bedarfsgerecht erfolgen, vorrangig zur Erh\u00f6hung von Verbindlichkeit und Transparenz in der Beratung beitragen und auf einer individuellen sowie gemeinschaftlich erarbeiteten Analyse zur Person, Situation, den relevanten Einflussfaktoren, vorhandenen Kompetenzen und Ressourcen aufbauen. Dabei m\u00fcssen im Bedarfsfall auch diagnostische Verfahren der beratenen Person mit angeboten werden.\r\nIm weiteren Gesetzgebungsverfahren sollten daher weitergehende Deregulierungen beim Kooperationsplan fachlich diskutiert werden. Dies w\u00e4re nicht nur f\u00f6rderlich f\u00fcr eine Kommunikation \u201eauf Augenh\u00f6he\u201c, sondern w\u00fcrde auch der zunehmenden Professionalisierung der Beratenden im Feld zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung entsprechen. \r\nInsbesondere sollte auch die Individualisierung des zeitlichen Einsatzes sowie der inhaltlichen Gestaltung des Kooperationsplans fachlich diskutiert werden. Die Anforderung im Absatz 2 Satz 1 \u201eunverz\u00fcglich\u201c sollte gestrichen werden. Die beratenen sowie die beratenden Personen empfinden sich dadurch als in einem hohen Umfang fremdbestimmt. Der gemeinsamen Erstellung eines verhaltensrelevanten Planes in Textform sollte mehr Zeit und Gestaltungsfreiheit einger\u00e4umt werden, um m\u00f6glichst individuell und gemeinschaftlich auf Augenh\u00f6he entstehen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nUmfassende Beratung (\u00a7\u00a7 22, 28b und 31b)\r\nDie in der Gesetzesbegr\u00fcndung zum 28b nur in sehr geringen Umfang fachlich hergeleitete unpraktische Zergliederung der Beratungsprozesse in \u201eumfassende\u201c, \u201enachhaltige\u201c, \u201eganzheitliche\u201c, oder \u201eaufsuchende\u201c Prozessschritte und den besonderen Rahmen eines \u201eFallmanagements\u201c, erweckt den Eindruck von g\u00e4nzlich neuen und zus\u00e4tzlichen Beratungsaufgaben f\u00fcr die BA. Tats\u00e4chlich wird dies in der Gesetzesbegr\u00fcndung auch als Erweiterung beschrieben, obwohl es sich aus fachlicher Sicht lediglich um die Aufhebung der thematischen Eingrenzung der Berufsberatung durch den \u00a7 30 SGB III handeln d\u00fcrfte, soweit dies der Zielsetzung zur Heranf\u00fchrung, Aufnahme, Beibehaltung oder Ausweitung einer Ausbildung oder Arbeit dienlich ist. \r\nEin deutlich vereinfachter Gesetzestext k\u00f6nnte im \u00a7 30 SGB III als weiterer Punkt erg\u00e4nzt werden. Dieser sollte klarstellen, dass die Agenturen f\u00fcr Arbeit \u00fcber die dort benannten Themen hinaus, junge Menschen auch umfassend, nachhaltig, ganzheitlich, aufsuchend sowie in dem besonderen Rahmen eines Fallmanagements beraten, wenn dies f\u00fcr die Heranf\u00fchrung, Aufnahme, Beibehaltung oder Ausweitung einer Ausbildung oder Arbeit dienlich ist. Aus einer fachlichen Perspektive w\u00e4re es darum auch erforderlich, von einer Konkretisierung des Beratungsauftrags sowie einer inhaltlich thematischen \u00d6ffnung f\u00fcr junge Menschen zu sprechen, da auch die \u201eErteilung von Auskunft und Rat\u201c in der Gesetzesbegr\u00fcndung zu den \u00a7\u00a7 29 und 30 SGB III aus dem Jahr 1997 als eine umfassende Beratung beschrieben wurde, welche die gesamte Person und auch soziale Aspekte mit in den Blick nimmt.\r\nDringend ist beim Regelungsvorhaben zu diskutieren, welche Zielsetzung mit der Aufnahme des \u00a7 28b in den \u00a7 22 Absatz 4 Satz 1 Nummer 1 verfolgt wird. Es d\u00fcrfte die Annahme zugrunde liegen, dass Menschen im B\u00fcrgergeldkontext bereits obligatorisch eine umfassende Beratung mit dem Ziel der Eingliederung in Arbeit und \u00dcberwindung von Hilfebed\u00fcrftigkeit im Sinne des \u00a7 14 Absatz 1 Satz  1 SGB II erhalten und somit keiner freiwilligen umfassenden Beratung zur Heranf\u00fchrung, Aufnahme, Beibehaltung oder Ausweitung einer Ausbildung oder Arbeit mehr bed\u00fcrfen. Aus der Perspektive der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcsste aber umgekehrt gelten, wer ein freiwilliges Angebot f\u00fcr eine umfassende Beratung zu Ausbildung und Arbeit in Anspruch nehmen m\u00f6chte, sollte davon nicht aufgrund des B\u00fcrgergeldbezugs ausgeschlossen sein.\r\nWegen der gro\u00dfen Schnittmenge des Beratungsauftrags im \u00a7 28b auch zum bereits bestehenden Beratungsauftrag in den \u00a7\u00a7 29 ff SGB III bietet sich hierzu eigentlich eine Gleichbehandlung im \u00a7 22 an. Es muss aber zumindest klargestellt werden, dass mit der Aufnahme des \u00a7 28b in den \u00a7 22 SGB III keine zus\u00e4tzliche Einschr\u00e4nkung des Umfangs der freiwillig bei der Berufsberatung (z. B. in der Schule) in Anspruch genommenen Leistungen f\u00fcr junge Menschen im B\u00fcrgergeldkontext beabsichtigt ist. Andernfalls best\u00fcnde die Gefahr, dass die Agenturen f\u00fcr Arbeit diesen Paragrafen in der Form interpretieren, dass neben der bereits bestehenden Ungleichbehandlung junger Menschen im B\u00fcrgergeldkontext bei der Vermittlung in Ausbildung und Arbeit, diese nun zus\u00e4tzlich auch eine neue Beschr\u00e4nkung bei der Berufsberatung nach den \u00a7\u00a7 29ff erfahren sollen, da die Berufsberatung sie explizit nicht mehr umfassend, nachhaltig, aufsuchend und ganzheitlich beraten darf.\r\nZur \u00d6ffnung und Konkretisierung des Beratungsauftrags f\u00fcr junge Menschen im \u00a7 28b w\u00e4re im Gesetzgebungsverfahren noch zu beraten, ob im Zuge der Realisierung des sozialen Grundrechts auf lebenslanges Lernen die Absicht verfolgt wird, dieses konkretisierte Beratungsverst\u00e4ndnis im SGB III perspektivisch auf alle Altersgruppen auszuweiten. Das in der Form identische und lediglich in der Zielsetzung abweichende umfassende und nachhaltige Beratungsverst\u00e4ndnis im SGB II ist ebenso nicht auf junge Menschen begrenzt. Somit w\u00e4re diese Ausweitung mit Blick auf die Zielsetzung der EU, ein lebensumspannendes Beratungsangebot zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung im Sinne des Grundrechts auf lebenslanges Lernen aus der ersten S\u00e4ule sozialer Rechte f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zug\u00e4nglich zu machen, nur folgerichtig. \r\nDaf\u00fcr spr\u00e4che bereits die ebenso noch zu diskutierende derzeitige Verortung des Paragrafen vor dem \u00a7 29 SGB III, welcher eigentlich den allgemeineren Auftrag zur Berufsberatung f\u00fcr alle Altersgruppen beschreibt. Ein spezielles Angebot f\u00fcr eine spezielle Personengruppe \u2013 wie die Begr\u00fcndung zum Regelungsentwurf den Auftrag des \u00a7 28b beschreibt \u2013 m\u00fcsste von der Systematik des SGB III nach dem \u00a7 29 SGB III verortet werden. Nur wenn der \u00a7 28b die Berufsberatung im Sinne der \u00a7\u00a7 29 ff SGB III einschlie\u00dfen oder diese Paragrafen perspektivisch sogar ersetzen sollte, w\u00e4re die vorgesehene Verortung als \u00a7 28b nachvollziehbar. Soweit dies aber nicht die Absicht ist, provoziert die Verortung Missverst\u00e4ndnisse bei der Auslegung der Norm.\r\nEs bedarf einer klaren Abgrenzung der beabsichtigten Beratung nach \u00a7 28b und F\u00f6rderung schwer zu erreichender junger Menschen nach \u00a7 31b zu den Aufgaben anderer Rechtskreise. Das Gesetzesvorhaben birgt die Gefahr, erneut auf mittlere Sicht speziellere und fachlich geeignetere Angebote f\u00fcr spezifische Gruppen junger Menschen zu verdr\u00e4ngen. Dies gilt bei der umfassenden Beratung und der F\u00f6rderung schwer zu erreichender junger Menschen ganz besonders f\u00fcr die nachrangigen Angebote der Jugendsozialarbeit aus dem Rechtskreis SGB VIII. Die Wirkung des ge\u00f6ffneten und konkretisierten Beratungsverst\u00e4ndnisses sowie der F\u00f6rderung schwer zu erreichender Jugendlicher im SGB III \u2013 insbesondere f\u00fcr die entkoppelten jungen Menschen \u2013 h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich von seiner Anschlussf\u00e4higkeit an und dem zeitgleich notwendigen Ausbau der sozialp\u00e4dagogischen Hilfen durch die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe ab, die auf die soziale Integration, die schulische und berufliche Ausbildung und die Eingliederung in die Arbeitswelt abzielen. Die Versichertengemeinschaft kann, will und darf mit ihren Beratungsangeboten zu Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung aber keine steuerfinanzierten sozialp\u00e4dagogischen Hilfen ersetzen und sollte auch nicht veranlasst werden, die Defizite in diesem steuerfinanzierten Aufgabengebiet auszugleichen, ohne die daf\u00fcr notwendige fachliche Expertise und die erforderliche finanzielle Ausstattung.\r\nZusammenarbeit und Kooperationen zur F\u00f6rderung junger Menschen (\u00a7\u00a7 9b und 10)\r\nDer politische Wille zum fl\u00e4chendeckenden Ausbau der Jugendberufsagenturen ist ausreichend dokumentiert. Dennoch erleben junge Menschen bislang nur in bestimmten Regionen die gemeinsame Beratung an einem Ort und nur in Einzelf\u00e4llen wie aus einer Hand. Der Regelungsentwurf geht in der Begr\u00fcndung hinter die urspr\u00fcngliche Zielvorstellung beim fl\u00e4chendeckenden Ausbau von Jugendberufsagenturen zur\u00fcck, indem \r\n...auf die unterschiedlichen Bedarfslagen und strukturellen Voraussetzungen der Kooperationen verwiesen wird, ohne zu vermerken, dass hiermit ausschlie\u00dflich die Bedarfslagen und Voraussetzungen der jungen Menschen vor Ort und des \u00f6rtlichen Bildungs- und Arbeitsmarktes gemeint sein d\u00fcrften. \r\n...die Begr\u00fcndung lediglich die Koordination von Abstimmungsprozessen, Corporate Design und einen Internetauftritt als Aufgaben der Koordinatorinnen und Koordinatoren benennt, ohne aber auf die Notwendigkeit einzugehen, die Nutzerinnen und Nutzer sowie die weiteren nicht-staatlichen und nicht aufgelisteten Akteure am Bildungs- und Arbeitsmarkt (z. B. freie Tr\u00e4ger, Initiativen, Jugendmigrationsdienste, weitere Beratungs- und auch Bildungsanbieter, Kammern, Hochschulen, etc.) in die Weiterentwicklung der Jugendberufsagenturen mit einzubeziehen.\r\n...auf die aktuell noch unzureichenden Voraussetzungen f\u00fcr eine b\u00fcrokratiearme gemeinsame Fallarbeit, die stets alle Akteure am Bildungs- und Arbeitsmarkt bedarfsangemessen einbinden kann, gar nicht eingegangen wird. Daran d\u00fcrfte allein eine Pflicht der BA zur Zusammenarbeit nichts \u00e4ndern.\r\nMit Blick auf den ebenso bereits dokumentierten politischen Willen, zum Auf- und Ausbau von Weiterbildungsagenturen ist zu diskutieren, inwiefern zumindest perspektivisch die politische Absicht besteht, die Kooperationen und Zusammenarbeit f\u00fcr alle Altersgruppen auszuweiten.\r\n\r\nBerufsorientierungspraktikum (\u00a7 48a)\r\nWir haben uns sehr gefreut, dass unser Appell vom 13. Januar 2023 im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zum sogenannten \u201eWeiterbildungsgesetz\u201c nun aufgegriffen wird und die erstattungsf\u00e4higen Kosten der Unterkunft entsprechend den Kosten f\u00fcr eine ausw\u00e4rtige Unterbringung und Verpflegung nach \u00a7 86 SGB III festgelegt werden soll. Die bisherige F\u00f6rderobergrenze von 380 \u20ac war nicht angemessen, somit wurden viele junge Menschen aufgrund einer nicht bedarfsdeckenden F\u00f6rderung davon ausgeschlossen.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}