{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-21T08:41:12.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-07T08:00:49.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-29T08:40:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34720,
                "validFromDate": "2024-05-29T08:40:20.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30555,
                "validFromDate": "2024-04-17T14:03:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-29T08:40:20.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18636,
                "validFromDate": "2023-05-30T13:05:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-17T14:03:23.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14080,
                "validFromDate": "2022-12-21T08:41:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-30T13:05:34.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verband setzt sich f\u00fcr eine \"vern\u00fcnftige Energiepolitik\" zum Wohl von Mensch und Natur ein. Im Rahmen energie- und umweltpolitischer Fragestellungen vermittelt er Wissen \u00fcber \u00f6kologische, \u00f6konomische und technische Zusammenh\u00e4nge und bef\u00f6rdert somit sachgerechte und fundierte Einsch\u00e4tzungen der Auswirkungen umwelt- und energiepolitischer Ma\u00dfnahmen auf die Allgemeinheit/Volkswirtschaft und die Natur.\r\n\u00dcber Stellungnahmen, fachliche Expertisen und die B\u00fcndelung von Interessen der von Weichenstellungen unmittelbar betroffenen B\u00fcrger wirkt der Verband an der mensch- und naturfreundlichen Ausgestaltung von Rahmenbedingungen\r\nim Sinne des energiepolitischen Zieldreiecks (Umweltvertr\u00e4glichkeit, Versorgungssicherheit, Bezahlbarkeit) mit.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/13/278959/Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/ca/278958/VK-Compliance.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Spende einer Privatperson. ",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Suganda Sutiono"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kopernikusstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10245"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vernunftkraft.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491746107940",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vernunftkraft.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nikolai",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Ziegler",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referent",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMWK"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. Ing.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Detlef",
                "function": "stellvertrender Vorsitzender",
                "lastName": "Ahlborn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Pressesprecher",
                "lastName": "Canne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rainer",
                "function": "Schriftf\u00fchrer",
                "lastName": "Ebeling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christina",
                "function": "Kassenwart",
                "lastName": "Fr\u00f6hlich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-18",
            "naturalPersons": 529,
            "organizations": 48,
            "totalCount": 577
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verein f\u00fcr Landschaftspflege, Artenschutz & Biodiversit\u00e4t e.V. "
            },
            {
                "membership": "AKEN - Aktionskreis Energie und Naturschutz e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesinitiative Vernunftkraft e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004091/34720",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-17T14:03:23.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/ff/278960/Lobbyregister-Detailansicht-R004091-2024-05-29_08-40-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-29T08:40:20.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 34720,
    "registerNumber": "R004091",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Dieser Gesetzesentwurf setzt die planungs- und genehmigungsrechtlichen Bestimmungen der Richtlinie (EU) 2018/2001 in den Bereichen Windenergie an Land sowie Solarenergie um.\r\nEs werden \u00c4nderungen im Gesetz zur Festlegung von Fl\u00e4chenbedarfen f\u00fcr Windenergie-anlagen an Land (Windenergiefl\u00e4chenbedarfsgesetz - WindBG), im Baugesetzbuch (BauGB), Raumordnungsgesetz (ROG), im Bundes-Immissionsschutzgesetz (BImSchG) sowie im Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien (Erneuerbare-Energien-Gesetz - EEG 2023) vorgenommen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000370",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/42/0e/267142/Stellungnahme-Gutachten-SG2404120001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000370",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "An das\r\nBundesministerium\r\nf\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\nReferat III B 2\r\nScharnhorststra\u00dfe 34-37\r\n10115 Berlin\r\nPer E-Mail an: buero-IIIB6@bmwk.bund.de, SI3@bmwsb.bund.de und GII2@bmuv.bund.de\r\n\r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie\r\n\t\t\t\t\t\t\r\n      Berlin, den 11. April 2024\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\nwir bedanken uns f\u00fcr die Einbeziehung und \u00fcbermitteln im Folgenden \r\nunsere Stellungnahme zu o.g. Gesetzentwurf.\r\n\r\nStellungnahme\r\nBereits die im Entwurf genannte EU-Richtlinie f\u00fcr die verpflichtende Ausweisung von \u201eBeschleunigungsgebieten\u201c halten wir falsch. Mit dem vorliegenden Gesetz-entwurf w\u00fcrde ein Folgefehler begangen:\r\nDie geringe Energiedichte der im Entwurf erw\u00e4hnten Technologien bedingt einen gegen\u00fcber anderen Energieformen vielfach h\u00f6heren Fl\u00e4chenbedarf. Da sie in den letzten Jahren bereits stark ausgebaut wurden, sind konfliktarme Fl\u00e4chen \u2013 insbesondere f\u00fcr die Windenergie \u2013 l\u00e4ngst erschlossen. Somit nehmen die Konflikte mit dem Arten- und Biotopschutzes, dem Anwohnerschutz und dem Denkmalschutz bei weiterem Ausbau zwangsl\u00e4ufig immer mehr zu. Eine \u201eBeschleunigung \u201c intensiviert diese Konflikte erneut. So sieht der Gesetzentwurf umfangreiche \u00c4nderungen an bestehendem Umwelt-, Natur- und Denkmalschutz-recht vor, die allesamt darauf hinauslaufen, Konflikte einseitig zu Gunsten des Ausbaus von Wind- und Solarenergie zu \u201el\u00f6sen\u201c bzw. weg zu definieren. \r\nDie Ausweisung von \u201eBeschleunigungsgebieten f\u00fcr erneuerbare Energien\u201c \u2013 wie in der Richtlinie und in diesem Gesetzentwurf angelegt - impliziert zwingend eine weitere Schw\u00e4chung der Schutzg\u00fcter Landschaft, Natur, Artenschutz sowie Denkmalschutz. Dabei steht den durch den Gesetzentwurf erm\u00f6glichten Sch\u00e4digungen von Fauna, Flora, Landschaft und Kulturg\u00fctern kein relevanter energiewirtschaftlicher oder klimaschutzwirksamer Nutzen gegen\u00fcber. \r\nDie energiewirtschaftliche Fehlorientierung sei anhand des Geschehens am Strommarkt skizziert: \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAbb. 1: Zeitlicher Verlauf der Einspeisung aller deutschen PV- (gelb) und Windkraftanlagen (blau) sowie des Stromverbrauchs (braun) in Deutschland, M\u00e4rz 2024\r\nAbb. 1 zeigt die installierte Leistung der Wind- und Solaranlagen \u2013 aktuell 155 GW \u2013 als hellgr\u00fcne Hintergrundfl\u00e4che. Die tats\u00e4chliche Einspeisung der Anlagen ist in blau (Wind) bzw. gelb (PV) sowie der Stromverbrauch (braun) im Verlauf des M\u00e4rz 2024 abgetragen: An einigen Stunden deckten die beiden \u201ebeschleunigt auszubauenden\u201c Technologien einen betr\u00e4chtlichen Teil des Strombedarfs \u2013 an anderen Stunden lieferten sie so gut wie nichts, sodass der Strombedarf fast vollst\u00e4ndig durch konventionelle Kraftwerke (im In- oder Ausland) gedeckt werden musste. Die Einspeisung schwankte zwischen 38,8% und 0,8% der installierten Kapazit\u00e4t. Diese Schwankungen wurden/werden mit dem Ausbau immer gr\u00f6\u00dfer. Sie auszugleichen und die Netzstabilit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten, wurde/wird mit dem Ausbau immer schwieriger und damit teurer (vgl. Redispatch-Kosten).  Abb. 2. zeigt, wie sich \u2013 bei gleichem Verbrauchsmuster und gleichen Wetterverh\u00e4ltnissen \u2013 die Situation nach beschleunigtem Ausbau auf 400 GW darstellen w\u00fcrde: \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAbb. 2: Zeitlicher Verlauf der Einspeisung aller deutschen PV- (gelb) und Windkraftanlagen an Land (blau) bzw. auf See (hellblau) bei plangem\u00e4\u00df erh\u00f6hter Kapazit\u00e4t und gleichem Stromverbrauch (braun) \r\n\r\nBei auf 400 GW erh\u00f6hter Erzeugungskapazit\u00e4t h\u00e4tte die EE-Stromerzeugung an vielen Tagen und Stunden weit \u00fcber dem Bedarf gelegen \u2013 diesen aber an anderen Tagen und Stunden weiterhin nicht ansatzweise gedeckt. Die unl\u00e4ngst vom Bundesrechnungshof ger\u00fcgten Fehlentwicklungen (Strompreise, Versorgungs-sicherheit) w\u00e4ren erheblich verst\u00e4rkt. Energiewirtschaftlich ist daher keine Beschleunigung, sondern eine Entschleunigung geboten.\r\nDie klimaschutzpolitische Fehlorientierung ergibt sich aus der Ineffizienz des einseitig auf den forcierten Ausbau weniger Technologien fokussierten Ansatzes bei Vernachl\u00e4ssigung g\u00fcnstigerer Alternativen (mangelnde Technologieoffenheit), der Ausblendung systemischer Zusammenh\u00e4nge (vgl. \u201egr\u00fcnes Paradoxon\u201c) und der Inkaufnahme kontraproduktiver Wirkungen (Degradierung von Biotopen, Aufgabe von Kohlenstoffsenken, Erh\u00f6hung der Verletzlichkeit von \u00d6kosystemen durch den EE-Ausbau sowie durch Umweltzerst\u00f6rungen in den Herkunftsl\u00e4ndern der in hohem Umfang ben\u00f6tigten Rohstoffe u.v.m.). \r\nInsofern kann die Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs nicht nachvollzogen werden. \r\n\r\nEinige konkrete Punkte m\u00f6chten wir vorbringen:\r\n1.\tUmweltpr\u00fcfungen nur auf Basis vorhandener Daten durchzuf\u00fchren, halten wir f\u00fcr falsch. Geeignete avifaunistische Daten \u00fcber Vorkommen gesch\u00fctzter Arten sind kaum vorhanden und unterliegen st\u00e4ndiger Ver\u00e4nderung. Aufgrund der geringen Datengrundlage w\u00fcrde der im Entwurf vorgesehene Ansatz das T\u00f6tungsverbot aushebeln. Siehe dazu:\r\nV\u00f6gel in Europa 4: die vierte Bewertung der Arten von europ\u00e4ischer Bedeutung Online ver\u00f6ffentlicht von Cambridge University Press: 30. Juni 2023\r\nVon den Autoren Ian J. Burfield, Claire A. Rutherford, Eresha Fernando, Hannah Grice, Alexa Piggott, Rob W. Martin, Mark Balman, Michael I. Evans und Anna Staneva\r\nZusammenfassung\r\nDies ist die vierte umfassende Bewertung des Populationsstatus aller wildlebenden Vogelarten in Europa. Er identifiziert Arten, die f\u00fcr die Erhaltung Europas von Bedeutung sind, so dass Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung ihres Zustands ergriffen werden k\u00f6nnen. Die Arten werden nach ihrem globalen Aussterberisiko, der Gr\u00f6\u00dfe und Entwicklung ihrer europ\u00e4ischen Population und ihres Verbreitungsgebiets sowie der globalen Verantwortung Europas f\u00fcr sie kategorisiert. Von den 546 bewerteten Arten sind 207 (38 %) SPECs: 74 (14 %) von globaler Bedeutung (SPEC 1); 32 (6 %) von europ\u00e4ischem Interesse, die sich auf Europa konzentrieren (SPEC 2); und 101 (18 %) von europ\u00e4ischem Interesse, aber nicht in Europa konzentriert (SPEC 3). Der Anteil der SPECs ist seit 1994 in allen vier Bewertungen \u00e4hnlich geblieben (38\u201343 %), aber die Zahl der SPEC 1-Arten von globaler Bedeutung hat sich verdreifacht. Zu den 44 Arten, die in der dritten Bewertung (2017) als Nicht-SPECs bewertet wurden, geh\u00f6ren mehrere Watv\u00f6gel, Greifv\u00f6gel und Sperlingsv\u00f6gel, die in arktischen, borealen oder alpinen Regionen br\u00fcten, was die wachsende Bedeutung Nordeuropas und der Berg\u00f6kosysteme f\u00fcr den Vogelschutz unterstreicht. Zu den 62 Arten, die 2017 als SPECs eingestuft wurden, aber hier als Nicht-SPECs eingestuft wurden, geh\u00f6ren verschiedene gro\u00dfe Wasserv\u00f6gel und Greifv\u00f6gel, die sich aufgrund von Schutzma\u00dfnahmen erholen. Seit 1994 ist die Zahl der besonders gesch\u00fctzten Arten (aufgef\u00fchrt in Anhang I der EU-Vogelschutzrichtlinie), die als SPEC eingestuft sind, um 33 % gesunken, w\u00e4hrend die Zahl der jagdbaren Arten (Anhang II), die als SPEC eingestuft werden, um 56 % gestiegen ist. Die zuvor identifizierten groben Muster sind nach wie vor offensichtlich: 100 Arten wurden in allen vier Bewertungen als SPECs eingestuft, darunter zahlreiche Ackerland- und Steppenv\u00f6gel, Enten, Watv\u00f6gel, Greifv\u00f6gel, Seev\u00f6gel und Langstreckenzieher. Viele ihrer Populationen sind stark dezimiert oder nehmen weiter ab und/oder schrumpfen in ihrem Verbreitungsgebiet. In Europa gibt es immer noch 3,4 bis 5,4 Milliarden Brutv\u00f6gel, aber es sind weitere Ma\u00dfnahmen erforderlich, um die Verluste zu stoppen und umzukehren.\r\n\r\nDer vorgesehene Verzicht auf Umweltpr\u00fcfung und artenschutzrechtliche Pr\u00fcfungen im Genehmigungsverfahren verst\u00f6\u00dft gegen die EU-Richtlinie zum Erhalt und F\u00f6rderung der Biodiversit\u00e4t. Sich nur auf vorhandene, regelm\u00e4\u00dfig l\u00fcckenhafte, Daten zu beziehen, ist unzureichend. Mindestens muss eine Korrektur durch nachtr\u00e4gliche Auflagen oder Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich sein. \r\n\r\nMit Urteil vom 19. Dezember 2023 (Az. 7 C 4.22) hat sich das Bundesverwaltungs-gericht ausf\u00fchrlich zur Frage ge\u00e4u\u00dfert, ob naturschutzbeh\u00f6rdliche Anordnungen gegen\u00fcber Betreibern bestandskr\u00e4ftig immissionsschutzrechtlich genehmigter Anlagen bei nachtr\u00e4glicher Feststellung von artenschutzrechtlichen Konflikten erlassen werden d\u00fcrfen. Diese wurde bejaht. Insoweit f\u00fchrt der vorliegende Gesetzentwurf mit einer \u201eBelohnung\u201c nachl\u00e4ssiger Artenschutzerhebung zu einer hohen Verunsicherung, weil sehr wahrscheinlich dann im Nachhinein durch eine Objektivierung des tats\u00e4chlichen Artenbestandes erhebliche Auflagen auf die Projektierer und Betreiber zukommen werden.\r\n\r\nAndere Umweltbelange wie Biotopschutz, Wasserschutz, etc. erfordern ebenfalls weiterhin vertiefte Pr\u00fcfungen.\r\n\r\n2.\tDurch \u201egeeignete Minderungsma\u00dfnahmen\u201c soll das T\u00f6tungsverbot aufgehoben werden. Minderungsma\u00dfnahmen bedeuten letztendlich immer Qualit\u00e4ts-verluste f\u00fcr die Lebensr\u00e4ume und eine Einschr\u00e4nkung des T\u00f6tungsverbots. Wir lehnen dies entschieden ab. Es ist widerspr\u00fcchlich, auf der einen Seite die Anordnung von Ma\u00dfnahmen zum Schutz der f\u00fcr die Wahrung der Erhaltungsziele wesentlichen Arten und Lebensr\u00e4ume zu fordern und auf der anderen Seite Beeintr\u00e4chtigungen jener Erhaltungsziele und Lebensr\u00e4ume explizit zuzulassen. \r\n \r\n3.\tBereits aktuelle Regionalpl\u00e4ne f\u00fchren zu einer \u00dcberfrachtung ganzer Landkreise durch Windkraftanlagen. So werden aktuell in Deutschland Regionen mit \u00fcber 6% Windfl\u00e4che inklusive der Ausdehnung einzelner Windfelder von 10km ausgewiesen. Bereits jetzt werden definierte Windfl\u00e4chen durch Zusatzfl\u00e4chen in den Gemeinden ausgeweitet, was jede Windplanung konterkariert. Mehr dazu hier. Es entstehen \u201epotemkinsche D\u00f6rfer\u201c, d.h. wegen der hohen Anzahl und Dichte der inzwischen bis 300m hohen Anlagen zur Wohnbebauung (erm\u00f6glicht durch \u00a7 249 Abs. 10 BauGB), kaufen die Projektierer H\u00e4user von Anwohnern auf, die anschlie\u00dfend nicht mehr bewohnt werden. So wird die Ver\u00f6dung ganzer Landstriche riskiert und die Immobilienwertverluste der Anwohner steigen \u00fcberproportional. \r\n\r\n4.\tIm Sinne des Umwelt-, Natur- und Klimaschutzes sowie der Sicherung von Lebensqualit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum sind anstatt \u201eBeschleunigungsgebieten\u201c f\u00fcr den Ausbau wichtige Tabu-Kriterien zu definieren: \r\n\r\n\r\n\uf0d8\tKeine Windkraftanlagen in W\u00e4ldern \r\n\uf0d8\tKeine Windkraftanlagen in Landschaftsschutzgebieten, Naturschutzgebieten, Bioph\u00e4renreservaten, Natura 2000Gebieten, Hotspot der biologischen Vielfalt, Nationalparken, Naturparken \r\n\uf0d8\tAbst\u00e4nde zu gesch\u00fctzten Horsten nach Vorgaben des Fachpapiers \u201eHelgol\u00e4nder Papier\u201c einhalten\r\n\uf0d8\tEinhaltung der EU-Vogelschutzrichtlinie \r\n\uf0d8\tF\u00fcr Photovoltaikanlagen d\u00fcrfen keine weiteren Freifl\u00e4chen geopfert werden. Es gibt reichlich ungenutzte, versiegelte Fl\u00e4chen. \r\n\uf0d8\tEinhaltung von den Anlagenh\u00f6hen Rechnung tragenden Mindestabst\u00e4nden zur Wohnbebauung und Ausschluss extremer optischer Bedr\u00e4ngung (\u201e10H\u201c).\r\n\r\n5.\tStatt eines Monitorings zum Stand der Ausweisung von Beschleunigungs-gebieten bedarf es eines Monitorings zu den Umweltauswirkungen des massiven Ausbaus der Wind- und Photovoltaikfreifl\u00e4chenanlagen. \r\n\r\nNur eine Reduzierung der Ausbauziele und Privilegien f\u00fcr Wind- und Solaranlagen erm\u00f6glicht eine ressourcensparende und effiziente Technologieentwicklung. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIch bitte um Eingangsbest\u00e4tigung und dar\u00fcber informiert zu werden, wie der weitere Gang des Verfahrens ist.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\nRainer Ebeling\r\nVorstand Vernunftkraft (B\u00fcroleiter) und Regionalrat Uckermark\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/42/0e/267142/Stellungnahme-Gutachten-SG2404120001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000370",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "An das\r\nBundesministerium\r\nf\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\nReferat III B 2\r\nScharnhorststra\u00dfe 34-37\r\n10115 Berlin\r\nPer E-Mail an: buero-IIIB6@bmwk.bund.de, SI3@bmwsb.bund.de und GII2@bmuv.bund.de\r\n\r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie\r\n\t\t\t\t\t\t\r\n      Berlin, den 11. April 2024\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\nwir bedanken uns f\u00fcr die Einbeziehung und \u00fcbermitteln im Folgenden \r\nunsere Stellungnahme zu o.g. Gesetzentwurf.\r\n\r\nStellungnahme\r\nBereits die im Entwurf genannte EU-Richtlinie f\u00fcr die verpflichtende Ausweisung von \u201eBeschleunigungsgebieten\u201c halten wir falsch. Mit dem vorliegenden Gesetz-entwurf w\u00fcrde ein Folgefehler begangen:\r\nDie geringe Energiedichte der im Entwurf erw\u00e4hnten Technologien bedingt einen gegen\u00fcber anderen Energieformen vielfach h\u00f6heren Fl\u00e4chenbedarf. Da sie in den letzten Jahren bereits stark ausgebaut wurden, sind konfliktarme Fl\u00e4chen \u2013 insbesondere f\u00fcr die Windenergie \u2013 l\u00e4ngst erschlossen. Somit nehmen die Konflikte mit dem Arten- und Biotopschutzes, dem Anwohnerschutz und dem Denkmalschutz bei weiterem Ausbau zwangsl\u00e4ufig immer mehr zu. Eine \u201eBeschleunigung \u201c intensiviert diese Konflikte erneut. So sieht der Gesetzentwurf umfangreiche \u00c4nderungen an bestehendem Umwelt-, Natur- und Denkmalschutz-recht vor, die allesamt darauf hinauslaufen, Konflikte einseitig zu Gunsten des Ausbaus von Wind- und Solarenergie zu \u201el\u00f6sen\u201c bzw. weg zu definieren. \r\nDie Ausweisung von \u201eBeschleunigungsgebieten f\u00fcr erneuerbare Energien\u201c \u2013 wie in der Richtlinie und in diesem Gesetzentwurf angelegt - impliziert zwingend eine weitere Schw\u00e4chung der Schutzg\u00fcter Landschaft, Natur, Artenschutz sowie Denkmalschutz. Dabei steht den durch den Gesetzentwurf erm\u00f6glichten Sch\u00e4digungen von Fauna, Flora, Landschaft und Kulturg\u00fctern kein relevanter energiewirtschaftlicher oder klimaschutzwirksamer Nutzen gegen\u00fcber. \r\nDie energiewirtschaftliche Fehlorientierung sei anhand des Geschehens am Strommarkt skizziert: \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAbb. 1: Zeitlicher Verlauf der Einspeisung aller deutschen PV- (gelb) und Windkraftanlagen (blau) sowie des Stromverbrauchs (braun) in Deutschland, M\u00e4rz 2024\r\nAbb. 1 zeigt die installierte Leistung der Wind- und Solaranlagen \u2013 aktuell 155 GW \u2013 als hellgr\u00fcne Hintergrundfl\u00e4che. Die tats\u00e4chliche Einspeisung der Anlagen ist in blau (Wind) bzw. gelb (PV) sowie der Stromverbrauch (braun) im Verlauf des M\u00e4rz 2024 abgetragen: An einigen Stunden deckten die beiden \u201ebeschleunigt auszubauenden\u201c Technologien einen betr\u00e4chtlichen Teil des Strombedarfs \u2013 an anderen Stunden lieferten sie so gut wie nichts, sodass der Strombedarf fast vollst\u00e4ndig durch konventionelle Kraftwerke (im In- oder Ausland) gedeckt werden musste. Die Einspeisung schwankte zwischen 38,8% und 0,8% der installierten Kapazit\u00e4t. Diese Schwankungen wurden/werden mit dem Ausbau immer gr\u00f6\u00dfer. Sie auszugleichen und die Netzstabilit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten, wurde/wird mit dem Ausbau immer schwieriger und damit teurer (vgl. Redispatch-Kosten).  Abb. 2. zeigt, wie sich \u2013 bei gleichem Verbrauchsmuster und gleichen Wetterverh\u00e4ltnissen \u2013 die Situation nach beschleunigtem Ausbau auf 400 GW darstellen w\u00fcrde: \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAbb. 2: Zeitlicher Verlauf der Einspeisung aller deutschen PV- (gelb) und Windkraftanlagen an Land (blau) bzw. auf See (hellblau) bei plangem\u00e4\u00df erh\u00f6hter Kapazit\u00e4t und gleichem Stromverbrauch (braun) \r\n\r\nBei auf 400 GW erh\u00f6hter Erzeugungskapazit\u00e4t h\u00e4tte die EE-Stromerzeugung an vielen Tagen und Stunden weit \u00fcber dem Bedarf gelegen \u2013 diesen aber an anderen Tagen und Stunden weiterhin nicht ansatzweise gedeckt. Die unl\u00e4ngst vom Bundesrechnungshof ger\u00fcgten Fehlentwicklungen (Strompreise, Versorgungs-sicherheit) w\u00e4ren erheblich verst\u00e4rkt. Energiewirtschaftlich ist daher keine Beschleunigung, sondern eine Entschleunigung geboten.\r\nDie klimaschutzpolitische Fehlorientierung ergibt sich aus der Ineffizienz des einseitig auf den forcierten Ausbau weniger Technologien fokussierten Ansatzes bei Vernachl\u00e4ssigung g\u00fcnstigerer Alternativen (mangelnde Technologieoffenheit), der Ausblendung systemischer Zusammenh\u00e4nge (vgl. \u201egr\u00fcnes Paradoxon\u201c) und der Inkaufnahme kontraproduktiver Wirkungen (Degradierung von Biotopen, Aufgabe von Kohlenstoffsenken, Erh\u00f6hung der Verletzlichkeit von \u00d6kosystemen durch den EE-Ausbau sowie durch Umweltzerst\u00f6rungen in den Herkunftsl\u00e4ndern der in hohem Umfang ben\u00f6tigten Rohstoffe u.v.m.). \r\nInsofern kann die Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs nicht nachvollzogen werden. \r\n\r\nEinige konkrete Punkte m\u00f6chten wir vorbringen:\r\n1.\tUmweltpr\u00fcfungen nur auf Basis vorhandener Daten durchzuf\u00fchren, halten wir f\u00fcr falsch. Geeignete avifaunistische Daten \u00fcber Vorkommen gesch\u00fctzter Arten sind kaum vorhanden und unterliegen st\u00e4ndiger Ver\u00e4nderung. Aufgrund der geringen Datengrundlage w\u00fcrde der im Entwurf vorgesehene Ansatz das T\u00f6tungsverbot aushebeln. Siehe dazu:\r\nV\u00f6gel in Europa 4: die vierte Bewertung der Arten von europ\u00e4ischer Bedeutung Online ver\u00f6ffentlicht von Cambridge University Press: 30. Juni 2023\r\nVon den Autoren Ian J. Burfield, Claire A. Rutherford, Eresha Fernando, Hannah Grice, Alexa Piggott, Rob W. Martin, Mark Balman, Michael I. Evans und Anna Staneva\r\nZusammenfassung\r\nDies ist die vierte umfassende Bewertung des Populationsstatus aller wildlebenden Vogelarten in Europa. Er identifiziert Arten, die f\u00fcr die Erhaltung Europas von Bedeutung sind, so dass Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung ihres Zustands ergriffen werden k\u00f6nnen. Die Arten werden nach ihrem globalen Aussterberisiko, der Gr\u00f6\u00dfe und Entwicklung ihrer europ\u00e4ischen Population und ihres Verbreitungsgebiets sowie der globalen Verantwortung Europas f\u00fcr sie kategorisiert. Von den 546 bewerteten Arten sind 207 (38 %) SPECs: 74 (14 %) von globaler Bedeutung (SPEC 1); 32 (6 %) von europ\u00e4ischem Interesse, die sich auf Europa konzentrieren (SPEC 2); und 101 (18 %) von europ\u00e4ischem Interesse, aber nicht in Europa konzentriert (SPEC 3). Der Anteil der SPECs ist seit 1994 in allen vier Bewertungen \u00e4hnlich geblieben (38\u201343 %), aber die Zahl der SPEC 1-Arten von globaler Bedeutung hat sich verdreifacht. Zu den 44 Arten, die in der dritten Bewertung (2017) als Nicht-SPECs bewertet wurden, geh\u00f6ren mehrere Watv\u00f6gel, Greifv\u00f6gel und Sperlingsv\u00f6gel, die in arktischen, borealen oder alpinen Regionen br\u00fcten, was die wachsende Bedeutung Nordeuropas und der Berg\u00f6kosysteme f\u00fcr den Vogelschutz unterstreicht. Zu den 62 Arten, die 2017 als SPECs eingestuft wurden, aber hier als Nicht-SPECs eingestuft wurden, geh\u00f6ren verschiedene gro\u00dfe Wasserv\u00f6gel und Greifv\u00f6gel, die sich aufgrund von Schutzma\u00dfnahmen erholen. Seit 1994 ist die Zahl der besonders gesch\u00fctzten Arten (aufgef\u00fchrt in Anhang I der EU-Vogelschutzrichtlinie), die als SPEC eingestuft sind, um 33 % gesunken, w\u00e4hrend die Zahl der jagdbaren Arten (Anhang II), die als SPEC eingestuft werden, um 56 % gestiegen ist. Die zuvor identifizierten groben Muster sind nach wie vor offensichtlich: 100 Arten wurden in allen vier Bewertungen als SPECs eingestuft, darunter zahlreiche Ackerland- und Steppenv\u00f6gel, Enten, Watv\u00f6gel, Greifv\u00f6gel, Seev\u00f6gel und Langstreckenzieher. Viele ihrer Populationen sind stark dezimiert oder nehmen weiter ab und/oder schrumpfen in ihrem Verbreitungsgebiet. In Europa gibt es immer noch 3,4 bis 5,4 Milliarden Brutv\u00f6gel, aber es sind weitere Ma\u00dfnahmen erforderlich, um die Verluste zu stoppen und umzukehren.\r\n\r\nDer vorgesehene Verzicht auf Umweltpr\u00fcfung und artenschutzrechtliche Pr\u00fcfungen im Genehmigungsverfahren verst\u00f6\u00dft gegen die EU-Richtlinie zum Erhalt und F\u00f6rderung der Biodiversit\u00e4t. Sich nur auf vorhandene, regelm\u00e4\u00dfig l\u00fcckenhafte, Daten zu beziehen, ist unzureichend. Mindestens muss eine Korrektur durch nachtr\u00e4gliche Auflagen oder Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich sein. \r\n\r\nMit Urteil vom 19. Dezember 2023 (Az. 7 C 4.22) hat sich das Bundesverwaltungs-gericht ausf\u00fchrlich zur Frage ge\u00e4u\u00dfert, ob naturschutzbeh\u00f6rdliche Anordnungen gegen\u00fcber Betreibern bestandskr\u00e4ftig immissionsschutzrechtlich genehmigter Anlagen bei nachtr\u00e4glicher Feststellung von artenschutzrechtlichen Konflikten erlassen werden d\u00fcrfen. Diese wurde bejaht. Insoweit f\u00fchrt der vorliegende Gesetzentwurf mit einer \u201eBelohnung\u201c nachl\u00e4ssiger Artenschutzerhebung zu einer hohen Verunsicherung, weil sehr wahrscheinlich dann im Nachhinein durch eine Objektivierung des tats\u00e4chlichen Artenbestandes erhebliche Auflagen auf die Projektierer und Betreiber zukommen werden.\r\n\r\nAndere Umweltbelange wie Biotopschutz, Wasserschutz, etc. erfordern ebenfalls weiterhin vertiefte Pr\u00fcfungen.\r\n\r\n2.\tDurch \u201egeeignete Minderungsma\u00dfnahmen\u201c soll das T\u00f6tungsverbot aufgehoben werden. Minderungsma\u00dfnahmen bedeuten letztendlich immer Qualit\u00e4ts-verluste f\u00fcr die Lebensr\u00e4ume und eine Einschr\u00e4nkung des T\u00f6tungsverbots. Wir lehnen dies entschieden ab. Es ist widerspr\u00fcchlich, auf der einen Seite die Anordnung von Ma\u00dfnahmen zum Schutz der f\u00fcr die Wahrung der Erhaltungsziele wesentlichen Arten und Lebensr\u00e4ume zu fordern und auf der anderen Seite Beeintr\u00e4chtigungen jener Erhaltungsziele und Lebensr\u00e4ume explizit zuzulassen. \r\n \r\n3.\tBereits aktuelle Regionalpl\u00e4ne f\u00fchren zu einer \u00dcberfrachtung ganzer Landkreise durch Windkraftanlagen. So werden aktuell in Deutschland Regionen mit \u00fcber 6% Windfl\u00e4che inklusive der Ausdehnung einzelner Windfelder von 10km ausgewiesen. Bereits jetzt werden definierte Windfl\u00e4chen durch Zusatzfl\u00e4chen in den Gemeinden ausgeweitet, was jede Windplanung konterkariert. Mehr dazu hier. Es entstehen \u201epotemkinsche D\u00f6rfer\u201c, d.h. wegen der hohen Anzahl und Dichte der inzwischen bis 300m hohen Anlagen zur Wohnbebauung (erm\u00f6glicht durch \u00a7 249 Abs. 10 BauGB), kaufen die Projektierer H\u00e4user von Anwohnern auf, die anschlie\u00dfend nicht mehr bewohnt werden. So wird die Ver\u00f6dung ganzer Landstriche riskiert und die Immobilienwertverluste der Anwohner steigen \u00fcberproportional. \r\n\r\n4.\tIm Sinne des Umwelt-, Natur- und Klimaschutzes sowie der Sicherung von Lebensqualit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum sind anstatt \u201eBeschleunigungsgebieten\u201c f\u00fcr den Ausbau wichtige Tabu-Kriterien zu definieren: \r\n\r\n\r\n\uf0d8\tKeine Windkraftanlagen in W\u00e4ldern \r\n\uf0d8\tKeine Windkraftanlagen in Landschaftsschutzgebieten, Naturschutzgebieten, Bioph\u00e4renreservaten, Natura 2000Gebieten, Hotspot der biologischen Vielfalt, Nationalparken, Naturparken \r\n\uf0d8\tAbst\u00e4nde zu gesch\u00fctzten Horsten nach Vorgaben des Fachpapiers \u201eHelgol\u00e4nder Papier\u201c einhalten\r\n\uf0d8\tEinhaltung der EU-Vogelschutzrichtlinie \r\n\uf0d8\tF\u00fcr Photovoltaikanlagen d\u00fcrfen keine weiteren Freifl\u00e4chen geopfert werden. Es gibt reichlich ungenutzte, versiegelte Fl\u00e4chen. \r\n\uf0d8\tEinhaltung von den Anlagenh\u00f6hen Rechnung tragenden Mindestabst\u00e4nden zur Wohnbebauung und Ausschluss extremer optischer Bedr\u00e4ngung (\u201e10H\u201c).\r\n\r\n5.\tStatt eines Monitorings zum Stand der Ausweisung von Beschleunigungs-gebieten bedarf es eines Monitorings zu den Umweltauswirkungen des massiven Ausbaus der Wind- und Photovoltaikfreifl\u00e4chenanlagen. \r\n\r\nNur eine Reduzierung der Ausbauziele und Privilegien f\u00fcr Wind- und Solaranlagen erm\u00f6glicht eine ressourcensparende und effiziente Technologieentwicklung. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIch bitte um Eingangsbest\u00e4tigung und dar\u00fcber informiert zu werden, wie der weitere Gang des Verfahrens ist.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\nRainer Ebeling\r\nVorstand Vernunftkraft (B\u00fcroleiter) und Regionalrat Uckermark\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}