{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-04T13:19:36.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-11T15:11:39.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T09:52:53.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37169,
                "validFromDate": "2024-06-27T09:52:53.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15561,
                "validFromDate": "2023-04-28T10:07:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T09:52:53.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9985,
                "validFromDate": "2022-07-04T13:19:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-28T10:07:15.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Aufbauend auf Erfahrungen und Daten aus ihren medizinischen Projekten im In- und Ausland setzt sich die Organisation \u00c4rzte der Welt e. V. gegen\u00fcber politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen ein f\u00fcr die Verwirklichung des Menschenrechts auf Gesundheit und f\u00fcr die Erreichung von universeller Gesundheitsversorgung als Teil der Nachhaltigen Entwicklungsziele. Schwerpunkte der Interessensvertretung liegen beim Zugang zu Gesundheitsversorgung f\u00fcr alle Menschen in Deutschland und beim weltweit gerechten Zugang zu Arzneimitteln. \r\nT\u00e4tigkeitsfelder der Interessensvertretung sind Briefe an und Gespr\u00e4che mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, Veranstaltungsorganisation und Kampagnen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Humanit\u00e4re Hilfe "
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3d/17/317260/Pruefungsbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d3/d9/317259/Verhaltenskodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 5560001,
            "to": 5570000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 200001,
            "to": 210000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Landsberger Str.",
            "streetNumber": "428",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "81241"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@aerztederwelt.org",
            "nationalAdditional1": "\u00c4rzte der Welt e.V.",
            "nationalAdditional2": "Berlin Global Village",
            "phoneNumber": "+493026557791",
            "street": "Am Sudhaus",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12053"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@aerztederwelt.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498945230810",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.aerztederwelt.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "Offe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Janina",
                "lastName": "Gach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fran\u00e7ois",
                "lastName": "De Keersmaeker ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schwick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Birgit",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Spiewok ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Bader",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 81,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 81
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "VENRO Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe deutscher Nichtregierungsorganisationen e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Plattform Globale Gesundheit"
            },
            {
                "membership": "AG Transparenz"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "\u00c4rzte der Welt e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Landeshauptstadt M\u00fcnchen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4430001,
                    "to": 4440000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 21740001,
                    "to": 21750000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 700001,
                    "to": 710000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Landeshauptstadt Stuttgart",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004153/37169",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T09:52:53.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0c/0d/317265/Lobbyregister-Detailansicht-R004153-2024-06-27_09-52-53.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T09:52:53.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 37169,
    "registerNumber": "R004153",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AsylbLG",
                        "title": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylblg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 2",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Zweites Buch (II) - B\u00fcrgergeld, Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. Dezember 2003, BGBl. I S. 2954)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_2"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 12",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Zw\u00f6lftes Buch (XII) - Sozialhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes vom 27. Dezember 2003, BGBl. I S. 3022)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_12"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "1. Auf- und Ausbau von niedrigschwelligen Prim\u00e4rversorgungsstrukturen mit multiprofessionellen Teams, in denen Gemeinwesenarbeit, Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention eine wichtige Rolle spielen und die frei sind von kommerziellen Interessen. \r\n\r\n2. Gesetzliche Ausschl\u00fcsse von der Krankenversicherung abschaffen.\r\n\r\n3. Bundesweite Einrichtung von Clearingstellen und eines Behandlungsfonds f\u00fcr Menschen ohne Krankenversicherung. \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0234-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "234/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-gesundheitsversorgung-in-der-kommune-gesundheitsversorgungsst%C3%A4rkungsgesetz-gvsg/312308",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz - GVSG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006863",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/8c/317261/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260193.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006863",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\n\r\n\u00c4rzte der Welt ist eine humanit\u00e4re Organisation, die sich in Deutschland und weltweit daf\u00fcr einsetzt, dass alle Menschen ihr Menschenrecht auf Zugang zu Gesundheitsversorgung verwirklichen k\u00f6nnen. In medizinischen Anlaufstellen und Behandlungsbussen bieten wir Menschen, die keinen oder nur eingeschr\u00e4nkten Zugang zu Gesundheitsversorgung haben, \u00fcber ehrenamtliche \u00c4rzte und \u00c4rztinnen niedrigschwellig medizinische Grundversorgung und beraten sie zu M\u00f6glichkeiten der (Re-)Integration ins Regelsystem. \r\n\r\nZu den Klient*innen geh\u00f6ren Menschen ohne Krankenversicherung oder mit Beitragsschulden, erwerbslose EU-B\u00fcrger*innen, Asylsuchende, Menschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus, Wohnungslose und andere Menschen in prek\u00e4ren Lebenssituationen. Es handelt sich um Menschen, die aufgrund unterschiedlichster Barrieren, wie finanzieller, organisatorischer und sprachlicher H\u00fcrden, aufgrund von Diskriminierung oder aufenthaltsrechtlichen Konsequenzen von gesundheitlicher Versorgung und Angeboten des Regelsystems ausgeschlossen sind. Sie leiden zudem h\u00e4ufig unter krankmachenden Wohn- und Arbeitsbedingungen.\r\n\r\nDen urspr\u00fcnglichen Vorsto\u00df des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit mit dem Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz Angebote der niedrigschwelligen Gesundheitsversorgung zu schaffen, die insbesondere auch sozial benachteiligte Menschen erreichen sollten, haben wir als wichtigen Schritt der Bundesregierung erachtet, ihrer staatlichen Pflicht gerecht zu werden, einen diskriminierungsfreien Zugang zu Gesundheitsversorgung f\u00fcr alle in Deutschland lebenden Menschen zu schaffen. Dass die Kernelemente des urspr\u00fcnglich geplantes Gesetzespakets - Gesundheitskioske, Prim\u00e4rversorgungszentren und Gesundheitsregionen - vollst\u00e4ndig aus dem Referentenentwurf gestrichen wurden, bedauern wir sehr. \r\n\r\nDenn auch, wenn die Konzepte auch aus unserer Sicht noch verbesserungsw\u00fcrdig waren und marginalisierte Bev\u00f6lkerungsgruppen noch nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt hatten, waren sie doch ein l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliger erster Schritt auf dem Weg zu einer niedrigschwelligeren Prim\u00e4rversorgung und hatten gute Ansatzpunkte. Dazu geh\u00f6rten unter anderem, dass zumindest im Konzept der Gesundheitskioske der Zugang auch f\u00fcr Nicht-Versicherte und Menschen mit Sprachbarrieren Ber\u00fccksichtigung fand und dass das Konzept vorsah, auch aufsuchende Angebote zu erm\u00f6glichen sowie auf lokale Bedarfe einzugehen. Als sinnvolle Ma\u00dfnahmen erachten wir auch das Schaffen von Strukturen f\u00fcr die enge Vernetzung zwischen \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst, Versorgungs- und Beratungsangeboten sowie mit weiteren Akteur*innen im Stadtteil bzw. in der Region und die explizite Einbeziehung von Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention in die Konzepte .\r\n\r\nWir bedauern die verpasste Chance, bestehende Versorgungsl\u00fccken zu schlie\u00dfen und Gesundheitsversorgung insgesamt niedrigschwelliger und zug\u00e4nglich auch f\u00fcr benachteiligte Bev\u00f6lkerungsgruppen zu gestalten. Dieses Ziel sollte im Rahmen einer Gesetzesreform zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung nicht \u00fcber Bord geworfen werden. \r\n\r\nBasierend auf unserer langj\u00e4hrigen Erfahrung in der Gestaltung niedrigschwelliger Versorgungs- und Beratungsangebote sprechen wir uns daher daf\u00fcr aus, dass folgende Aspekte im Rahmen des parlamentarischen Verfahrens erneut diskutiert werden und in ein Gesetz zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung Eingang finden: \r\n\r\n-\tUm gesundheitliche Versorgung niedrigschwelliger f\u00fcr alle zu gestalten, sollten bundesweit Regionen und Stadtteilen mit einem hohen Anteil an sozial benachteiligten Personen oder in strukturell benachteiligten Regionen Gesundheitszentren nach dem Vorbild des Gesundheitskollektivs Berlin oder der Poliklinik Veddel Hamburg eingerichtet und langfristig finanziert werden, in denen Gemeinwesenarbeit, Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention eine zentrale Rolle spielt und in denen die Beratung und Versorgung durch multiprofessionelle Teams erfolgt, weil \u00c4rzt*innen, Pflegefachpersonen, Sozialarbeiter*innen und weitere Gesundheitsberufe unter einem Dach und in einer gemeinsamem gemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4gerform zusammenarbeiten und Leistungen aus verschiedenen Sozialgesetzb\u00fcchern abrechnen k\u00f6nnen. Um den sozialen Determinanten von Gesundheit ausreichend Sorge zu tragen, erachten wir diese interprofessionelle Zusammenarbeit f\u00fcr zentral. Neben pflegerischer und medizinischer, ist daher sozialarbeiterische und psychosoziale Kompetenz im Personalkonzept von Versorgungsstrukturen zu ber\u00fccksichtigen, um den komplexen (gesundheitlichen) Problemlagen von Menschen in prek\u00e4ren Lebenssituationen gerecht zu werden und Klient*innen z.B. zu ihren Anspr\u00fcchen in Bezug auf Gesundheitsleistungen beraten und bei ihrer Durchsetzung unterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen. \r\n\r\n-\tUm Zugang zu Gesundheitsversorgung f\u00fcr alle sicherzustellen, sollten Clearingstellen f\u00fcr Gesundheit mit der M\u00f6glichkeit zur \u00dcbernahme von Behandlungskosten (z. B. finanziert durch einen durch den Bund finanzierten Behandlungsfonds) bundesweit fl\u00e4chendeckend etabliert werden, um notwendige medizinische Versorgung im Regelsystem akut sicherzustellen und Betroffene beratend dabei zu unterst\u00fctzen, Leistungsanspr\u00fcche und Krankenversicherung (wieder) herzustellen. Dies ist notwendig, solange bundesgesetzliche Ausschl\u00fcsse von Krankenversicherung und Einschr\u00e4nkungen im Zugang zu Gesundheitsleistungen f\u00fcr einige Bev\u00f6lkerungsgruppen (darunter Menschen mit Schulden, Asylsuchende, Migrant*innen ohne g\u00fcltigen Aufenthaltstitel, etc.) fortbestehen.\r\n\r\n-\tUm eine bedarfsgerechte Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hrleisten, bedarf es einer guten Verst\u00e4ndigung. F\u00fcr die Beratung und Versorgung von Menschen ohne ausreichende Deutschkenntnisse muss daher die Verf\u00fcgbarkeit und Finanzierung qualifizierter Sprachmittlung gew\u00e4hrleistet werden. Das Koalitionsvorhaben zur Einf\u00fchrung von Sprachmittlungsanspr\u00fcchen sollte schnellstm\u00f6glich und noch mit diesem Gesetzesvorhaben auf den Weg gebracht werden.\r\n\r\n-\tUm Doppelstrukturen, Versorgungsl\u00fccken und Ineffizienz zu vermeiden, sollten koordinierende Instanzen innerhalb des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes (\u00d6GD) eingerichtet und finanziert werden, die bestehende Gesundheitsdienste, psychosoziale Angebote und niedrigschwellige Versorgungsstrukturen planen und weiterentwickeln, miteinander vernetzen und aufeinander abstimmen, wie zum Beispiel Gesundheitskonferenzen oder Gesundheitsregionen. \r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylbLG",
                        "title": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylblg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "1. Keine Verl\u00e4ngerung des Bezugszeitraums von Leistungen nach AsylbLG von 18 auf 36 Monate\r\n2. Anspruch auf Gesundheitsleistungen gem\u00e4\u00df Leistungskatalog der GKV f\u00fcr Gefl\u00fcchtete gesetzlich verankern\r\n3. Einf\u00fchrung elektronischer Gesundheitskarte f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in allen Bundesl\u00e4ndern\r\n4. Anspruch auf qualifizierte Sprachmittlung gesetzlich verankern\r\n5. EU-Aufnahmerichtlinie fl\u00e4chendeckend und systematisch umsetzen\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0021-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "21/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-r%C3%BCckf%C3%BChrung-r%C3%BCckf%C3%BChrungsverbesserungsgesetz/305371",
                        "title": "Gesetz zur Verbesserung der R\u00fcckf\u00fchrung (R\u00fcckf\u00fchrungsverbesserungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006864",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/14/317263/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210031.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006864",
                        "regulatoryProjectTitle": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Abbau von B\u00fcrokratie in der Gesundheitsversorgung von Leistungsbeziehenden nach Asylbewerberleistungsgesetz\r\n\r\n\u00c4rzte der Welt engagiert sich seit 2006 in der gesundheitlichen Versorgung und Beratung gefl\u00fcchteter Menschen in Deutschland. Wir erleben in unseren Projekten, wie die Einschr\u00e4nkungen durch \u00a7 4 AsylbLG (und \u00d6ffnung durch \u00a7 6 AsylbLG) und das in einigen Bundesl\u00e4ndern immer noch etablierte Papierkrankenscheinsystem zu enormem administrativen und b\u00fcrokratischen Aufwand, Un\u00fcbersichtlichkeit, Unklarheit und Unsicherheit bei allen Beteiligten (Gefl\u00fcchteten, \u00c4rzt*innen, Beh\u00f6rdenmitarbeitenden) sowie zu bedenklich gro\u00dfem Raum f\u00fcr Interpretation und Willk\u00fcr und damit letztlich zu erheblichen Barrieren im Zugang zu notwendiger medizinischer Versorgung f\u00fcr zahlreiche gefl\u00fcchtete Menschen f\u00fchren . Die Gesundheitsversorgung von Gefl\u00fcchteten entspricht zumindest in den L\u00e4ndern ohne elektronische Gesundheitskarte nicht dem Bedarf. Verschiedene internationale Menschenrechtsgremien haben Deutschland diesbez\u00fcglich bereits ger\u00fcgt . Au\u00dferdem zeigen Studien, dass die Einschr\u00e4nkungen im Zugang zu medizinischer Versorgung teurer sind als der Zugang entsprechend des Leistungskatalogs der gesetzlichen Krankenkassen , .\r\n\r\nDie wissenschaftliche Evidenz zeigt eindeutig, dass die Einf\u00fchrung der elektronischen Gesundheitskarte f\u00fcr Gefl\u00fcchtete den Zugang zu Gesundheitsversorgung f\u00fcr Asylsuchende erheblich erleichtert, damit positive Effekte auf die Gesundheit gefl\u00fcchteter Menschen hat sowie eine erhebliche Entlastung f\u00fcr die Leistungserbringenden darstellt .\r\n\r\nDie Bundesregierung hat dies bereits erkannt und im Koalitionsvertrag die Absicht erkl\u00e4rt: \u201eWir wollen den Zugang f\u00fcr Asylbewerberinnen und Asylbewerber zur Gesundheitsversorgung unb\u00fcrokratischer gestalten. Minderj\u00e4hrige Kinder sind von Leistungseinschr\u00e4nkungen bzw. -k\u00fcrzungen auszunehmen.\u201c\r\n\r\nDer Bezugszeitraum f\u00fcr Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz wurde k\u00fcrzlich verl\u00e4ngert von 18 auf 36 Monate. Das bedeutet, dass gefl\u00fcchtete Menschen nun doppelt so lang unter un\u00fcbersichtlichen, b\u00fcrokratischen Vorg\u00e4ngen und einer unzureichenden Gesundheitsversorgung leiden werden. Dies ist aus medizinischer Sicht h\u00f6chst bedenklich, denn so k\u00f6nnte sich der Gesundheitszustand vieler Gefl\u00fcchteter massiv verschlechtern und bestehende gesundheitliche Probleme k\u00f6nnten sich langfristig versch\u00e4rfen. Die Verl\u00e4ngerung bedeutet aber auch, dass effektiv mehr Menschen unter die Regelung fallen und Beh\u00f6rden, \u00c4mter und auch Arztpraxen insgesamt mehr Menschen innerhalb dieses b\u00fcrokratischen Sondersystems verwalten, betreuen und versorgen m\u00fcssen. Der Verwaltungsaufwand wird sich voraussichtlich erh\u00f6hen. Eine Umsetzung des sowieso im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigten Vorhabens ist vor diesem Hintergrund noch dringlicher geworden. \r\n\r\nZu beachten gilt in diesem Zusammenhang auch, dass Menschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus ebenfalls unter das Asylbewerberleistungsgesetz fallen und somit Anspruch auf entsprechende Gesundheitsleistungen haben. Auch f\u00fcr diese Anspruchsgruppe gilt es einen Zugang zu den ihnen zustehenden Leistungen zu er\u00f6ffnen. Hierf\u00fcr m\u00fcssen die Meldepflicht nach \u00a7 87 Aufenthaltsgesetz sowie der Datenabgleich nach \u00a7 11 AsylbLG angepasst werden, damit Beh\u00f6rden bei der Pr\u00fcfung und Gew\u00e4hrung von Gesundheitsleistungen nicht l\u00e4nger verpflichtet sind \u2013 entgegen bestehender Datenschutzgrundrechte \u2013 Informationen, die zum Zweck der Existenzsicherung aufgenommen werden, zum Zweck der Migrationskontrolle an Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden weiterzuleiten. Diese Regelung verhindert aktuell den Zugang zu medizinischer Versorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere. Auch dieser Missstand wurde bereits von der Bundesregierung anerkannt und eine \u00c4nderung im Koalitionsvertrag vorgesehen: \u201eDie Meldepflichten von Menschen ohne Papiere wollen wir \u00fcberarbeiten, damit Kranke nicht davon abgehalten werden, sich behandeln zu lassen.\u201c\r\n\r\nUnsere konkreten Empfehlungen\r\n-\tAbschaffung des eingeschr\u00e4nkten Anspruchs auf Gesundheitsleistungen nach \u00a7 4 AsylbLG (klar definierter Anspruch auf alle notwendigen Gesundheitsleistungen analog zum GKV-Leistungskatalog ).\r\n-\tBundesweite Einf\u00fchrung einer elektronischen Gesundheitskarte (oder eines anderweitigen elektronischen Dokumentes, das die Abrechnung von Gesundheitsleistungen in Arztpraxen, Kliniken, usw. erm\u00f6glicht).\r\n-\tAusnahme von den \u00dcbermittlungspflichten (\u00a7 87 AufenthG und \u00a7 11 AsylbLG) der \u00f6ffentlichen Stellen, wenn sie Leistungen zur Sicherung der Gesundheit sowie bei Krankheit, Schwangerschaft und Geburt erbringen oder gew\u00e4hren.\r\n\r\nHintergrund und Erl\u00e4uterung - Die Probleme im Einzelnen:\r\n\u00a7 4 AsylbLG beschr\u00e4nkt die Leistungen zum Erhalt der Gesundheit f\u00fcr Leistungsbeziehende auf eine notd\u00fcrftige Versorgung von akuter Erkrankung, Schmerzzust\u00e4nden, bei Schwangerschaft und Geburt sowie Schutzimpfungen. Dar\u00fcberhinausgehende Behandlungen z. B. von chronischen Erkrankungen, Krankenhausbehandlungen, ambulante Operationen, Psychotherapie und Physiotherapie m\u00fcssen gesondert beantragt werden und k\u00f6nnen, wenn sie zum Erhalt der Gesundheit unerl\u00e4sslich sind, nach \u00a7 6 AsylbLG gew\u00e4hrt werden. \r\n\r\n\u2022\tUneinheitlichkeit und Un\u00fcbersichtlichkeit: Wie Asylsuchende diese Anspr\u00fcche geltend machen k\u00f6nnen ist bundesweit und sogar innerhalb der Bundesl\u00e4nder sehr unterschiedlich ausgestaltet. In einigen Bundesl\u00e4ndern und Kommunen erhalten Gefl\u00fcchtete ab Registrierung eine elektronische Gesundheitskarte. In anderen ist f\u00fcr einen Arztbesuch ein Behandlungsschein in Papierform n\u00f6tig. Wie Leistungsberechtigte diesen erhalten ist auch innerhalb der Bundesl\u00e4nder (in unserer Erfahrung Bayern) sehr unterschiedlich geregelt: manche Landkreise schicken einmal pro Quartal einen Schein zu, in anderen kann der Krankenbehandlungsschein postalisch beantragt werden, in wieder anderen muss er pers\u00f6nlich durch Vorsprache im Amt beantragt werden. Die Krankenscheine werden f\u00fcr unterschiedlich lange Zeitr\u00e4ume, Behandlungsumf\u00e4nge, r\u00e4umliche Geltungsbereiche ausgestellt. Diese Uneinheitlichkeit erschwert auch die Beratung durch das Unterst\u00fctzungssystem und behandelnde \u00c4rzt*innen.\r\n\r\n\u2022\tAuch wegen fehlender Information, Aufkl\u00e4rung, Unterst\u00fctzung und Sprachmittlung werden notwendige Krankenbehandlungsscheine teilweise gar nicht oder viel zu sp\u00e4t beantragt. Unter Umst\u00e4nden dauert es lange bis ein Termin zur Beantragung eines Behandlungsscheins frei ist oder dieser aufgrund der langwierigen beh\u00f6rdlichen Vorg\u00e4nge ausgestellt wird. Dadurch kommt es h\u00e4ufig zu starken Verz\u00f6gerungen von Diagnostik und Behandlung und unn\u00f6tigen Verschlimmerungen, Chronifizierungen und Weiter\u00fcbertragung von Krankheiten.  \r\n\r\n\u2022\tUnklarheit bezgl. des Anspruchs und der abrechenbaren Leistungen: Aufgrund der vagen Regelung durch \u00a7\u00a7 4 und 6 AsylbLG gibt es keinen eindeutig definierten Rechtsanspruch. Welche Gesundheitsdienste und -leistungen f\u00fcr Asylsuchende zug\u00e4nglich gemacht werden, ist nicht wie bei GKV-Versicherten durch einen umfassenden Katalog festgelegt, sondern h\u00e4ngt von der Einsch\u00e4tzung und Auslegung des Gesetzestextes durch die leistungserbringende bzw. -gew\u00e4hrende Person bzw. beh\u00f6rdliche Instanz ab. Dies f\u00fchrt zu gro\u00dfer Unsicherheit sowohl bei Gefl\u00fcchteten, als auch bei \u00c4rzt*innen und Beh\u00f6rdenmitarbeitenden und er\u00f6ffnet einen fragw\u00fcrdigen Spielraum f\u00fcr willk\u00fcrliche Entscheidungen bei Leistungen, die die Gesundheit betreffend weitreichende, lebensgef\u00e4hrliche Auswirkungen haben k\u00f6nnen. Meist ist die Pr\u00fcfung und Bewilligung von Gesundheitsleistungen nach \u00a7 6 AsylbLG bei Sozial\u00e4mtern angesiedelt. Beh\u00f6rdenmitarbeitende m\u00fcssen dann fachfremd, meist nicht medizinisch ausgebildet, \u00fcber die Notwendigkeit von medizinischen Behandlungen entscheiden. Dies stellt, vor allem, wenn zur besseren Einsch\u00e4tzung beispielsweise Gesundheits\u00e4mter einbezogen werden m\u00fcssen, einen hohen Aufwand dar und f\u00fchrt zu teilweise langwierigen Pr\u00fcfungs- und Bewilligungsverfahren. Wir erleben im Austausch mit unseren Klient*innen h\u00e4ufig restriktive Auslegung und Verweigerung von Leistungen, auch durch \u00c4rzt*innen. Dies geschieht teilweise auch aufgrund von Unwissenheit oder Unsicherheit. Umgekehrt kommt es vor, dass \u00c4rzt*innen eine Behandlung nicht verg\u00fctet bekommen, weil die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde im Nachgang entscheidet, dass sie nicht vom Behandlungsschein abgedeckt waren. \r\n\r\n\u2022\tDurch das Papierkrankenscheinsystem wird auch die freie Arztwahl eingeschr\u00e4nkt. Behandlungsscheine werden teilweise auf Landkreise beschr\u00e4nkt, was problematisch sein kann, wenn bestimmte Fach\u00e4rzt*innen insbesondere auf dem Land kaum verf\u00fcgbar sind. Behandlungsscheine verbleiben in der behandelnden Arztpraxis. Somit ist die Einholung einer \u00e4rztlichen Zweitmeinung oft ausgeschlossen oder erst im neuen Quartal m\u00f6glich, wenn ein neuer Behandlungsschein ausgestellt wird. Menschen, die in sog. Ankerzentren leben, sind gezwungen, sich ausschlie\u00dflich an \u00c4rzt*innen der Unterkunft zu wenden und sind von deren Einsch\u00e4tzung abh\u00e4ngig, welche weitergehende medizinische Behandlung erfolgen soll und ob daf\u00fcr ein Behandlungsschein beantragt wird.\r\n\r\nDas Papierkrankenscheinsystem und der unklar definierte Leistungsanspruch nach \u00a7\u00a7 4 und 6 AsylbLG schaffen Komplexit\u00e4t und b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr alle Beteiligten. Diese administrativen H\u00fcrden ziehen gesundheitliche und finanzielle Kosten nach sich. \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Asylbewerberleistungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylbLG",
                        "title": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylblg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "1. Diskriminierungsfreien Zugang zu Gesundheitsversorgung f\u00fcr Gefl\u00fcchtete (Abschaffung AsylbG, eGK, qualifizierte Sprachmittlung); 2. Menschenw\u00fcrdige  Unterbringung von Gefl\u00fcchteten (Abschaffung von Ankerzentren, Aufhebung der Wohnpflicht und der Residenzpflicht, Verk\u00fcrzung der maximalen Aufenthaltsdauer in AEs auf drei Monate); 3. Konsequente Umsetzung gesetzlicher Vorschriften und ihre \u00dcberwachung (med. Versorgung nach Art.19 EU-Aufnahmerichtlinie, Art. 12 UN-Sozialpakt; max. Aufenthaltsdauer nach \u00a747 AsylG, Identifizierung und Versorgung Schutzbed\u00fcrftiger nach Art. 21 EU-Aufnahmerichtlinie, Art. 24 EU-Asylverfahrensrichtlinie, Pr\u00e4ambel und Art. 60 Istanbul Konvention; Bereitstellung von Sprachmittlung nach \u00a76 Abs. 1 AsylbLG, Bereitstellung von Hebammenversorgung nach \u00a74 Abs. 2 AsylbLG)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0021-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "21/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-r%C3%BCckf%C3%BChrung-r%C3%BCckf%C3%BChrungsverbesserungsgesetz/305371",
                        "title": "Gesetz zur Verbesserung der R\u00fcckf\u00fchrung (R\u00fcckf\u00fchrungsverbesserungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006865",
                "statements": [],
                "title": "Zugang zu Gesundheitsversorgung, Unterbringung und Lebensbedingungen gefl\u00fcchteter Menschen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung von Prim\u00e4rversorgungszentren, die Gesundheitsversorgung f\u00fcr Alle anbieten (auch z.B. f\u00fcr Menschen ohne Krankenversicherung), mit multiprofessionellen Teams arbeiten und community health nurses einbeziehen, durch Gemeinwesenarbeit und Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention die sozialen Determinanten ber\u00fccksichtigen, Sprachmittlung bereitstellen, ausreichend Ressourcen haben,  Partizipation erm\u00f6glichen, Vertraulichkeit sicherstellen, mit dem \u00d6GD und anderen Unterst\u00fctzungsstrukturen zusammenarbeiten, wissenschaftlich evaluiert und begleitet werden und nicht kommerziell arbeiten.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0234-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "234/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-gesundheitsversorgung-in-der-kommune-gesundheitsversorgungsst%C3%A4rkungsgesetz-gvsg/312308",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz - GVSG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006866",
                "statements": [],
                "title": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylbLG",
                        "title": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylblg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "1. Einschr\u00e4nkungen im Leistungsanspruch f\u00fcr Gefl\u00fcchtete abschaffen\r\n2. Elektronische Gesundheitskarte f\u00fcr alle Gefl\u00fcchteten bundesweit einf\u00fchren\r\n3. \u00dcbergangsbescheinigung bis zum Erhalt einer elektronischen Gesundheitskarte\r\n4. Anspruch auf Sprachmittlung gesetzlich verankern ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0021-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "21/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-r%C3%BCckf%C3%BChrung-r%C3%BCckf%C3%BChrungsverbesserungsgesetz/305371",
                        "title": "Gesetz zur Verbesserung der R\u00fcckf\u00fchrung (R\u00fcckf\u00fchrungsverbesserungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006867",
                "statements": [],
                "title": "Asylbewerberleistungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylbLG",
                        "title": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylblg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "1. Einschr\u00e4nkungen im Leistungsanspruch f\u00fcr Gefl\u00fcchtete abschaffen\r\n2. Bundesweite Einf\u00fchrung einer elektronischen Gesundheitskarte f\u00fcr Gefl\u00fcchtete\r\n3. Ausnahme von den \u00dcbermittlungspflichten (\u00a787 AufenthG und \u00a7 11 AsylbLG) \u00f6ffentlicher Stellen, wenn sie Leistungen zur Sicherung der Gesundheit sowie bei Krankheit, Schwangerschaft und Geburt erbringen oder gew\u00e4hren. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/080/2008062.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8062",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/entb%C3%BCrokratisierung-in-der-krankenhausversorgung/302397",
                        "title": "auf die Kleine Anfrage - Drucksache 20/7924 - Entb\u00fcrokratisierung in der Krankenhausversorgung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006868",
                "statements": [],
                "title": "Asylbewerberleistungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "1. Diplomatischer Einsatz f\u00fcr die Erm\u00f6glichung von humanit\u00e4rer Hilfe \u00fcber Land und einen sofortigen und dauerhaften Waffenstillstand\r\n2. Beendigung von Waffenlieferungen, bei denen die Gefahr besteht, dass sie f\u00fcr v\u00f6lkerrechtswidrige Verbrechen eingesetzt werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Humanit\u00e4re Hilfe "
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006869",
                "statements": [],
                "title": "Humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr Gaza"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Beendigung von Waffenlieferungen, bei denen die Gefahr besteht, dass sie f\u00fcr v\u00f6lkerrechtswidrige Verbrechen eingesetzt werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Humanit\u00e4re Hilfe "
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006870",
                "statements": [],
                "title": "Waffenlieferungen nach Israel "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Bundesregierung soll der im Rahmen der SDG eingegangenen Zusage nachkommen, Gesundheitsversorgung f\u00fcr Alle sicherzustellen und das Recht auf Gesundheit zu verwirklichen, sowohl im eigenen Land wie durch Entwicklungszusammenarbeit mit L\u00e4ndern mit niedrigem und mittlerem Einkommen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006871",
                "statements": [],
                "title": "Universeller Zugang zu Gesundheitsversorgung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "1. Niedrigschwellige Prim\u00e4rversorgungsstrukturen mit multiprofessionellen Teams in sozial benachteiligten Regionen und Stadtteilen auf- und ausbauen, in denen Gemeinwesenarbeit, Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention eine wichtige Rolle spielen \r\n2. Bundesweit Clearingstellen und einen Behandlungsfonds f\u00fcr Menschen ohne KV einrichten\r\n3. Verf\u00fcgbarkeit und Finanzierung qualifizierter Sprachmittlung sicherstellen\r\n4. Koordinierende Instanzen innerhalb des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes einrichten und finanzieren ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0234-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "234/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-gesundheitsversorgung-in-der-kommune-gesundheitsversorgungsst%C3%A4rkungsgesetz-gvsg/312308",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz - GVSG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006872",
                "statements": [],
                "title": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/8c/317261/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260193.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006863",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\n\r\n\u00c4rzte der Welt ist eine humanit\u00e4re Organisation, die sich in Deutschland und weltweit daf\u00fcr einsetzt, dass alle Menschen ihr Menschenrecht auf Zugang zu Gesundheitsversorgung verwirklichen k\u00f6nnen. In medizinischen Anlaufstellen und Behandlungsbussen bieten wir Menschen, die keinen oder nur eingeschr\u00e4nkten Zugang zu Gesundheitsversorgung haben, \u00fcber ehrenamtliche \u00c4rzte und \u00c4rztinnen niedrigschwellig medizinische Grundversorgung und beraten sie zu M\u00f6glichkeiten der (Re-)Integration ins Regelsystem. \r\n\r\nZu den Klient*innen geh\u00f6ren Menschen ohne Krankenversicherung oder mit Beitragsschulden, erwerbslose EU-B\u00fcrger*innen, Asylsuchende, Menschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus, Wohnungslose und andere Menschen in prek\u00e4ren Lebenssituationen. Es handelt sich um Menschen, die aufgrund unterschiedlichster Barrieren, wie finanzieller, organisatorischer und sprachlicher H\u00fcrden, aufgrund von Diskriminierung oder aufenthaltsrechtlichen Konsequenzen von gesundheitlicher Versorgung und Angeboten des Regelsystems ausgeschlossen sind. Sie leiden zudem h\u00e4ufig unter krankmachenden Wohn- und Arbeitsbedingungen.\r\n\r\nDen urspr\u00fcnglichen Vorsto\u00df des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit mit dem Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz Angebote der niedrigschwelligen Gesundheitsversorgung zu schaffen, die insbesondere auch sozial benachteiligte Menschen erreichen sollten, haben wir als wichtigen Schritt der Bundesregierung erachtet, ihrer staatlichen Pflicht gerecht zu werden, einen diskriminierungsfreien Zugang zu Gesundheitsversorgung f\u00fcr alle in Deutschland lebenden Menschen zu schaffen. Dass die Kernelemente des urspr\u00fcnglich geplantes Gesetzespakets - Gesundheitskioske, Prim\u00e4rversorgungszentren und Gesundheitsregionen - vollst\u00e4ndig aus dem Referentenentwurf gestrichen wurden, bedauern wir sehr. \r\n\r\nDenn auch, wenn die Konzepte auch aus unserer Sicht noch verbesserungsw\u00fcrdig waren und marginalisierte Bev\u00f6lkerungsgruppen noch nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt hatten, waren sie doch ein l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliger erster Schritt auf dem Weg zu einer niedrigschwelligeren Prim\u00e4rversorgung und hatten gute Ansatzpunkte. Dazu geh\u00f6rten unter anderem, dass zumindest im Konzept der Gesundheitskioske der Zugang auch f\u00fcr Nicht-Versicherte und Menschen mit Sprachbarrieren Ber\u00fccksichtigung fand und dass das Konzept vorsah, auch aufsuchende Angebote zu erm\u00f6glichen sowie auf lokale Bedarfe einzugehen. Als sinnvolle Ma\u00dfnahmen erachten wir auch das Schaffen von Strukturen f\u00fcr die enge Vernetzung zwischen \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst, Versorgungs- und Beratungsangeboten sowie mit weiteren Akteur*innen im Stadtteil bzw. in der Region und die explizite Einbeziehung von Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention in die Konzepte .\r\n\r\nWir bedauern die verpasste Chance, bestehende Versorgungsl\u00fccken zu schlie\u00dfen und Gesundheitsversorgung insgesamt niedrigschwelliger und zug\u00e4nglich auch f\u00fcr benachteiligte Bev\u00f6lkerungsgruppen zu gestalten. Dieses Ziel sollte im Rahmen einer Gesetzesreform zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung nicht \u00fcber Bord geworfen werden. \r\n\r\nBasierend auf unserer langj\u00e4hrigen Erfahrung in der Gestaltung niedrigschwelliger Versorgungs- und Beratungsangebote sprechen wir uns daher daf\u00fcr aus, dass folgende Aspekte im Rahmen des parlamentarischen Verfahrens erneut diskutiert werden und in ein Gesetz zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung Eingang finden: \r\n\r\n-\tUm gesundheitliche Versorgung niedrigschwelliger f\u00fcr alle zu gestalten, sollten bundesweit Regionen und Stadtteilen mit einem hohen Anteil an sozial benachteiligten Personen oder in strukturell benachteiligten Regionen Gesundheitszentren nach dem Vorbild des Gesundheitskollektivs Berlin oder der Poliklinik Veddel Hamburg eingerichtet und langfristig finanziert werden, in denen Gemeinwesenarbeit, Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention eine zentrale Rolle spielt und in denen die Beratung und Versorgung durch multiprofessionelle Teams erfolgt, weil \u00c4rzt*innen, Pflegefachpersonen, Sozialarbeiter*innen und weitere Gesundheitsberufe unter einem Dach und in einer gemeinsamem gemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4gerform zusammenarbeiten und Leistungen aus verschiedenen Sozialgesetzb\u00fcchern abrechnen k\u00f6nnen. Um den sozialen Determinanten von Gesundheit ausreichend Sorge zu tragen, erachten wir diese interprofessionelle Zusammenarbeit f\u00fcr zentral. Neben pflegerischer und medizinischer, ist daher sozialarbeiterische und psychosoziale Kompetenz im Personalkonzept von Versorgungsstrukturen zu ber\u00fccksichtigen, um den komplexen (gesundheitlichen) Problemlagen von Menschen in prek\u00e4ren Lebenssituationen gerecht zu werden und Klient*innen z.B. zu ihren Anspr\u00fcchen in Bezug auf Gesundheitsleistungen beraten und bei ihrer Durchsetzung unterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen. \r\n\r\n-\tUm Zugang zu Gesundheitsversorgung f\u00fcr alle sicherzustellen, sollten Clearingstellen f\u00fcr Gesundheit mit der M\u00f6glichkeit zur \u00dcbernahme von Behandlungskosten (z. B. finanziert durch einen durch den Bund finanzierten Behandlungsfonds) bundesweit fl\u00e4chendeckend etabliert werden, um notwendige medizinische Versorgung im Regelsystem akut sicherzustellen und Betroffene beratend dabei zu unterst\u00fctzen, Leistungsanspr\u00fcche und Krankenversicherung (wieder) herzustellen. Dies ist notwendig, solange bundesgesetzliche Ausschl\u00fcsse von Krankenversicherung und Einschr\u00e4nkungen im Zugang zu Gesundheitsleistungen f\u00fcr einige Bev\u00f6lkerungsgruppen (darunter Menschen mit Schulden, Asylsuchende, Migrant*innen ohne g\u00fcltigen Aufenthaltstitel, etc.) fortbestehen.\r\n\r\n-\tUm eine bedarfsgerechte Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hrleisten, bedarf es einer guten Verst\u00e4ndigung. F\u00fcr die Beratung und Versorgung von Menschen ohne ausreichende Deutschkenntnisse muss daher die Verf\u00fcgbarkeit und Finanzierung qualifizierter Sprachmittlung gew\u00e4hrleistet werden. Das Koalitionsvorhaben zur Einf\u00fchrung von Sprachmittlungsanspr\u00fcchen sollte schnellstm\u00f6glich und noch mit diesem Gesetzesvorhaben auf den Weg gebracht werden.\r\n\r\n-\tUm Doppelstrukturen, Versorgungsl\u00fccken und Ineffizienz zu vermeiden, sollten koordinierende Instanzen innerhalb des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes (\u00d6GD) eingerichtet und finanziert werden, die bestehende Gesundheitsdienste, psychosoziale Angebote und niedrigschwellige Versorgungsstrukturen planen und weiterentwickeln, miteinander vernetzen und aufeinander abstimmen, wie zum Beispiel Gesundheitskonferenzen oder Gesundheitsregionen. \r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/14/317263/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210031.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006864",
                "regulatoryProjectTitle": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Abbau von B\u00fcrokratie in der Gesundheitsversorgung von Leistungsbeziehenden nach Asylbewerberleistungsgesetz\r\n\r\n\u00c4rzte der Welt engagiert sich seit 2006 in der gesundheitlichen Versorgung und Beratung gefl\u00fcchteter Menschen in Deutschland. Wir erleben in unseren Projekten, wie die Einschr\u00e4nkungen durch \u00a7 4 AsylbLG (und \u00d6ffnung durch \u00a7 6 AsylbLG) und das in einigen Bundesl\u00e4ndern immer noch etablierte Papierkrankenscheinsystem zu enormem administrativen und b\u00fcrokratischen Aufwand, Un\u00fcbersichtlichkeit, Unklarheit und Unsicherheit bei allen Beteiligten (Gefl\u00fcchteten, \u00c4rzt*innen, Beh\u00f6rdenmitarbeitenden) sowie zu bedenklich gro\u00dfem Raum f\u00fcr Interpretation und Willk\u00fcr und damit letztlich zu erheblichen Barrieren im Zugang zu notwendiger medizinischer Versorgung f\u00fcr zahlreiche gefl\u00fcchtete Menschen f\u00fchren . Die Gesundheitsversorgung von Gefl\u00fcchteten entspricht zumindest in den L\u00e4ndern ohne elektronische Gesundheitskarte nicht dem Bedarf. Verschiedene internationale Menschenrechtsgremien haben Deutschland diesbez\u00fcglich bereits ger\u00fcgt . Au\u00dferdem zeigen Studien, dass die Einschr\u00e4nkungen im Zugang zu medizinischer Versorgung teurer sind als der Zugang entsprechend des Leistungskatalogs der gesetzlichen Krankenkassen , .\r\n\r\nDie wissenschaftliche Evidenz zeigt eindeutig, dass die Einf\u00fchrung der elektronischen Gesundheitskarte f\u00fcr Gefl\u00fcchtete den Zugang zu Gesundheitsversorgung f\u00fcr Asylsuchende erheblich erleichtert, damit positive Effekte auf die Gesundheit gefl\u00fcchteter Menschen hat sowie eine erhebliche Entlastung f\u00fcr die Leistungserbringenden darstellt .\r\n\r\nDie Bundesregierung hat dies bereits erkannt und im Koalitionsvertrag die Absicht erkl\u00e4rt: \u201eWir wollen den Zugang f\u00fcr Asylbewerberinnen und Asylbewerber zur Gesundheitsversorgung unb\u00fcrokratischer gestalten. Minderj\u00e4hrige Kinder sind von Leistungseinschr\u00e4nkungen bzw. -k\u00fcrzungen auszunehmen.\u201c\r\n\r\nDer Bezugszeitraum f\u00fcr Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz wurde k\u00fcrzlich verl\u00e4ngert von 18 auf 36 Monate. Das bedeutet, dass gefl\u00fcchtete Menschen nun doppelt so lang unter un\u00fcbersichtlichen, b\u00fcrokratischen Vorg\u00e4ngen und einer unzureichenden Gesundheitsversorgung leiden werden. Dies ist aus medizinischer Sicht h\u00f6chst bedenklich, denn so k\u00f6nnte sich der Gesundheitszustand vieler Gefl\u00fcchteter massiv verschlechtern und bestehende gesundheitliche Probleme k\u00f6nnten sich langfristig versch\u00e4rfen. Die Verl\u00e4ngerung bedeutet aber auch, dass effektiv mehr Menschen unter die Regelung fallen und Beh\u00f6rden, \u00c4mter und auch Arztpraxen insgesamt mehr Menschen innerhalb dieses b\u00fcrokratischen Sondersystems verwalten, betreuen und versorgen m\u00fcssen. Der Verwaltungsaufwand wird sich voraussichtlich erh\u00f6hen. Eine Umsetzung des sowieso im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigten Vorhabens ist vor diesem Hintergrund noch dringlicher geworden. \r\n\r\nZu beachten gilt in diesem Zusammenhang auch, dass Menschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus ebenfalls unter das Asylbewerberleistungsgesetz fallen und somit Anspruch auf entsprechende Gesundheitsleistungen haben. Auch f\u00fcr diese Anspruchsgruppe gilt es einen Zugang zu den ihnen zustehenden Leistungen zu er\u00f6ffnen. Hierf\u00fcr m\u00fcssen die Meldepflicht nach \u00a7 87 Aufenthaltsgesetz sowie der Datenabgleich nach \u00a7 11 AsylbLG angepasst werden, damit Beh\u00f6rden bei der Pr\u00fcfung und Gew\u00e4hrung von Gesundheitsleistungen nicht l\u00e4nger verpflichtet sind \u2013 entgegen bestehender Datenschutzgrundrechte \u2013 Informationen, die zum Zweck der Existenzsicherung aufgenommen werden, zum Zweck der Migrationskontrolle an Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden weiterzuleiten. Diese Regelung verhindert aktuell den Zugang zu medizinischer Versorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere. Auch dieser Missstand wurde bereits von der Bundesregierung anerkannt und eine \u00c4nderung im Koalitionsvertrag vorgesehen: \u201eDie Meldepflichten von Menschen ohne Papiere wollen wir \u00fcberarbeiten, damit Kranke nicht davon abgehalten werden, sich behandeln zu lassen.\u201c\r\n\r\nUnsere konkreten Empfehlungen\r\n-\tAbschaffung des eingeschr\u00e4nkten Anspruchs auf Gesundheitsleistungen nach \u00a7 4 AsylbLG (klar definierter Anspruch auf alle notwendigen Gesundheitsleistungen analog zum GKV-Leistungskatalog ).\r\n-\tBundesweite Einf\u00fchrung einer elektronischen Gesundheitskarte (oder eines anderweitigen elektronischen Dokumentes, das die Abrechnung von Gesundheitsleistungen in Arztpraxen, Kliniken, usw. erm\u00f6glicht).\r\n-\tAusnahme von den \u00dcbermittlungspflichten (\u00a7 87 AufenthG und \u00a7 11 AsylbLG) der \u00f6ffentlichen Stellen, wenn sie Leistungen zur Sicherung der Gesundheit sowie bei Krankheit, Schwangerschaft und Geburt erbringen oder gew\u00e4hren.\r\n\r\nHintergrund und Erl\u00e4uterung - Die Probleme im Einzelnen:\r\n\u00a7 4 AsylbLG beschr\u00e4nkt die Leistungen zum Erhalt der Gesundheit f\u00fcr Leistungsbeziehende auf eine notd\u00fcrftige Versorgung von akuter Erkrankung, Schmerzzust\u00e4nden, bei Schwangerschaft und Geburt sowie Schutzimpfungen. Dar\u00fcberhinausgehende Behandlungen z. B. von chronischen Erkrankungen, Krankenhausbehandlungen, ambulante Operationen, Psychotherapie und Physiotherapie m\u00fcssen gesondert beantragt werden und k\u00f6nnen, wenn sie zum Erhalt der Gesundheit unerl\u00e4sslich sind, nach \u00a7 6 AsylbLG gew\u00e4hrt werden. \r\n\r\n\u2022\tUneinheitlichkeit und Un\u00fcbersichtlichkeit: Wie Asylsuchende diese Anspr\u00fcche geltend machen k\u00f6nnen ist bundesweit und sogar innerhalb der Bundesl\u00e4nder sehr unterschiedlich ausgestaltet. In einigen Bundesl\u00e4ndern und Kommunen erhalten Gefl\u00fcchtete ab Registrierung eine elektronische Gesundheitskarte. In anderen ist f\u00fcr einen Arztbesuch ein Behandlungsschein in Papierform n\u00f6tig. Wie Leistungsberechtigte diesen erhalten ist auch innerhalb der Bundesl\u00e4nder (in unserer Erfahrung Bayern) sehr unterschiedlich geregelt: manche Landkreise schicken einmal pro Quartal einen Schein zu, in anderen kann der Krankenbehandlungsschein postalisch beantragt werden, in wieder anderen muss er pers\u00f6nlich durch Vorsprache im Amt beantragt werden. Die Krankenscheine werden f\u00fcr unterschiedlich lange Zeitr\u00e4ume, Behandlungsumf\u00e4nge, r\u00e4umliche Geltungsbereiche ausgestellt. Diese Uneinheitlichkeit erschwert auch die Beratung durch das Unterst\u00fctzungssystem und behandelnde \u00c4rzt*innen.\r\n\r\n\u2022\tAuch wegen fehlender Information, Aufkl\u00e4rung, Unterst\u00fctzung und Sprachmittlung werden notwendige Krankenbehandlungsscheine teilweise gar nicht oder viel zu sp\u00e4t beantragt. Unter Umst\u00e4nden dauert es lange bis ein Termin zur Beantragung eines Behandlungsscheins frei ist oder dieser aufgrund der langwierigen beh\u00f6rdlichen Vorg\u00e4nge ausgestellt wird. Dadurch kommt es h\u00e4ufig zu starken Verz\u00f6gerungen von Diagnostik und Behandlung und unn\u00f6tigen Verschlimmerungen, Chronifizierungen und Weiter\u00fcbertragung von Krankheiten.  \r\n\r\n\u2022\tUnklarheit bezgl. des Anspruchs und der abrechenbaren Leistungen: Aufgrund der vagen Regelung durch \u00a7\u00a7 4 und 6 AsylbLG gibt es keinen eindeutig definierten Rechtsanspruch. Welche Gesundheitsdienste und -leistungen f\u00fcr Asylsuchende zug\u00e4nglich gemacht werden, ist nicht wie bei GKV-Versicherten durch einen umfassenden Katalog festgelegt, sondern h\u00e4ngt von der Einsch\u00e4tzung und Auslegung des Gesetzestextes durch die leistungserbringende bzw. -gew\u00e4hrende Person bzw. beh\u00f6rdliche Instanz ab. Dies f\u00fchrt zu gro\u00dfer Unsicherheit sowohl bei Gefl\u00fcchteten, als auch bei \u00c4rzt*innen und Beh\u00f6rdenmitarbeitenden und er\u00f6ffnet einen fragw\u00fcrdigen Spielraum f\u00fcr willk\u00fcrliche Entscheidungen bei Leistungen, die die Gesundheit betreffend weitreichende, lebensgef\u00e4hrliche Auswirkungen haben k\u00f6nnen. Meist ist die Pr\u00fcfung und Bewilligung von Gesundheitsleistungen nach \u00a7 6 AsylbLG bei Sozial\u00e4mtern angesiedelt. Beh\u00f6rdenmitarbeitende m\u00fcssen dann fachfremd, meist nicht medizinisch ausgebildet, \u00fcber die Notwendigkeit von medizinischen Behandlungen entscheiden. Dies stellt, vor allem, wenn zur besseren Einsch\u00e4tzung beispielsweise Gesundheits\u00e4mter einbezogen werden m\u00fcssen, einen hohen Aufwand dar und f\u00fchrt zu teilweise langwierigen Pr\u00fcfungs- und Bewilligungsverfahren. Wir erleben im Austausch mit unseren Klient*innen h\u00e4ufig restriktive Auslegung und Verweigerung von Leistungen, auch durch \u00c4rzt*innen. Dies geschieht teilweise auch aufgrund von Unwissenheit oder Unsicherheit. Umgekehrt kommt es vor, dass \u00c4rzt*innen eine Behandlung nicht verg\u00fctet bekommen, weil die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde im Nachgang entscheidet, dass sie nicht vom Behandlungsschein abgedeckt waren. \r\n\r\n\u2022\tDurch das Papierkrankenscheinsystem wird auch die freie Arztwahl eingeschr\u00e4nkt. Behandlungsscheine werden teilweise auf Landkreise beschr\u00e4nkt, was problematisch sein kann, wenn bestimmte Fach\u00e4rzt*innen insbesondere auf dem Land kaum verf\u00fcgbar sind. Behandlungsscheine verbleiben in der behandelnden Arztpraxis. Somit ist die Einholung einer \u00e4rztlichen Zweitmeinung oft ausgeschlossen oder erst im neuen Quartal m\u00f6glich, wenn ein neuer Behandlungsschein ausgestellt wird. Menschen, die in sog. Ankerzentren leben, sind gezwungen, sich ausschlie\u00dflich an \u00c4rzt*innen der Unterkunft zu wenden und sind von deren Einsch\u00e4tzung abh\u00e4ngig, welche weitergehende medizinische Behandlung erfolgen soll und ob daf\u00fcr ein Behandlungsschein beantragt wird.\r\n\r\nDas Papierkrankenscheinsystem und der unklar definierte Leistungsanspruch nach \u00a7\u00a7 4 und 6 AsylbLG schaffen Komplexit\u00e4t und b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr alle Beteiligten. Diese administrativen H\u00fcrden ziehen gesundheitliche und finanzielle Kosten nach sich. \r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}