{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-17T17:45:25.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-04T11:17:56.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T16:13:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34970,
                "validFromDate": "2024-06-20T16:13:54.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28039,
                "validFromDate": "2024-05-07T20:40:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T16:13:54.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26919,
                "validFromDate": "2023-11-24T12:09:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-07T20:40:17.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19574,
                "validFromDate": "2023-07-25T18:51:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-24T12:09:59.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19573,
                "validFromDate": "2023-04-27T15:34:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-25T18:51:24.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10908,
                "validFromDate": "2023-04-03T14:12:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-27T15:34:55.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8418,
                "validFromDate": "2022-05-17T17:45:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-03T14:12:53.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Gespr\u00e4che mit politischen Entscheidungstr\u00e4gern; Positionspapiere und Stellungnahmen; Briefe und Eingaben; Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit; Diskussionsveranstaltungen; ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Afrikapolitik; Au\u00dfenhandelsfinanzierung; Doppelbesteuerungsabkommen; Lieferketten; Handelspolitik"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cd/71/301849/AV-Jahresabschluss-zum-31-12-2023_08-05-2024.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/0e/301850/AV-Compliance-Richtlinie-102020.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 240001,
            "to": 250000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Gesch\u00e4ftsstelle Berlin",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe",
            "streetNumber": "206",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10969"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "oldenburger@afrikaverein.de"
                },
                {
                    "email": "christoph.kannengiesser@afrikaverein.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020607190",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.afrikaverein.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Assessor jur. / Dipl. Jur.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Kannengie\u00dfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Vo\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Paawana",
                "lastName": "Abalo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Kauffrau",
                "firstName": "Asmau",
                "lastName": "Nitardy",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "B.A.",
                "firstName": "Wiebke",
                "lastName": "Polomka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Egon",
                "lastName": "Kochanke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katarina",
                "lastName": "Kunert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Dall'Omo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Sch\u00fctte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer.pol.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "G\u00fcldner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Nordmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Roland",
                "lastName": "G\u00f6hde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carmen",
                "lastName": "Oldenburger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Robin",
                "lastName": "Walter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "B.A.",
                "firstName": "Lino",
                "lastName": "Eppelsheim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MEcon",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Rambach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Scarlett",
                "lastName": "Apfelbacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "B.A.",
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Benentreu",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulf-Peter",
                "lastName": "Noetzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Assessor jur. / Dipl. Jur.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Kannengie\u00dfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Vo\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Dall'Omo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Mitglied des Vorstands/Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Sch\u00fctte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer.pol.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Mitglied des Vorstands/Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "G\u00fcldner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Nordmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Roland",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "G\u00f6hde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-11",
            "naturalPersons": 12,
            "organizations": 444,
            "totalCount": 456
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AHK debelux Deutsch-Belgisch-Luxemburgische Handelskammer"
            },
            {
                "membership": "AHK Tunesien Deutsch-Tunesische Industrie- und Handelskammer"
            },
            {
                "membership": "ASW Bundesverband Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "DATABUND Verband der mittelst\u00e4ndischen IT Dienstleister und Softwarehersteller f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Sektor e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Industrie- und Handelskammer f\u00fcr das s\u00fcdliche  Afrika"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Industrie- und Handelskammer in Marokko - DIHK"
            },
            {
                "membership": "ICC Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "ifo-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung"
            },
            {
                "membership": "Nigerianisch-Deutsche Energiepartnerschaft"
            },
            {
                "membership": "Ost-Ausschuss Osteuropaverein der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Afrika-Kollegium"
            },
            {
                "membership": "EBCAM - The European Business Council for Africa and the Mediterranean"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Afrika-Verein der deutschen Wirtschaft e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1110001,
            "to": 1120000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004008/34970",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T16:13:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/19/ca/301851/Lobbyregister-Detailansicht-R004008-2024-06-20_16-13-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T16:13:54.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 34970,
    "registerNumber": "R004008",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel der Eingabe des AV war es, dass die im Entwurf des BMWK vorgesehenen Bedingungen f\u00fcr die Absicherung von Liefergesch\u00e4ften im Bereich fossiler Energietr\u00e4ger, insbesondere von Gaskraftwerken und dazugeh\u00f6rigen Komponenten in Bezug auf den afrikanischen Kontinent weniger restriktiv zu fassen. Weiterhin hat der AV angeregt, die verg\u00fcnstigten Konditionen \u2013 wiederum mit Bezug zum afrikanischen Kontinent auch auf andere Sektoren mit hohem entwicklungsf\u00f6rderndem Potential auszudehnen (z.B. Gesundheitssektor).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/095/2009589.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9589",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/neue-sektorleitlinien-f%C3%BCr-exportkredit-und-investitionsgarantien-des-bundes-stoppen-wettbewerbsf%C3%A4higkeit/304462",
                        "title": "zu dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU - Drucksache 20/8727 - Neue Sektorleitlinien f\u00fcr Exportkredit- und Investitionsgarantien des Bundes stoppen - Wettbewerbsf\u00e4higkeit deutscher Unternehmen erhalten"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/087/2008727.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8727",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/neue-sektorleitlinien-f%C3%BCr-exportkredit-und-investitionsgarantien-des-bundes-stoppen-wettbewerbsf%C3%A4higkeit/304462",
                        "title": "Neue Sektorleitlinien f\u00fcr Exportkredit- und Investitionsgarantien des Bundes stoppen - Wettbewerbsf\u00e4higkeit deutscher Unternehmen erhalten"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003647",
                "statements": [],
                "title": "Sektorleitlinien f\u00fcr Exportkreditversicherungen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}