{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-26T13:19:19.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-07-26T13:19:19.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-27T13:31:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34361,
                "validFromDate": "2024-05-27T13:31:43.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25156,
                "validFromDate": "2023-09-05T07:30:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T13:31:43.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10420,
                "validFromDate": "2022-07-26T13:19:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-05T07:30:40.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYEE_ASSOC",
            "de": "Arbeitnehmerverband",
            "en": "Workers association"
        },
        "activityDescription": "Die aktuellen Aufgaben, Themen und Ziele f\u00fcr den BT\u00dc Bundesverband sind grunds\u00e4tzlich \u00fcbereinstimmend mit denen des T\u00dcV Verband insbesondere bei nationalen und/oder europ\u00e4ischen Gesetzgebungsvorhaben sowie im Bereich von Akkreditierung und \u00fcbergeordneter Internationaler Normung. Diese sind in unserem Gesch\u00e4ftsumfeld immer in gleicher Weise unmittelbar mit den Interessen der Mitarbeiter verbunden. Der BT\u00dc wurde im BTB aufgenommen und ist somit gewerkschaftsf\u00e4hig.\r\nHomepage des T\u00dcV Verband: www.tuev-verband.de/\r\nDer T\u00dcV Verband unterh\u00e4lt eine sehr gepflegte und aktuelle Homepage/Portal, gegliedert in Themenfeldern, Meldungen und Politische Positionen. Die Themenfelder sind:\r\nMobilit\u00e4t\r\nIndustrie- und Anlagensicherheit\r\nVerbraucherschutz und Verantwortung\r\nInformations- und Kommunikationstechnologie\r\nEnergie und Umwelt\r\nBildung\r\nEuropa\r\nAkkreditierung, Normung und Konformit\u00e4tsbewertung",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Anlagensicherheit (\u00dcAnlG)"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {},
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "financialExpenses": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BT\u00dc Bundesverband",
            "street": "Westendstr. ",
            "streetNumber": "199",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80686"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "christian.priller@tuev-sued.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498957912352",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.btue.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Priller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "Verband"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "BT\u00dc Bundesverband",
                "lastName": "Priller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Besch\u00e4ftigte in der Technischen \u00dcberwachung (BT\u00dc) - Bundesverband"
    },
    "mainFundingSources": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "membershipFees": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "publicAllowances": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004983/34361",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-27T13:31:43.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bd/e1/277568/Lobbyregister-Detailansicht-R004983-2024-05-27_13-31-43.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-27T13:31:43.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 34361,
    "registerNumber": "R004983",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}