{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-28T15:10:00.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-04T14:52:59.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T14:43:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39592,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:43:49.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19362,
                "validFromDate": "2023-04-21T15:48:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:43:49.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10704,
                "validFromDate": "2022-07-28T15:10:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-21T15:48:34.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Wir, die Bayern-Versicherung Lebensversicherung AG, sind der Lebensversicherer des Konzern Versicherungskammer und rangieren unter den Top 10 Lebensversicherern in Deutschland. Wir geh\u00f6ren zur Sparkassen-Finanzgruppe und sind damit gemeinsam mit den anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen Versicherern, den Sparkassen, Landesbanken, Landesbausparkassen und der Deka Teil des gr\u00f6\u00dften Verbunds von Finanzdienstleistern in Deutschland. Wir bieten umfassende L\u00f6sungen zur privaten, betrieblichen und gef\u00f6rderten Altersvorsorge an. Mit bedarfsgerechten und flexiblen Produkten zur Absicherung von Lebensrisiken bieten wir f\u00fcr unsere Kundinnen und Kunden diverse M\u00f6glichkeiten zur Einkommensabsicherung sowie zum Aufbau und zur \u00dcbertragung des Verm\u00f6gens. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen unsere Kundinnen und Kunden das Pflegerisiko absichern und Vorsorge f\u00fcr ihre Hinterbliebenen treffen.\r\n\r\nWir beobachten politische und gesetzgeberische Diskussionen zur nationalen und europ\u00e4ischen Finanzmarktregulierung und Regulierungstendenzen. Im Rahmen unseres T\u00e4tigkeitsbereichs suchen wir auch den politischen Austausch und bringen unsere Expertenmeinung im Zusammenhang mit der Weiterentwicklung regulatorischer Rahmenbedingungen ein. Zweck unserer Interessenvertretung ist dabei insbesondere, die Sicht der Praxis zu vermitteln. Im Zuge dessen sind wir Gespr\u00e4chspartner von Regierungsmitgliedern, Abgeordneten sowie Vertreterinnen und Vertretern der Ministerien oder stehen f\u00fcr Konsultationen zur Verf\u00fcgung. Dar\u00fcber hinaus erarbeiten wir in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben und \u00fcbermitteln diese an die Adressatinnen und Adressaten der Interessenvertretung in Bundestag und Bundesregierung.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/12/324576/VKB_GB23_BL.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004028",
                            "referenceName": "Bayerische Beamtenkrankenkasse Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004023",
                            "referenceName": "Bayerische Landesbrandversicherung Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004024",
                            "referenceName": "Bayerischer Versicherungsverband Versicherungsaktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004027",
                            "referenceName": "Consal Beteiligungsgesellschaft Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004029",
                            "referenceName": "Union Krankenversicherung Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004030",
                            "referenceName": "Union Reiseversicherung Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004026",
                            "referenceName": "Versicherungskammer Bayern Konzern-R\u00fcckversicherung Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004336",
                            "referenceName": "Versicherungskammer Bayern Pensionskasse Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004022",
                            "referenceName": "Versicherungskammer Bayern Versicherungsanstalt des \u00f6ffentlichen Rechts"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Isabella",
                            "function": "Mitglied des Vorstands",
                            "lastName": "Martorell Na\u00dfl",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Barbara",
                            "function": "Stellvertretende Vorsitzende des Vorstands",
                            "lastName": "Schick",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                            "firstName": "Frank",
                            "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                            "lastName": "Walthes",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                            "firstName": "Robert",
                            "function": "Mitglied des Vorstands",
                            "lastName": "Heene",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Klaus",
                            "function": "Mitglied des Vorstands",
                            "lastName": "Leyh",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Stephan",
                            "function": "Mitglied des Vorstands",
                            "lastName": "Spieleder",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Andreas",
                            "function": "Mitglied des Vorstands",
                            "lastName": "Kolb",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Carsten",
                            "lastName": "Tombers",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Patric",
                            "lastName": "Leins",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die dargestellten Auftragsverh\u00e4ltnisse beruhen auf konzerninternen Dienstleistungen sowie auf der Personenidentit\u00e4t von gesetzlichen Vertretern der Konzernunternehmen des Konzerns Versicherungskammer. Die Mitarbeitenden und Vorst\u00e4nde der Konzernunternehmen des Konzerns Versicherungskammern \u00fcben ihre T\u00e4tigkeit teilweise konzern\u00fcbergreifend oder f\u00fcr mehrere Konzernunternehmen z.B. in den Querschnittsfunktionen aus, damit auch die ggf. anfallende Interessenvertretungst\u00e4tigkeit. ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 200001,
            "to": 210000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Maximilianstra\u00dfe",
            "streetNumber": "53",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80538"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "compliance.bl@vkb.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498921600",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vkb.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Walthes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Schick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Leyh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Heene",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Spieleder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Tombers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Patric",
                "lastName": "Leins",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Kolb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Isabella",
                "lastName": "Martorell Na\u00dfl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Walthes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende des Vorstands",
                "lastName": "Schick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Leyh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Heene",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Spieleder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Kolb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Isabella",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Martorell Na\u00dfl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gesamtverband der Deutschen Versicherungswirtschaft (GDV)"
            },
            {
                "membership": "Verband der \u00d6ffentlichen Versicherer (V\u00d6V)"
            },
            {
                "membership": "Berufsbildungswerk der Deutschen Versicherungswirtschaft e.V. (BWV)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr betriebliche Altersversorgung e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bayern-Versicherung Lebensversicherung Aktiengesellschaft"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004025/39592",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T14:43:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c6/61/324579/Lobbyregister-Detailansicht-R004025-2024-06-28_14-43-49.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T14:43:49.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 39592,
    "registerNumber": "R004025",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AltZertG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Zertifizierung von Altersvorsorge- und Basisrentenvertr\u00e4gen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/altzertg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aus den Ergebnissen der Fokusgruppe private Altersvorsorge wird ein Gesetzentwurf erarbeitet. B\u00fcrokratie und Verwaltungsaufwand f\u00fcr Versicherungsnehmer, Arbeitgeber und Anbieter von Altersvorsorge sollten durch Durchl\u00e4ssigkeit der F\u00f6rderschichten abgebaut werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009508",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/ed/324577/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270109.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009508",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform der privaten Altersvorsorge",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stand: 19.04.2024\r\n1\r\nGebrochene Erwerbsbiografien f\u00fchren zu hohem Verwaltungsaufwand f\u00fcr Kunden und \r\nAnbieter\r\nPl\u00e4doyer f\u00fcr eine Durchl\u00e4ssigkeit der F\u00f6rderschichten und privaten Abschluss\r\nI. Hintergrund und Einordnung\r\nHeutige Erwerbsbiografien sind gekennzeichnet durch h\u00e4ufige Ver\u00e4nderungen. Zu nennen sind hier \r\nArbeitgeberwechsel, Unterbrechungen durch Elternzeit, Freistellungsphasen aus Zeitwertguthaben und \r\nbesch\u00e4ftigungslose Zeiten sowie Statuswechsel. Dies f\u00fchrt hinsichtlich der gef\u00f6rderten Altersvorsorge \r\nzu erheblichem Verwaltungsaufwand f\u00fcr die Versicherungsnehmer, deren Arbeitgeber sowie die \r\nAnbieter von Altersvorsorge.\r\nNachfolgend soll dies anhand einiger konkreter Beispiele aufgezeigt werden. Im Sinne eines \r\nkonstruktiven Austausches findet sich darunter ein L\u00f6sungsvorschlag f\u00fcr eine m\u00f6gliche Vereinfachung. \r\nZiel ist jeweils, den Verwaltungsaufwand und B\u00fcrokratiekosten zu senken, was letztlich nicht \r\nnur dem Wirtschaftsstandort Deutschland, sondern auch dem einzelnen Versicherungsnehmer \r\nzugutekommt. \r\nII. Konkrete Beispiele\r\nBeispiel 1 \u2013 Riester-Vertrag\r\n\uf0b7 Grundannahme: Der Versicherungsnehmer ist selbst berechtigt.\r\n\uf0b7 Riester-F\u00f6rderung:\r\no Befreiung von der GRV als Rechtsanwalt oder Arzt.\r\nWegfall der F\u00f6rderberechtigung; Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen analog Schicht 3;\r\nf\u00fcr F\u00f6rderung als BasisRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag erforderlich.\r\no Aufgabe der Rechtsanwaltst\u00e4tigkeit bzw. der \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit und Wiederaufleben der \r\nVersicherungspflicht in der DRV aufgrund normalen Arbeitsverh\u00e4ltnisses\r\nWiederaufleben der F\u00f6rderberechtigung und Riesterf\u00f6rderung.\r\nM\u00f6gliche Vereinfachung: \r\nF\u00f6rderberechtigung des gleichen Vertrages als Schicht 1 und Schicht 2-Produkt, da weitestgehend \r\ngleiche Spielregeln nach AltZertG; erm\u00f6glicht den Kunden nur f\u00fcr einen Vertrag Abschlusskosten und \r\nSt\u00fcckkosten zu bezahlen und erspart zwischenzeitliche Beitragsfreistellungen.\r\nStand: 19.04.2024\r\n2\r\nBeispiel 2 \u2013 Betriebliche Altersversorgung\r\n\uf0b7 Grundannahme: Der Arbeitnehmer erh\u00e4lt eine Zusage auf eine Direktversicherung\r\nF\u00f6rderung nach \u00a7 3 Nr. 63 EStG\r\n\uf0b7 Elternzeit: Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen ohne F\u00f6rderung (Schicht 3)\r\nf\u00fcr F\u00f6rderung als BasisRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag erforderlich.\r\n\uf0b7 Arbeitgeberwechsel zum Ende der Elternzeit: \u00dcbertragung auf den neuen Arbeitgeber \r\n(Versicherungsnehmerwechsel), Zustimmung alter Arbeitgeber, neuer Arbeitgeber und \r\nversicherter Arbeitnehmer erforderlich.\r\n\uf0b7 Statuswechsel zur Selbst\u00e4ndigkeit: \u00dcbertragung auf den versicherten Arbeitnehmer \r\n(Versicherungsnehmerwechsel), Zustimmung alter Arbeitgeber und versicherter \r\nArbeitnehmer erforderlich; Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen ohne F\u00f6rderung (Schicht 3)\r\nf\u00fcr F\u00f6rderung als BasisRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag erforderlich\r\n\uf0b7 R\u00fcckkehr in den Arbeitnehmerstatus: \u00dcbertragung auf den neuen Arbeitgeber \r\n(Versicherungsnehmerwechsel), Zustimmung alter Arbeitgeber, neuer Arbeitgeber und \r\nversicherter Arbeitnehmer erforderlich; anschlie\u00dfend F\u00f6rderung nach \u00a7 3 Nr. 63 EStG\r\nM\u00f6gliche Vereinfachung:\r\nF\u00f6rderberechtigung des gleichen Vertrages als Schicht 1 und Schicht 2-Produkt; erm\u00f6glicht den \r\nKunden nur f\u00fcr einen Vertrag Abschlusskosten und St\u00fcckkosten zu bezahlen und erspart \r\nzwischenzeitliche Beitragsfreistellungen. \r\nF\u00fchrung von Beginn an als privater Versicherungsvertrag, der vorsieht, dass je nach Status \r\nArbeitgeber (als bAV) oder versicherter Arbeitnehmer (als pAV) einzahlen; idealerweise bei \r\nunterschiedlichen F\u00f6rderungen; \u00e4hnliches Vorgehen wie bei VwL, wo auch private Vertr\u00e4ge mit \r\nBeitragszahlung durch den Arbeitnehmer von Arbeitgebern bezuschusst und staatlich gef\u00f6rdert \r\nwerden.\r\nStand: 19.04.2024\r\n3\r\nBeispiel 3 \u2013 Geringverdiener-F\u00f6rderung\r\n\uf0b7 Grundannahme: Ein Geringverdiener (derzeit bis zu einem monatlichen Einkommen von \r\n2.575 Euro) erh\u00e4lt eine Direktversicherung, die \u00fcber die Geringverdiener-F\u00f6rderung nach \u00a7 \r\n100 EstG finanziert wird.\r\nF\u00f6rderung\r\n\uf0b7 Der Geringverdiener verliert den Geringverdiener-Status aufgrund eines Gehaltsanstiegs;\r\nabh\u00e4ngig von der arbeitsvertraglichen Ausgestaltung der Versorgungszusage auf bAV bleibt \r\nes bei der bAV oder diese muss privat fortgef\u00fchrt werden (dann Versicherungsnehmer\u0002Wechsel; siehe oben).\r\n\uf0b7 Der ehemalige Geringverdiener wechselt den Arbeitgeber.\r\nFalls der neue Arbeitgeber eine bAV zusagt, ist eine \u00dcbertragung auf den neuen Arbeitgeber \r\n(Versicherungsnehmerwechsel) m\u00f6glich: Zustimmung alter Arbeitgeber, neuer Arbeitgeber \r\nund versicherter Arbeitnehmer erforderlich. \r\nFalls nein: Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen nach Versicherungsnehmerwechsel auf den \r\nversicherten Arbeitnehmer ungef\u00f6rdert (Schicht 3).\r\nF\u00fcr eine F\u00f6rderung als BasisRente oder RiesterRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag \r\nerforderlich.\r\n\uf0b7 Der ehemalige Geringverdiener reduziert seine Arbeitszeit aufgrund der Pflege eines \r\nAngeh\u00f6rigen und wird hierdurch wieder zum Geringverdiener.\r\nFalls der Arbeitgeber eine bAV f\u00fcr Geringverdiener anbietet, wird er als Geringverdiener \r\ngef\u00f6rdert.\r\nFalls nicht, ist ggf. eine Beitragsreduzierung und Fortf\u00fchrung als Entgeltumwandlung mit \r\nF\u00f6rderung nach \u00a7 3 Nr. 63 EstG m\u00f6glich.\r\nM\u00f6gliche Vereinfachung: \r\nF\u00f6rderberechtigung des gleichen Vertrages als Schicht 1 und Schicht 2-Produkt; erm\u00f6glicht den \r\nKunden nur f\u00fcr einen Vertrag Abschlusskosten und St\u00fcckkosten zu bezahlen und erspart \r\nzwischenzeitliche Beitragsfreistellungen.\r\nF\u00fchrung von Beginn an als privater Versicherungsvertrag, der vorsieht, dass je nach Status \r\nArbeitgeber (als bAV) oder versicherter Arbeitnehmer (als pAV) einzahlen; idealerweise bei \r\nunterschiedlichen F\u00f6rderungen; \u00e4hnliches Vorgehen wie bei VwL, wo auch private Vertr\u00e4ge mit \r\nBeitragszahlung durch den Arbeitnehmer von Arbeitgebern bezuschusst und staatlich gef\u00f6rdert \r\nwerden.\r\nStand: 19.04.2024\r\n4\r\nIII. Weitergehende \u00dcberlegungen: Lebenslange Rente\r\nEigenverantwortung in der Altersvorsorge kann nur gest\u00e4rkt werden, wenn sichergestellt ist, dass man \r\nf\u00fcr sein angespartes Verm\u00f6gen auch ein Leben lang eine Rentenzahlung erh\u00e4lt. Mit gestiegenem Alter \r\nerh\u00f6ht sich meistens auch der Bedarf nach einem gesicherten Einkommen. Dies ist insbesondere dann \r\nder Fall, wenn Personen pflegebed\u00fcrftig werden, andernfalls nimmt die Wahrscheinlichkeit eines \r\nAbrutschens in die Grundsicherung zu. \r\nEin sorgenfreier Ruhestand kann bei einem langen Leben nur dann gew\u00e4hrleistet werden, wenn auch \r\nein Leben lang Renten gezahlt werden. Eine Kombination aus staatlicher Unterst\u00fctzung, steuerlichen \r\nAnreizen und individueller Bildung kann dazu beitragen, die private und betriebliche Altersvorsorge zu \r\nst\u00e4rken und auszuweiten.\r\nSozialpolitisch ist die Vermeidung von Altersarmut, insbesondere von Gering(st)verdienern, zwingend \r\nerforderlich. Es reicht keinesfalls aus, eine zeitlich begrenzte Zusatz-Rente aus pAV bis zum Alter 85 \r\nzu fordern. Bei einem Wegfall ihrer zus\u00e4tzlichen Rente in diesem Alter werden viele B\u00fcrger:Innen in die \r\nGrundsicherung absinken, bei gleichzeitig altersbedingt zunehmender Pflegebed\u00fcrftigkeit. \r\nZum 67. Lebensjahr k\u00f6nnte eine interessante Option darin bestehen, die M\u00f6glichkeit zu erhalten, sein \r\nangespartes Verm\u00f6gen ggf. mit steuerlicher F\u00f6rderung in eine lebenslange Rente umzutauschen. Dies \r\nw\u00fcrde sicherstellen, dass auch im Alter von 67 Jahren und dar\u00fcber hinaus ein stabiles Einkommen \r\nbesteht. Ein solcher Umtauschmechanismus k\u00f6nnte Teil eines umfassenden Rentenreformpakets sein, \r\ndas darauf abzielt, die finanzielle Sicherheit im Alter zu verbessern.\r\nDes Weiteren sollte erwogen werden, anstelle einer Vollversteuerung des Renteneinkommens \r\nm\u00f6glicherweise einen Ertragsanteil oder \u00e4hnliche steuerliche Regelungen einzuf\u00fchren. Dies k\u00f6nnte \r\ndazu beitragen, die Steuerlast f\u00fcr Rentner zu verringern und sicherzustellen, dass das \r\nRenteneinkommen f\u00fcr die Betroffenen ausreichend ist, um ihren Lebensunterhalt zu bestreiten.\r\nEs w\u00e4re auch ratsam, ein Standardprodukt f\u00fcr die lebenslange Rente einzuf\u00fchren, das allen B\u00fcrgern \r\nzug\u00e4nglich ist. Ein solches Produkt k\u00f6nnte klare und transparente Bedingungen sowie eine \r\nangemessene Rendite bieten, um sicherzustellen, dass Rentner eine zuverl\u00e4ssige Einkommensquelle \r\nhaben.\r\nSozialpolitisch betrachtet ist die Forderung einer lebenslangen Rente sowohl sinnvoll als auch \r\nnotwendig. Sie tr\u00e4gt dazu bei, die Altersarmut zu bek\u00e4mpfen und \u00e4lteren Menschen eine finanzielle \r\nSicherheit im Ruhestand zu bieten. Eine lebenslange Rente gew\u00e4hrleistet, dass Rentner nicht in die \r\nGrundsicherung abrutschen und ein w\u00fcrdevolles Leben f\u00fchren k\u00f6nnen.\r\nEs ist wichtig zu betonen, dass Restkapital-Verrentung mit 85 Jahren vermieden werden sollte, da dies \r\nzu kostentr\u00e4chtigen Minirenten f\u00fchren kann. Stattdessen sollte die Verrentung sp\u00e4testens zum \r\nRentenbeginn der Deutschen Rentenversicherung (DRV) erfolgen. Dadurch wird sichergestellt, dass \r\nRentner rechtzeitig Zugang zu ihrem angesparten Verm\u00f6gen erhalten und dieses in eine stabile \r\nEinkommensquelle umwandeln k\u00f6nnen, die sie durch ihren Ruhestand begleitet."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform der privaten Altersvorsorge"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": " Ziel des \"Rentenpakets II\" ist es, das heute hohe Rentenniveau langfristig festzuschreiben. Einen Finanzierungsbeitrag soll die Einf\u00fchrung des \"Generationenkapitals\" leisten. Zugleich soll eine strukturell andere Finanzstruktur der GRV errichtet werden. Folgende Punkte sind uns hier wichtig: Die Anlagerichtlinien f\u00fcr das Generationenkapital sollen ausreichende Flexibilit\u00e4t bieten, bei etwaigen Darlehen, die hierf\u00fcr aufgenommen werden, m\u00fcssen die R\u00fcckzahlung gesichert sein. Bei Ver\u00e4u\u00dferungen sollte die Vorgaben aus der BundeshaushaltsO ma\u00dfgebliche Kriterien f\u00fcr die Wirtschaftlichkeitserw\u00e4gungen darstellen. Die Sicherstellung der Finanzierung des Generationenkapitals soll durch die Einbeziehung der GRV-Versicherten erreicht werden.  ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/ref-gesetz-zur-stabilisierung-des-rentennniveaus-aufbau-generationenkapital.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/gesetz-zur-stabilisierung-des-rentennniveaus-aufbau-generationenkapital.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-05",
                    "title": "Gesetz zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009509",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz zur Stabilsierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00fcr eine  bedarfsgerechte und kundenorientierte Altersvorsorge, soll ein b\u00fcrokratiearmes und optimiertes Riester-Produkt eingef\u00fchrt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009510",
                "statements": [],
                "title": "Reform der privaten Altersvorsorge"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zur St\u00e4rkung der Anreize der betrieblichen Altersversorgung w\u00fcnschen wir uns bedarfsgerechte und kundenorientierte Betriebsrentenmodelle. Die Geringverdienerf\u00f6rderung soll optimiert werden und das Sozialpartnermodell auch kmU ohne Tarifbindung angeboten werden k\u00f6nnen. ",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-06-24",
                    "customTitle": "Referententwurf zum Zweiten Gesetz zur St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung und zur \u00c4nderung anderer Gesetze ",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009511",
                "statements": [],
                "title": "Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz II"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Positionierung der BasisRente als Befreiungsversicherung sollte nach unserem Daf\u00fcrhalten erreicht werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009512",
                "statements": [],
                "title": "F\u00f6rderung der Selbstst\u00e4ndigenversorgung "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das ZuFinG f\u00fchrt insbesondere zu \u00c4nderungen im Verbraucherschutz (u.a. f\u00fcr Zahlungskonten-Vergleichswebseiten, Verbraucherdarlehensvertr\u00e4ge und Restschuldversicherungen) einschlie\u00dflich der kontrovers diskutierte Cooling-Off-Phase bei Restschuldversicherungen. Die Wartefristen f\u00fcr Restkreditversicherungen sollten hinterfragt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0362-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "362/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-finanzierung-von-zukunftssichernden-investitionen-zukunftsfinanzierungsgesetz-zufing/302805",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Finanzierung von zukunftssichernden Investitionen (Zukunftsfinanzierungsgesetz - ZuFinG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009513",
                "statements": [],
                "title": "Zukunftsfinanzierungsgesetz und Verbraucherkreditrichtlinie "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/ed/324577/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270109.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009508",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform der privaten Altersvorsorge",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stand: 19.04.2024\r\n1\r\nGebrochene Erwerbsbiografien f\u00fchren zu hohem Verwaltungsaufwand f\u00fcr Kunden und \r\nAnbieter\r\nPl\u00e4doyer f\u00fcr eine Durchl\u00e4ssigkeit der F\u00f6rderschichten und privaten Abschluss\r\nI. Hintergrund und Einordnung\r\nHeutige Erwerbsbiografien sind gekennzeichnet durch h\u00e4ufige Ver\u00e4nderungen. Zu nennen sind hier \r\nArbeitgeberwechsel, Unterbrechungen durch Elternzeit, Freistellungsphasen aus Zeitwertguthaben und \r\nbesch\u00e4ftigungslose Zeiten sowie Statuswechsel. Dies f\u00fchrt hinsichtlich der gef\u00f6rderten Altersvorsorge \r\nzu erheblichem Verwaltungsaufwand f\u00fcr die Versicherungsnehmer, deren Arbeitgeber sowie die \r\nAnbieter von Altersvorsorge.\r\nNachfolgend soll dies anhand einiger konkreter Beispiele aufgezeigt werden. Im Sinne eines \r\nkonstruktiven Austausches findet sich darunter ein L\u00f6sungsvorschlag f\u00fcr eine m\u00f6gliche Vereinfachung. \r\nZiel ist jeweils, den Verwaltungsaufwand und B\u00fcrokratiekosten zu senken, was letztlich nicht \r\nnur dem Wirtschaftsstandort Deutschland, sondern auch dem einzelnen Versicherungsnehmer \r\nzugutekommt. \r\nII. Konkrete Beispiele\r\nBeispiel 1 \u2013 Riester-Vertrag\r\n\uf0b7 Grundannahme: Der Versicherungsnehmer ist selbst berechtigt.\r\n\uf0b7 Riester-F\u00f6rderung:\r\no Befreiung von der GRV als Rechtsanwalt oder Arzt.\r\nWegfall der F\u00f6rderberechtigung; Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen analog Schicht 3;\r\nf\u00fcr F\u00f6rderung als BasisRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag erforderlich.\r\no Aufgabe der Rechtsanwaltst\u00e4tigkeit bzw. der \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit und Wiederaufleben der \r\nVersicherungspflicht in der DRV aufgrund normalen Arbeitsverh\u00e4ltnisses\r\nWiederaufleben der F\u00f6rderberechtigung und Riesterf\u00f6rderung.\r\nM\u00f6gliche Vereinfachung: \r\nF\u00f6rderberechtigung des gleichen Vertrages als Schicht 1 und Schicht 2-Produkt, da weitestgehend \r\ngleiche Spielregeln nach AltZertG; erm\u00f6glicht den Kunden nur f\u00fcr einen Vertrag Abschlusskosten und \r\nSt\u00fcckkosten zu bezahlen und erspart zwischenzeitliche Beitragsfreistellungen.\r\nStand: 19.04.2024\r\n2\r\nBeispiel 2 \u2013 Betriebliche Altersversorgung\r\n\uf0b7 Grundannahme: Der Arbeitnehmer erh\u00e4lt eine Zusage auf eine Direktversicherung\r\nF\u00f6rderung nach \u00a7 3 Nr. 63 EStG\r\n\uf0b7 Elternzeit: Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen ohne F\u00f6rderung (Schicht 3)\r\nf\u00fcr F\u00f6rderung als BasisRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag erforderlich.\r\n\uf0b7 Arbeitgeberwechsel zum Ende der Elternzeit: \u00dcbertragung auf den neuen Arbeitgeber \r\n(Versicherungsnehmerwechsel), Zustimmung alter Arbeitgeber, neuer Arbeitgeber und \r\nversicherter Arbeitnehmer erforderlich.\r\n\uf0b7 Statuswechsel zur Selbst\u00e4ndigkeit: \u00dcbertragung auf den versicherten Arbeitnehmer \r\n(Versicherungsnehmerwechsel), Zustimmung alter Arbeitgeber und versicherter \r\nArbeitnehmer erforderlich; Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen ohne F\u00f6rderung (Schicht 3)\r\nf\u00fcr F\u00f6rderung als BasisRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag erforderlich\r\n\uf0b7 R\u00fcckkehr in den Arbeitnehmerstatus: \u00dcbertragung auf den neuen Arbeitgeber \r\n(Versicherungsnehmerwechsel), Zustimmung alter Arbeitgeber, neuer Arbeitgeber und \r\nversicherter Arbeitnehmer erforderlich; anschlie\u00dfend F\u00f6rderung nach \u00a7 3 Nr. 63 EStG\r\nM\u00f6gliche Vereinfachung:\r\nF\u00f6rderberechtigung des gleichen Vertrages als Schicht 1 und Schicht 2-Produkt; erm\u00f6glicht den \r\nKunden nur f\u00fcr einen Vertrag Abschlusskosten und St\u00fcckkosten zu bezahlen und erspart \r\nzwischenzeitliche Beitragsfreistellungen. \r\nF\u00fchrung von Beginn an als privater Versicherungsvertrag, der vorsieht, dass je nach Status \r\nArbeitgeber (als bAV) oder versicherter Arbeitnehmer (als pAV) einzahlen; idealerweise bei \r\nunterschiedlichen F\u00f6rderungen; \u00e4hnliches Vorgehen wie bei VwL, wo auch private Vertr\u00e4ge mit \r\nBeitragszahlung durch den Arbeitnehmer von Arbeitgebern bezuschusst und staatlich gef\u00f6rdert \r\nwerden.\r\nStand: 19.04.2024\r\n3\r\nBeispiel 3 \u2013 Geringverdiener-F\u00f6rderung\r\n\uf0b7 Grundannahme: Ein Geringverdiener (derzeit bis zu einem monatlichen Einkommen von \r\n2.575 Euro) erh\u00e4lt eine Direktversicherung, die \u00fcber die Geringverdiener-F\u00f6rderung nach \u00a7 \r\n100 EstG finanziert wird.\r\nF\u00f6rderung\r\n\uf0b7 Der Geringverdiener verliert den Geringverdiener-Status aufgrund eines Gehaltsanstiegs;\r\nabh\u00e4ngig von der arbeitsvertraglichen Ausgestaltung der Versorgungszusage auf bAV bleibt \r\nes bei der bAV oder diese muss privat fortgef\u00fchrt werden (dann Versicherungsnehmer\u0002Wechsel; siehe oben).\r\n\uf0b7 Der ehemalige Geringverdiener wechselt den Arbeitgeber.\r\nFalls der neue Arbeitgeber eine bAV zusagt, ist eine \u00dcbertragung auf den neuen Arbeitgeber \r\n(Versicherungsnehmerwechsel) m\u00f6glich: Zustimmung alter Arbeitgeber, neuer Arbeitgeber \r\nund versicherter Arbeitnehmer erforderlich. \r\nFalls nein: Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen nach Versicherungsnehmerwechsel auf den \r\nversicherten Arbeitnehmer ungef\u00f6rdert (Schicht 3).\r\nF\u00fcr eine F\u00f6rderung als BasisRente oder RiesterRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag \r\nerforderlich.\r\n\uf0b7 Der ehemalige Geringverdiener reduziert seine Arbeitszeit aufgrund der Pflege eines \r\nAngeh\u00f6rigen und wird hierdurch wieder zum Geringverdiener.\r\nFalls der Arbeitgeber eine bAV f\u00fcr Geringverdiener anbietet, wird er als Geringverdiener \r\ngef\u00f6rdert.\r\nFalls nicht, ist ggf. eine Beitragsreduzierung und Fortf\u00fchrung als Entgeltumwandlung mit \r\nF\u00f6rderung nach \u00a7 3 Nr. 63 EstG m\u00f6glich.\r\nM\u00f6gliche Vereinfachung: \r\nF\u00f6rderberechtigung des gleichen Vertrages als Schicht 1 und Schicht 2-Produkt; erm\u00f6glicht den \r\nKunden nur f\u00fcr einen Vertrag Abschlusskosten und St\u00fcckkosten zu bezahlen und erspart \r\nzwischenzeitliche Beitragsfreistellungen.\r\nF\u00fchrung von Beginn an als privater Versicherungsvertrag, der vorsieht, dass je nach Status \r\nArbeitgeber (als bAV) oder versicherter Arbeitnehmer (als pAV) einzahlen; idealerweise bei \r\nunterschiedlichen F\u00f6rderungen; \u00e4hnliches Vorgehen wie bei VwL, wo auch private Vertr\u00e4ge mit \r\nBeitragszahlung durch den Arbeitnehmer von Arbeitgebern bezuschusst und staatlich gef\u00f6rdert \r\nwerden.\r\nStand: 19.04.2024\r\n4\r\nIII. Weitergehende \u00dcberlegungen: Lebenslange Rente\r\nEigenverantwortung in der Altersvorsorge kann nur gest\u00e4rkt werden, wenn sichergestellt ist, dass man \r\nf\u00fcr sein angespartes Verm\u00f6gen auch ein Leben lang eine Rentenzahlung erh\u00e4lt. Mit gestiegenem Alter \r\nerh\u00f6ht sich meistens auch der Bedarf nach einem gesicherten Einkommen. Dies ist insbesondere dann \r\nder Fall, wenn Personen pflegebed\u00fcrftig werden, andernfalls nimmt die Wahrscheinlichkeit eines \r\nAbrutschens in die Grundsicherung zu. \r\nEin sorgenfreier Ruhestand kann bei einem langen Leben nur dann gew\u00e4hrleistet werden, wenn auch \r\nein Leben lang Renten gezahlt werden. Eine Kombination aus staatlicher Unterst\u00fctzung, steuerlichen \r\nAnreizen und individueller Bildung kann dazu beitragen, die private und betriebliche Altersvorsorge zu \r\nst\u00e4rken und auszuweiten.\r\nSozialpolitisch ist die Vermeidung von Altersarmut, insbesondere von Gering(st)verdienern, zwingend \r\nerforderlich. Es reicht keinesfalls aus, eine zeitlich begrenzte Zusatz-Rente aus pAV bis zum Alter 85 \r\nzu fordern. Bei einem Wegfall ihrer zus\u00e4tzlichen Rente in diesem Alter werden viele B\u00fcrger:Innen in die \r\nGrundsicherung absinken, bei gleichzeitig altersbedingt zunehmender Pflegebed\u00fcrftigkeit. \r\nZum 67. Lebensjahr k\u00f6nnte eine interessante Option darin bestehen, die M\u00f6glichkeit zu erhalten, sein \r\nangespartes Verm\u00f6gen ggf. mit steuerlicher F\u00f6rderung in eine lebenslange Rente umzutauschen. Dies \r\nw\u00fcrde sicherstellen, dass auch im Alter von 67 Jahren und dar\u00fcber hinaus ein stabiles Einkommen \r\nbesteht. Ein solcher Umtauschmechanismus k\u00f6nnte Teil eines umfassenden Rentenreformpakets sein, \r\ndas darauf abzielt, die finanzielle Sicherheit im Alter zu verbessern.\r\nDes Weiteren sollte erwogen werden, anstelle einer Vollversteuerung des Renteneinkommens \r\nm\u00f6glicherweise einen Ertragsanteil oder \u00e4hnliche steuerliche Regelungen einzuf\u00fchren. Dies k\u00f6nnte \r\ndazu beitragen, die Steuerlast f\u00fcr Rentner zu verringern und sicherzustellen, dass das \r\nRenteneinkommen f\u00fcr die Betroffenen ausreichend ist, um ihren Lebensunterhalt zu bestreiten.\r\nEs w\u00e4re auch ratsam, ein Standardprodukt f\u00fcr die lebenslange Rente einzuf\u00fchren, das allen B\u00fcrgern \r\nzug\u00e4nglich ist. Ein solches Produkt k\u00f6nnte klare und transparente Bedingungen sowie eine \r\nangemessene Rendite bieten, um sicherzustellen, dass Rentner eine zuverl\u00e4ssige Einkommensquelle \r\nhaben.\r\nSozialpolitisch betrachtet ist die Forderung einer lebenslangen Rente sowohl sinnvoll als auch \r\nnotwendig. Sie tr\u00e4gt dazu bei, die Altersarmut zu bek\u00e4mpfen und \u00e4lteren Menschen eine finanzielle \r\nSicherheit im Ruhestand zu bieten. Eine lebenslange Rente gew\u00e4hrleistet, dass Rentner nicht in die \r\nGrundsicherung abrutschen und ein w\u00fcrdevolles Leben f\u00fchren k\u00f6nnen.\r\nEs ist wichtig zu betonen, dass Restkapital-Verrentung mit 85 Jahren vermieden werden sollte, da dies \r\nzu kostentr\u00e4chtigen Minirenten f\u00fchren kann. Stattdessen sollte die Verrentung sp\u00e4testens zum \r\nRentenbeginn der Deutschen Rentenversicherung (DRV) erfolgen. Dadurch wird sichergestellt, dass \r\nRentner rechtzeitig Zugang zu ihrem angesparten Verm\u00f6gen erhalten und dieses in eine stabile \r\nEinkommensquelle umwandeln k\u00f6nnen, die sie durch ihren Ruhestand begleitet."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}