{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-27T13:55:52.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-27T13:55:52.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T08:50:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36658,
                "validFromDate": "2024-06-18T08:50:43.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19291,
                "validFromDate": "2023-04-21T11:56:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T08:50:43.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4872,
                "validFromDate": "2022-04-27T13:55:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-21T11:56:25.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Seit 1987 arbeiten wir als gemeinn\u00fctziger Verein zu Themen, die den konkreten Bezug zwischen unserem Leben hier und dem Leben von Menschen in L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens verdeutlichen. Wir setzen uns f\u00fcr mehr Solidarit\u00e4t ein, wir informieren durch entwicklungspolitische Wanderausstellungen und Bildungsmaterialien, geben Anst\u00f6\u00dfe f\u00fcr globales Denken und Handeln, erm\u00f6glichen Begegnungen und bewegen Menschen zum Mitmachen. Denn Bewegung bringt Ver\u00e4nderung.\r\n\r\nIn diesem Kontext schreiben wir MdB, MdL und andere politischen Vertreter:innen postalisch und per E-Mail an, unterst\u00fctzen bundesweite Kampagnen und laden Vertreter:innen der Politik, Wirtschaft und Medien zu unserem Veranstaltungen ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e9/32/295301/2023Bilanz_Vamos.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.01,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnster",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Achtermannstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "10-12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "48143"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vamos-muenster.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4925145431",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vamos-muenster.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Stefanie",
                "lastName": "Neumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tore",
                "lastName": "S\u00fc\u00dfenguth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Issel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Udo",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Schl\u00fcter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "S\u00f6ren",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Barge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lisa-Marie",
                "function": "stellvertretende Vorsitzender",
                "lastName": "Staljan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Riese",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-12",
            "naturalPersons": 22,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 22
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Eine-Welt-Netz NRW"
            },
            {
                "membership": "BUKO Bundeskoordination Internationalismus"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr \u00f6ko-soziale Beschaffung in NRW"
            },
            {
                "membership": "CorA Netzwerk f\u00fcr Unternehmensverantwortung"
            },
            {
                "membership": "Eine Welt Forum  Das M\u00fcnsteraner Netzwerk f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Vamos e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Das Eine Welt-Promotor:innen-Programm unterst\u00fctzt zahlreiche, meist ehrenamtliche Initiativen und Vereine in ihrem lokalen Einsatz f\u00fcr eine global gerechte und nachhaltige Welt. ",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Eine Welt-Promotor:innen-Programm unterst\u00fctzt zahlreiche, meist ehrenamtliche Initiativen und Vereine in ihrem lokalen Einsatz f\u00fcr eine global gerechte und nachhaltige Welt.",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Staatskanzlei NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Anteilige F\u00f6rderung der folgenden Projekte: \r\nDas Projekt welt.weit.virtuell  Globales Lernen mit digitalen Medien m\u00f6chte zusammen mit jungen Menschen neue Bildungszug\u00e4nge finden, die auf aktuelle gesellschaftliche und globale Herausforderungen, wie versch\u00e4rfte Ungerechtigkeiten aufgrund globaler Krisen wie etwa Klimawandel, Corona-Pandemie, reagieren.\r\nProjekt \"M\u00fcnsterland Global Lokal\" : Im Projekt werden an mind. 7 Standorten in den Kreisen Coesfeld und Warendorf  feste Mimachstationen entstehen, die als au\u00dferschulische und bildungstouristische Lernorte genutzt und durch Radrouten miteinander verbunden werden.",
                "location": "Bonn",
                "name": "F\u00f6rderprogramm Entwicklungspolitische Bildung (FEB) von Engagement Global",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Anteilige F\u00f6rderung der folgenden Projekte: \r\nDas Projekt welt.weit.virtuell  Globales Lernen mit digitalen Medien m\u00f6chte zusammen mit jungen Menschen neue Bildungszug\u00e4nge finden, die auf aktuelle gesellschaftliche und globale Herausforderungen, wie versch\u00e4rfte Ungerechtigkeiten aufgrund globaler Krisen wie etwa Klimawandel, Corona-Pandemie, reagieren.\r\nProjekt \"M\u00fcnsterland Global Lokal\" : Im Projekt werden an mind. 7 Standorten in den Kreisen Coesfeld und Warendorf  feste Mimachstationen entstehen, die als au\u00dferschulische und bildungstouristische Lernorte genutzt und durch Radrouten miteinander verbunden werden.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Stiftung Umwelt und Entwicklung Land NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004353/36658",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T08:50:43.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/6a/295302/Lobbyregister-Detailansicht-R004353-2024-06-18_08-50-43.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T08:50:43.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36658,
    "registerNumber": "R004353",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}