{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-10T13:50:50.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-30T09:00:18.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T16:15:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35771,
                "validFromDate": "2024-06-27T16:15:54.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28188,
                "validFromDate": "2024-01-12T16:42:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T16:15:54.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27995,
                "validFromDate": "2024-01-05T15:10:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-12T16:42:56.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19997,
                "validFromDate": "2023-05-17T09:39:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-05T15:10:14.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8959,
                "validFromDate": "2022-06-10T13:50:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-17T09:39:26.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das Forum Bildung Digitalisierung setzt sich f\u00fcr systemische Ver\u00e4nderungen und eine nachhaltige digitale Transformation im Bildungsbereich ein. Im Zentrum unserer Arbeit stehen die Potenziale digitaler Medien f\u00fcr die Schul- und Unterrichtsentwicklung. In Projekten, Publikationen und Veranstaltungen identifizieren wir Gelingensbedingungen f\u00fcr den digitalen Wandel an Schulen und navigieren durch die notwendigen Ver\u00e4nderungsprozesse. Daf\u00fcr bringen wir die entscheidenden Akteure im Bildungsbereich in den Austausch und suchen den partnerschaftlichen Dialog mit Schulleitungen und Lehrkr\u00e4ften, Schultr\u00e4gern und Entscheider:innen in Politik und Verwaltung sowie Expert:innen aus Bildungsforschung und Zivilgesellschaft.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/c2/319952/22320-Forum-Bildung-Digitalisierung-e-V-Kurzabschluss.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Pariser Platz",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@forumbd.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930585846662",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.forumbd.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ralph",
                "lastName": "M\u00fcller-Eiselt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralph",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "M\u00fcller-Eiselt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 10,
            "totalCount": 10
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "idw - Informationsdienst Wissenschaft"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Forum Bildung Digitalisierung e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Deutsche Telekom Stiftung"
            },
            {
                "name": "Bertelsmann Stiftung"
            },
            {
                "name": "Dieter Schwarz Stiftung"
            },
            {
                "name": "Dieter von Holtzbrinck Stiftung"
            },
            {
                "name": "Joachim Herz Stiftung"
            },
            {
                "name": "Robert Bosch Stiftung"
            },
            {
                "name": "Siemens Stiftung"
            },
            {
                "name": "Vodafone Stiftung Deutschland"
            },
            {
                "name": "W\u00fcbben Stiftung Bildung"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1200001,
            "to": 1210000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Das Netzwerk Bildung Digital unterst\u00fctzt den Austausch von Akteuren aus allen Bildungsbereichen. Innovative Best Practices, Projekte und Initiativen werden in Dialogveranstaltungen sichtbar gemacht. Gemeinsam werden Synergien entlang der gesamten Bildungskette identifiziert und L\u00f6sungsans\u00e4tze zur St\u00e4rkung digitaler Potenziale in der Bildung in Deutschland erarbeitet. Das Netzwerk Bildung Digital wird vom Forum Bildung Digitalisierung koordiniert und vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) im Rahmen der Initiative Digitale Bildung gef\u00f6rdert. Das Netzwerk Bildung Digital wurde am 31.03.2023 abgeschlossen, die Leitlinien wurden ver\u00f6ffentlich und das Netzwerk gesichert.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung - BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Der Kompetenzverbund lernen:digital gestaltet den Dialog zwischen Wissenschaft und Praxis f\u00fcr die digitale Transformation von Schule und Lehrkr\u00e4ftebildung. Vier Kompetenzzentren b\u00fcndeln in den Bereichen MINT, Sprachen/Gesellschaft/Wirtschaft, Musik/Kunst/Sport und Schulentwicklung die Expertise aus rund 200 l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Forschungs- und Entwicklungsprojekten. In den Projekten entstehen evidenzbasierte Fort- und Weiterbildungen, Materialien sowie Konzepte f\u00fcr die Schul- und Unterrichtsentwicklung in einer Kultur der Digitalit\u00e4t. Eine Transferstelle macht die Ergebnisse f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte sichtbar, f\u00f6rdert die ko-konstruktive Weiterentwicklung mit der Praxis und unterst\u00fctzt den bundesweiten Transfer in die Lehrkr\u00e4ftebildung. Der Kompetenzverbund lernen:digital wird finanziert durch die Europ\u00e4ische Union \u2013 NextGenerationEU und gef\u00f6rdert durch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Deutsches Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt (DLR)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1030001,
                    "to": 1040000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004679/35771",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T16:15:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/17/319954/Lobbyregister-Detailansicht-R004679-2024-06-27_16-15-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T16:15:54.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 35771,
    "registerNumber": "R004679",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}