{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-11T15:38:49.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-05T13:14:16.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-21T09:51:13.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30794,
                "validFromDate": "2024-06-21T09:51:13.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27214,
                "validFromDate": "2023-12-05T11:26:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T09:51:13.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16165,
                "validFromDate": "2023-06-27T11:16:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-05T11:26:31.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12082,
                "validFromDate": "2022-10-11T15:38:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-27T11:16:18.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Seit 1883 vertritt der Deutsche Wanderverband (DWV) gegen\u00fcber Politik und Beh\u00f6rden die Interessen seiner Mitglieder, den 70 landesweiten und regionalen Gebirgs- und Wandervereinen mit deren 3.000 Ortsgruppen in Deutschland. Als anerkannter Naturschutzverband sowie Freizeit-, Tourismus- und Gesundheitsakteur gilt der DWV als Fachverband mit einzigartiger Schnittstelle zwischen den Dialogpartnern Naturschutz, nachhaltiger Naturnutzung und Besucherlenkung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                "de": "Breitensport",
                "en": "Popular sports"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2b/fe/302703/JA-_DWV_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.13,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Kassel",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kleine Rosenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "1-3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "34117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@wanderverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49561938730",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.wanderverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Geogr.",
                "firstName": "Ute Christine",
                "lastName": "Dicks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "firstName": "Hans-Ulrich",
                "lastName": "Rauchfu\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Werner",
                "lastName": "Mohr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heidrun",
                "lastName": "Hiemer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Gemke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Angela",
                "lastName": "Sabac-el-Cher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Erik",
                "lastName": "Neumeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "L\u00f6b",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Geogr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ute Christine",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Dicks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-Ulrich",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Rauchfu\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Werner",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Mohr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heidrun",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Hiemer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Gemke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Angela",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Sabac-el-Cher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Erik",
                "function": "Stellvertretender Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Neumeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Verbandskulturwart",
                "lastName": "L\u00f6b",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-02-29",
            "naturalPersons": 224,
            "organizations": 70,
            "totalCount": 294
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Naturschutzring"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Tourismusverband"
            },
            {
                "membership": "BBE - Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Jugendherbergswerk"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Nationalkomitee f\u00fcr Denkmalschutz"
            },
            {
                "membership": "Viabono"
            },
            {
                "membership": "Bundesforum Familie"
            },
            {
                "membership": "UNESCO-Welterbest\u00e4tten Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Forum Kulturlandschaft "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Deutscher Gebirgs- und Wandervereine e.V. (Deutscher Wanderverband)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Schw\u00e4bischer Albverein"
            },
            {
                "name": "Schwarzwaldverein"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 460001,
            "to": 470000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projektes \"Wanderbares Gr\u00fcnes Band -  Wanderzielgruppenansprache f\u00fcr das Gr\u00fcne Band Th\u00fcringen\".",
                "location": "Erfurt",
                "name": "Th\u00fcringer Ministerium f\u00fcr Umwelt, Energie und Naturschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr das Projekt \"Wandern, Naturschutz und regionale Identit\u00e4t - drei Wandervereine im Netzwerk Deutscher Wanderverband gehen gest\u00e4rkt in die digitale Zukunft\" im Rahmen des Bundesprogramms \"Zusammenhalt durch Teilhabe\" ",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004448/30794",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T09:51:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/18/302704/Lobbyregister-Detailansicht-R004448-2024-06-21_09-51-13.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-21T09:51:13.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 30794,
    "registerNumber": "R004448",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BWaldG",
                        "title": "Gesetz zur Erhaltung des Waldes und zur F\u00f6rderung der Forstwirtschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwaldg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Deutsche Wanderverband setzt sich f\u00fcr die Beibehaltung des freien Betretungsrechts zum Wald f\u00fcr Wanderer sowie die bundeseinheitliche Duldung von markierten Wanderwegen ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003744",
                "statements": [],
                "title": "BWaldG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Deutsche Wanderverband setzt sich f\u00fcr die Anerkennung der gesellschaftlichen Bedeutung der Wanderinfrastruktur im nachhaltigen Freizeit- und Tourismusmarkt Deutschland ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                        "de": "Tourismus",
                        "en": "Tourism"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003745",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Tourismusstrategie"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}