{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-21T15:41:20.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-14T14:08:16.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T20:04:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38732,
                "validFromDate": "2024-06-25T20:04:08.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20693,
                "validFromDate": "2023-06-01T16:46:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T20:04:08.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11897,
                "validFromDate": "2022-09-21T15:41:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T16:46:26.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Norden und S\u00fcden m\u00fcssen gemeinsam f\u00fcr politische Ver\u00e4nderungen k\u00e4mpfen: das ist die \u00dcberzeugung, auf der unsere Solidarit\u00e4tsarbeit beruht. Wir unterst\u00fctzen soziale Bewegungen, Menschenrechtsgruppen und Medienschaffende in bzw. aus unseren Schwerpunktl\u00e4ndern Nicaragua, El Salvador, Mexiko, Honduras, Kolumbien und Brasilien solidarisch, verschaffen ihren Anliegen Geh\u00f6r und informieren hier \u00fcber die dortigen Entwicklungen. Unsere Ziele: Einhaltung der Menschenrechte, \u00dcberwindung sozialer Ungleichheit und Ausgrenzung, Selbstorganisation, Basisdemokratie, Auseinandersetzung mit Rassismus. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Menschenrechte"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/51/e4/312808/GuV_2023_KRM.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.8,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Pariser Str.",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "81667"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@oeku-buero.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49894485945",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.oeku-buero.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Patricia",
                "lastName": "Rend\u00f3n Galv\u00e1n",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Lammers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alejandro ",
                "lastName": "Pacheco Zapata",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antonia",
                "lastName": "Rodr\u00edguez S\u00e1nchez",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Miriam",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Stumpfe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andrea",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Bertele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 37,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 37
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Menschenrechtskoordination Mexiko"
            },
            {
                "membership": "Kolko - Menschenrechte f\u00fcr Kolumbien"
            },
            {
                "membership": "HondurasDelegation (Netzwerk)"
            },
            {
                "membership": "Dachverband Kritische Aktion\u00e4re und Aktion\u00e4rinnen"
            },
            {
                "membership": "Red Eu Lat "
            },
            {
                "membership": "Allianz Rechtssicherheit"
            },
            {
                "membership": "Runder Tisch Zentralamerika "
            },
            {
                "membership": "Koalition gegen Verschwindenlassen "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "\u00d6kumenisches B\u00fcro f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit e.V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung ",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Kulturreferat Landeshauptstadt M\u00fcnchen ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Entwicklungsbezogene Bildungsarbeit (FEB) ",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004216/38732",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T20:04:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/88/0e/312809/Lobbyregister-Detailansicht-R004216-2024-06-25_20-04-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T20:04:08.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 38732,
    "registerNumber": "R004216",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}