{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-27T17:24:35.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-06-27T17:24:35.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-24T14:31:58.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42053,
                "validFromDate": "2024-07-24T14:31:58.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31772,
                "validFromDate": "2024-06-07T11:17:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-24T14:31:58.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22683,
                "validFromDate": "2023-07-10T12:05:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-07T11:17:56.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3287,
                "validFromDate": "2022-06-27T17:24:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T12:05:54.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "BASF unterst\u00fctzt und f\u00f6rdert verantwortliche, nachvollziehbare, transparente und demokratische Prozesse, die der ganzen Gesellschaft dienen. BASF vertritt ihre Interessen bez\u00fcglich einer Vielzahl von Themen, die das Unternehmen betreffen. Wir fokussieren uns hierbei auf\r\n\u00a0\r\n- Einheitliche Rahmenbedingungen f\u00fcr Regulierung zu Energie- und Klima\r\n- Freie und faire Rahmenbedingungen f\u00fcr Handel und Marktzugang\r\n- Faktenbasierte Entscheidungsfindung bei der beh\u00f6rdlichen Zulassung von Stoffen\r\n- Nachhaltige Entwicklung\r\n- Forschungsfreundliche Rahmenbedingungen und eine innovationsoffene Gesellschaft\r\n\u00a0\r\nDie politische Kommunikation der BASF wird grunds\u00e4tzlich von BASF-Mitarbeitern durchgef\u00fchrt. Unser Umgang mit der Politik ist sachlich und beruht auf Fakten, die Gestaltung unserer Interessenvertretung ist themenbezogen. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zu geben. Im Zuge dessen werden auch Standortbesuche und Diskussionsveranstaltungen durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden.\r\n\u00a0\r\nWeitere Informationen finden Sie unter: https://www.basf.com/global/de.html.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY_BY_SUBPARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter durch die Beauftragung weiterer Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to subcontractors for the representation of interests on behalf of third parties"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/68/08/337777/BASF_Bericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/24/23/337776/BASF-Verhaltenskodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Schwarzheide",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BASF Schwarzheide GmbH",
            "street": "Schipkauer Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "01986"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "politik@basf.com",
            "phoneNumber": "+493020629500",
            "street": "Charlottenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "59",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "politik@basf.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493575260",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.basf.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Fuchs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne",
                "lastName": "Francken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julie",
                "lastName": "De Keyser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "B\u00f6hme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vincent",
                "lastName": "Janssens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Vorsitzender der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung BASF Schwarzheide GmbH",
                "lastName": "Fuchs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anne",
                "function": "Kaufm\u00e4nnische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin und Arbeitsdirektorin BASF Schwarzheide GmbH",
                "lastName": "Francken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Julie",
                "function": "Bereichsleiter Standortservices und Infrastruktur",
                "lastName": "De Keyser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Bereichsleiter Produktion",
                "lastName": "B\u00f6hme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Vincent",
                "function": "Einheitsleiter Standortentwicklung",
                "lastName": "Janssens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband Nordostchemie e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Logistik e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Wasserwirtschaft, Abwasser und Abfall e.V"
            },
            {
                "membership": "DIRV e.V."
            },
            {
                "membership": "Stifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft"
            },
            {
                "membership": "Verband der Chemischen Industrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsinitiative Lausitz e.V. "
            },
            {
                "membership": "Pro Brandenburg e.V. "
            },
            {
                "membership": "Werkfeuerwehrverband Brandenburg"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr zerst\u00f6rungsfreie Pr\u00fcfung e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Chemischen Industrie Landesverband Nord e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "BASF Schwarzheide GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "IPCEI-F\u00f6rderung zur Etablierung einer europ\u00e4ischen Wertsch\u00f6pfungskette f\u00fcr die Batteriezellproduktion und Batterierecycling",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) sowie Land Brandenburg, Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Energie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 34130001,
                    "to": 34140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Landeszuwendung f\u00fcr das Projekt Landeswettbewerb Jugend forscht 2023",
                "location": "Potsdam",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Forschung und Kultur",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Umweltbonus f\u00fcr Elektro-PKWs",
                "location": "Eschborn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "KWK-F\u00f6rderung des GuD-Kraftwerkes",
                "location": "Eschborn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 9010001,
                    "to": 9020000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004839/42053",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-07T11:17:56.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ce/53/337778/Lobbyregister-Detailansicht-R004839-2024-07-24_14-31-58.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-24T14:31:58.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 42053,
    "registerNumber": "R004839",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die Bundesregierung sich f\u00fcr die Anerkennung von unternehmensindividuellen Strom-Footprints im Delegated Act zur EU-BatterieVO gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission sowie im Europ\u00e4ischen Rat einsetzt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011236",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung von Strom-Footprints im Delegated Act im Rahmen der EU BatterieVO"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}