{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-03T14:12:53.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-03T14:12:53.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T13:56:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39521,
                "validFromDate": "2024-06-26T13:56:49.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37870,
                "validFromDate": "2024-06-20T10:37:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T13:56:49.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34726,
                "validFromDate": "2024-05-30T12:14:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T10:37:13.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23337,
                "validFromDate": "2023-07-10T07:30:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-30T12:14:06.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19546,
                "validFromDate": "2023-05-03T09:47:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T07:30:30.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1815,
                "validFromDate": "2022-05-03T14:12:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-03T09:47:27.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Wir arbeiten auf unterschiedlichen Ebenen und \r\nwerden in Mecklenburg-Vorpommern von rund 6.000 Menschen \r\nunterst\u00fctzt. Landesweit gibt es \u00fcber 20 \r\nehrenamtliche BUND-Gruppen, die direkt in \r\nihrer Region die Themen anpacken, die dort \r\nwichtig sind. Pflege von Naturschutzfl\u00e4chen, \r\nVerfahrensbeteiligungen, die Umsetzung von \r\nProjekten oder Aufkl\u00e4rungsarbeit mit \r\nKampagnen, Umweltbildungsarbeit sowie \r\nVeranstaltungen sind dabei nur ein Teil.\r\nWir engagieren uns zum Beispiel f\u00fcr ein \r\nUmdenken in der Forst- und Landwirtschaft \r\nund gesunde Lebensmittel, f\u00fcr den Klimaschutz \r\nund den Ausbau regenerativer Energien, f\u00fcr den \r\nSchutz bedrohter Arten, des Waldes und des \r\nWassers.\r\nWir sind ein Mitgliederverband mit \r\ndemokratischen Entscheidungsstrukturen auf \r\nallen Ebenen. Das gew\u00e4hlte Ehrenamt trifft die \r\nabschlie\u00dfenden Entscheidungen \u00fcber Ziele, \r\nStrategien und Einsatz von Ressourcen des \r\nVerbandes. Wir finanzieren uns \u00fcberwiegend \r\naus unseren eigenen Einnahmen -durch \r\nMitgliedsbeitr\u00e4ge und Spenden sowie \u00fcber \r\nProjekte zum Natur- und Artenschutz",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/cd/315002/bilanz-und-GuV-2023_final-19-06-24.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 14.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Schwerin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Wismarsche Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "152",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "19053"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bund-mv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493855213390",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bund-mv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Corinna",
                "lastName": "Cwielag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Burkhard",
                "lastName": "Roloff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Dujesiefken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Corinna",
                "function": "Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Cwielag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Burkhard",
                "function": "Referent f\u00fcr \u00d6kolandbau",
                "lastName": "Roloff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Referentin f\u00fcr Baum- und Alleenschutz",
                "lastName": "Dujesiefken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-02",
            "naturalPersons": 6075,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 6075
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Biopark"
            },
            {
                "membership": "PROHVIEH"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Nationalpark Boddenlandschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "european greenbelt"
            },
            {
                "membership": "Burg Lenzen"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "BUND Landesverband Mecklenburg-Vorpommern e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "ELER-Fondverwaltung f\u00fcr die Koordination",
                "location": "Paulsh\u00f6her Weg 1",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Landwirtschaft und Umwelt Mecklenburg-Vorpommern ELER-Fondverwaltung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Unterst\u00fctzung der Umweltpartner bei der T\u00e4tigkeit im EU-Begleitausschuss und Bewertung des EFRE-Einsatzes",
                "location": "J.Stelling Str.14 19053 Schwwerin",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Gesundheit M-V",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Verbundprojekt \"Schatz an der K\u00fcste\"",
                "location": "Heinrich Konen Str. 1, 53227 Bonn",
                "name": "Deutsches Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt e.V. DLR-Projekttr\u00e4ger, Programmb\u00fcro BfN",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004420/39521",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T10:37:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/78/315003/Lobbyregister-Detailansicht-R004420-2024-06-26_13-56-49.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T13:56:49.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 39521,
    "registerNumber": "R004420",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}