{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-12T11:40:53.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-07-12T11:40:53.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T14:14:48.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39743,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:14:48.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24793,
                "validFromDate": "2023-08-04T12:03:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:14:48.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22775,
                "validFromDate": "2023-06-30T14:08:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-04T12:03:43.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9523,
                "validFromDate": "2022-07-12T11:40:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T14:08:54.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "Rasmussen Global wurde im Oktober 2014 von Anders Fogh Rasmussen, ehemaliger NATO-Generalsekret\u00e4r und d\u00e4nischer Premierminister D\u00e4nemarks, gegr\u00fcndet. Als eine der wenigen internationalen F\u00fchrungspers\u00f6nlichkeiten, die Erfahrungen auf der obersten Entscheidungsebene in D\u00e4nemark, der EU und der NATO mit einem hohen Bekanntheitsgrad jenseits des Atlantiks verbinden, ist Herr Rasmussen und das Team von Rasmussen Global in einer herausgehobenen Position, um seine Kunden in transatlantischen Fragen, internationalen Angelegenheiten und bei geostrategischen Herausforderungen zu beraten.\r\n\r\nWir helfen Unternehmen und Regierungen in aller Welt, die Dynamik und das Machtspiel hinter Fakten und Entscheidungen in der internationalen Politik besser zu verstehen und zu gestalten. Rasmussen Global nutzt hierzu einen strategischen Ansatz: Analyse, Beratung, Briefings auf hohem Niveau mit einem starken taktischen Fokus auf Umsetzung, Kampagnendurchf\u00fchrung, Kommunikation und Medienarbeit sowie Wirkungsstrategien. Der Schwerpunkt von Rasmussen Global liegt dabei auf der geopolitischen Analyse. \r\n\r\nIm Kontext der Interessenvertretung werden sporadisch und anlassbezogen Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt zum Austausch \u00fcber geostrategische Herausforderungen f\u00fcr Deutschland, Europa und die transatlantische Partnerschaft. Der aktuelle Schwerpunkt in den Gespr\u00e4chen liegt darauf, eine m\u00f6glichst breite und substantielle Unterst\u00fctzung der Ukraine in ihrer Abwehr des russischen Angriffskrieges zu bef\u00f6rdern. \r\n\r\nZweck der Interessenvertretung ist es, durch die Ausarbeitung und Pr\u00e4sentation konkreter Ideen zu einer Verbesserung der Handlungsoptionen sowohl unserer Kunden als auch ihrer Adressaten beizutragen. In diesem Zusammenhang unterst\u00fctzt Rasmussen Global seine Kunden z.B. bei der Positionierung sowie der Formulierung eigener Interessen gegen\u00fcber Vertretern der deutschen Bundesregierung sowie dem Deutschen Bundestag. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4a/03/324412/2024-06-RG_Financial-Report-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "1260 Copenhagen K",
            "country": {
                "code": "DK",
                "de": "D\u00e4nemark",
                "en": "Denmark"
            },
            "internationalAdditional1": "Bredgade 71",
            "type": "FOREIGN"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "ajn@rasmussenglobal.com"
                },
                {
                    "email": "mfd@rasmussemglobal.com"
                },
                {
                    "email": "obo@rasmussenglobal.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+45212999922",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://rasmussenglobal.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Olaf",
                "lastName": "B\u00f6hnke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabrice",
                "lastName": "Pothier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arthur",
                "lastName": "De Liedekerke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "Company Anpartsselskab - ApS (Ltd./Limited)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anders Fogh",
                "function": "Chairman",
                "lastName": "Rasmussen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Maria Fogh",
                "function": "President & Chief Operating Officer",
                "lastName": "Duelund",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Rasmussen Global"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004932/39743",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T14:14:48.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ca/9e/324413/Lobbyregister-Detailansicht-R004932-2024-06-28_14-14-48.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T14:14:48.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 39743,
    "registerNumber": "R004932",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}