{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-03T09:29:07.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-23T10:40:51.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T13:09:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34266,
                "validFromDate": "2024-06-17T13:09:08.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 33945,
                "validFromDate": "2024-05-27T09:48:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T13:09:08.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14477,
                "validFromDate": "2023-06-06T15:05:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T09:48:53.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14428,
                "validFromDate": "2023-01-03T09:29:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-06T15:05:02.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Kurz: Information \u00fcber den Markt der Autovermietung und \u00fcber Zusammenh\u00e4nge im Bereich der Autovermietung zur F\u00f6rderung der von der Politik gewollten Entscheidungen in Kenntnis der Folgen f\u00fcr die Branche.\r\nDer Verband ist ein Zusammenschluss von Unternehmen der gewerblichen Autovermietung in der Bundesrepublik Deutschland und hat den Namen Bundesverband der Autovermieter Deutschlands e.V.. \r\n1. Der Verband f\u00fchrt keinen wirtschaftlichen Gesch\u00e4ftsbetrieb. Er erstrebt keine Gewinne. Jedoch ist er berechtigt, zur Unterst\u00fctzung der wirtschaftlichen Belange seiner Mitglieder, eine gewerblich t\u00e4tige Gesellschaft zu gr\u00fcnden oder sich an einer solchen zu beteiligen. Der Bundesverband ist parteipolitisch, gesellschaftspolitisch und konfessionell neutral.\r\n2. Der Verband hat folgende Aufgaben und Ziele:\r\na) die beruflichen, fachlichen, betriebswirtschaftlichen und ggf. sozialen Belange und Interessen seiner Mitglieder zu f\u00f6rdern und nach au\u00dfen - insbesondere gegen\u00fcber \u00c4mtern, Beh\u00f6rden, Verb\u00e4nden und sonstigen Dritten - auf Landes- und Bundesebene zu vertreten;\r\nb) die gegenseitigen Berufserfahrungen seiner Mitglieder auszuwerten, die erforderlichen statistischen Unterlagen zu erstellen, den unmittelbaren Kontakt zu den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften und zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden aufzunehmen und durch Vorbereitung und Mitwirkung an Gesetzesentw\u00fcrfen unmittelbaren Einfluss auf die Neugestaltung und Fortentwicklung der Gesetzgebung zu nehmen, soweit diese den Markt der Autovermietung an Selbstfahrer betrifft;\r\nc) die Bek\u00e4mpfung des unlauteren Wettbewerbs und aller sch\u00e4dlichen Einfl\u00fcsse auf das Gewerbe der Autovermietung an Selbstfahrer. Der Verband ist berechtigt, im Rahmen seiner Satzung und unter Beachtung der Vorschriften des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen im Rahmen des Kartellrechts entsprechende Richtlinien zu erstellen;\r\nd) die Schaffung eines umfassenden und wirksamen Schutzes f\u00fcr die Mitgliedsunternehmen gegen\u00fcber betr\u00fcgerischen, zahlungsunf\u00e4higen und zahlungsunwilligen Fahrzeugmietern;\r\ne) die Beratung und Information der Mitglieder in rechtlichen (soweit nach dem Rechtsdienstleistungsgesetz zul\u00e4ssig), insbesondere arbeits- und wettbewerbsrechtlichen, sowie in allen wirtschaftlichen Belangen und sonstigen Fachfragen. Der Verband hat die Berechtigung, ggf. die Mitglieder insoweit zu vertreten.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ad/13/293922/SCAN0028.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Bundesverband d. Autovermieter",
            "nationalAdditional2": "BAV / Anwaltshaus ",
            "street": "Hohenzollerndamm",
            "streetNumber": "123",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "14199"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@bav.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493025898945",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bav.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Brabec",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Brabec",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jens Erik",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Hilgerloh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Rehberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Muhr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Arndt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Krohn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 200,
            "totalCount": 200
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BDWi"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband der Autovermieter Deutschlands e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 200001,
            "to": 210000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004631/34266",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T13:09:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/75/293923/Lobbyregister-Detailansicht-R004631-2024-06-17_13-09-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T13:09:08.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 34266,
    "registerNumber": "R004631",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}