{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-21T13:41:08.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-18T20:42:19.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-13T11:35:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36407,
                "validFromDate": "2024-06-13T11:35:28.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20641,
                "validFromDate": "2023-06-01T15:37:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T11:35:28.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11246,
                "validFromDate": "2022-09-21T13:41:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T15:37:50.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Der Bereich Governmental Affairs Deutschland der Urenco :\r\nist das strategische Management der Urenco Deutschland GmbH (im folgenden Urenco) von Entscheidungsprozessen an der Schnittstelle zwischen Politik, Wirtschaft und Gesellschaft\r\n\r\norganisiert die externen Beziehungen der Urenco, vor allem zu Regierungen, Parlamenten, Beh\u00f6rden, Gemeinden sowie Verb\u00e4nden und Institutionen und zur Gesellschaft selbst\r\n\r\nversteht sich als Vertretung und Vermittlung von Unternehmens-, Mitarbeiter- und Interessen im politischen Kontext durch Kommunikation mit, und Beratung von Entscheidungstr\u00e4gern\r\n\r\nist Mittler und \u00dcbersetzer zwischen der Sprache der Politik, der Gesellschaft und des Gesch\u00e4ftsmodells der Urenco Deutschland GmbH zur friedlichen Nutzung der Kerntechnik in den Bereichen Energie, Medizin und Industrie und allen assoziierten Tochterunternehmungen\r\n\r\nvermittelt auf Anfrage von Beh\u00f6rden, Organisationen und Sicherheitsorganen der Bundesrepublik Deutschland Beratung und Begleitung in Themenfeldern der friedlichen Nutzung der Kerntechnik in Energie, Medizin und Industrie in Bezug auf Fragen der nationalen Sicherheit, Non-Proliferation und Dual-Use  auch von internationalen Organisationen\r\n\r\nstellt Informationen auf Anfrage zu ausgew\u00e4hlten Themen zur friedlichen Nutzung der Kerntechnik, im Bereich Energie (Nachhaltigkeit, Net-zero-Emissions und Co2 Reduktion), Medizin (Herstellung von Stabilen Isotopen f\u00fcr die medizinische Diagnostik und Behandlung) und Industrie ( Stabile Isotope f\u00fcr die Halbleiterindustrie und sonstigen industriellen Anwendungen) bereit\r\n\r\nfungiert als Mittler, \u00dcbersetzer, organisierte Diskussionsplattform, Datenbank und Expertenpool f\u00fcr politische Entscheidungstr\u00e4ger zu den unterschiedlichen, teilweise geheimhaltungspflichtigen technischen Produkten, Entwicklungspfaden, Denkweisen, Visionen, Strategien und Dienstleistungen der Urenco Gruppe \r\n\r\nbegleitet, organisiert und unterst\u00fctzt die politische Arbeit und Ausrichtung der Joint Ventures und Tochterfirmen der Urenco Gruppe in Deutschland und Europa im Themengebiet der friedlichen Nutzung der Kerntechnik\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Friedliche Nutzung der Kerntechnik gem. EURATOM Vertrag, Staatsvertr\u00e4ge von Almelo, Cardiff, Washington"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/ec/290171/231231_Jahresabschluss-23_UD.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 100.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 240001,
            "to": 250000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": " Gronau ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "R\u00f6ntgenstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "48599"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "arnulf.noeding@urenco.com",
            "phoneNumber": "+491754416686",
            "street": "Potsdamer Platz",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "joerg.harren@urneco.com"
                },
                {
                    "email": "arnulf.noeding@urenco.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492562711150",
            "websites": [
                {
                    "website": " www.urenco.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Joerg",
                "lastName": "Harren",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arnulf",
                "lastName": "N\u00f6ding",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Joerg",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Harren",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "KernD - Kerntechnik Deutschland"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Urenco Deutschland GmbH "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004228/36407",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-13T11:35:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/59/290177/Lobbyregister-Detailansicht-R004228-2024-06-13_11-35-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-13T11:35:28.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 36407,
    "registerNumber": "R004228",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AtVfV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber das Verfahren bei der Genehmigung von Anlagen nach \u00a7 7 des Atomgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/atvfv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AtZ\u00fcV",
                        "title": "Verordnung f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung der Zuverl\u00e4ssigkeit zum Schutz gegen Entwendung oder Freisetzung radioaktiver Stoffe nach dem Atomgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/atz_v"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AtDeckV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Deckungsvorsorge nach dem Atomgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/atdeckv_1977"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die im Auftrag der Vertragsstaaten von Almelo durch die Firma Urenco betriebene Anreicherungs- und Trennanlage zur Anreicherung von Uran f\u00fcr die friedliche Nutzung der Kerntechnik und die Trennarbeit zur Herstellung von Stabilen Isotopen f\u00fcr medizinische und industrielle Zwecke besitzt eine uneingeschr\u00e4nkte, unbefristete Betriebserlaubnis nach AtG. Es ist im uneingeschr\u00e4nkten Interesse der Vertragssaaten dass sich daran nichts \u00e4ndert - die Anlage ist ein strategisches Asset der EU zur Erreichung der Klimaziele und der Bundesregierung, um die Versorgungssicherheit des westlichen Welt im Bereich Energie, Medizin und Industrie zu gew\u00e4hrleisten und durch Normen und Standards die weitere Entwicklung der friedlichen Nutzung der Kerntechnik weltweit zu begleiten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Friedliche Nutzung der Kerntechnik gem. EURATOM Vertrag, Staatsvertr\u00e4ge von Almelo, Cardiff, Washington"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                        "de": "Schifffahrt",
                        "en": "Shipping"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                        "de": "Atomenergie",
                        "en": "Nuclear power"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                        "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                        "en": "Common foreign and security policy of the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Defense\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                        "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                        "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                        "en": "Police and judicial cooperation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                        "de": "Staatsorganisation",
                        "en": "State organization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                        "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter extremism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                        "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                        "en": "Parliamentary procedure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/059/2005984.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/5984",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-sicherung-bezahlbarer-stromversorgung-stromversorgungssicherungsgesetz-svsg/297515",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Sicherung bezahlbarer Stromversorgung (Stromversorgungssicherungsgesetz - SVSG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002165",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4c/e8/290172/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002165",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderungen Atomgesetz AtG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Was ist Urenco?\r\nDie Urenco ist ein geostrategisches Asset der Vertragsstaaten, ein High-Tech-Unternehmen mit 4 Produktionsstandorten weltweit - kein herk\u00f6mmlicher \u201eEnergieversorger\u201c, kein \u201eKonsortium\u201c, keine \u201enormale\u201c Firma\r\nDer Wille der Bundesregierung, die friedliche Nutzung der Kerntechnik in Medizin, Forschung und Energie als wesentliches Element der Au\u00dfen/ und Sicherheitspolitik der Bundesrepublik Deutschland und ihren Partnern (Vereinigtem K\u00f6nigreich/ K\u00f6nigreich der Niederlande) ma\u00dfgeblich zu bestimmen und zu gestalten, m\u00fcndete 1970 im Vertragswerk von Almelo.\r\nDieser trilaterale Vertrag bildet die Grundlage zur Gr\u00fcndung der Urenco Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit und ist damit der sichtbare legale und marktliche  Ausdruck dieses politischen Willens, des gemeinsamen Verst\u00e4ndnisses und der internationalen Verantwortung \r\nAuf der Basis der Ultra Zentrifugen Technologie \r\nwerden Isotope f\u00fcr industrielle Anwendungen getrennt u.a. f\u00fcr die Halbleiterindustrie\r\nwerden Isotope f\u00fcr medizinische Anwendungen getrennt (ca 2,5 Mio Krebs-Behandlungsdosen/Jahr = 5000/Tag)\r\nwird Uran als Kernbrennstoff f\u00fcr die friedliche Nutzung der Kerntechnik angereichert (20 Staaten)\r\nDie Urenco Gruppe spielt heute mehr denn je eine strategische Schl\u00fcsselrolle der Vertragsstaaten.\r\nSie ist integraler Bestandteil der internationalen Verpflichtungen der Bundesrepublik Deutschland\r\nSie macht die Bundesrepublik Deutschland  zum unverzichtbaren geopolitischen Partner in internationalen nuklearen Gremien und Organisationen und gibt ihr Sprechf\u00e4higkeit und Glaubw\u00fcrdigkeit bei der ausschlie\u00dflich friedlichen Nutzung\r\nSie garantiert die nukleare Versorgungssicherheit nahezu der gesamten westlichen Hemisph\u00e4re (OECD+EU)\r\nSie sichert f\u00fcr die Bundesrepublik die Technologief\u00fchrerschaft, die Nichtverbreitung  dieser Technologie und die internationale Kernbrennstoff\u00fcberwachung und unterst\u00fctzt die IAEA bei \u00dcberwachungsmissionen\r\n\r\nDer Staatsvertrag von Almelo 1970\r\nStaatsvertrag von Almelo 1970 \r\nZusammenarbeit, Entwicklung & Nutzung der Zentrifugentechnologie im Zuge der friedlichen Nutzung der Kerntechnik\r\n\r\nVertragspartner: \r\n- Vereinigtes K\u00f6nigreich\r\n- K\u00f6nigreich der Niederlande\r\n- Bundesrepublik Deutschland\r\n\r\nGrundlage zur Existenz der Urenco als sichtbarer legaler und marktlicher  Ausdruck eines gemeinsamen  politischen Willens, des gemeinsamen Verst\u00e4ndnisses und der Verantwortung\r\n\r\nDas Trilemma der Bundesrepublik\r\nBundeswille A - die Bundesrepublik als Garant der Nutzung der Kerntechnik in Energie, Medizin und Industrie auf Basis EURATOM Vertrag, GG, AtG et alii.\r\nAufsichtspflicht zum sicheren Betrieb der Anlagen und Schutz vor m\u00f6glichen Gefahren (MWIKE)\r\nBundeswille B - manifestiert \u00fcber Staatsvertr\u00e4ge\u000b(Almelo, Cardiff, Paris, Washington)\r\nF\u00f6rderung des Verfahrens (der Zentrifugentechnologie) auf kommerzieller Grundlage  mit Hilfe eines strategischen Assets (URENCO)\r\nBundeswille C - weltweite Mitsprache in der friedlichen Entwicklung und Nutzung der Kerntechnik\r\nSitz und Stimme in allen wichtigen Gremien: IAEA, Euratom, ESA, OECD-NEA \u2013 auch auf Basis der Technik der Urenco\r\n\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/83/14/290174/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110013.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002165",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderungen Atomgesetz AtG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Zusammenfassung\r\nWill Deutschland als Hochtechnologiestandort die Kerntechnik ohne den Betrieb von Leistungsreaktoren weiterentwickeln, dann:\r\n- ist ein eindeutiges politisches Bekenntnis zur nuklearen Forschung, dem Erhalt, Betrieb, ggf. Ausbau von Forschungsreaktoren f\u00fcr den Hochtechnologiestandort Deutschland auf Landes- und Bundesebene notwendig\r\n- m\u00fcssen unter dem Oberbegriff \u201eKerntechnik\u201c alle relevanten Forschungsfelder in einer Art \u201eBundes-Akademie\u201c vereint werden, um systemische Forschung/ Betrachtung der Reaktorentwicklung, \u00fcber GEN IV hin zu Fusion zu erm\u00f6glichen\r\n- bieten laufende EU Programme zur Zukunft der Kerntechnik vielf\u00e4ltige Teilnahme-, Mitsprache- und Teilhabem\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Fraktion, ohne innenpolitisch sofort belastet zu werden\r\n- gilt, dass eine starke Zulieferbasis das Schl\u00fcsselelement ist, wenn es darum geht, den Zugang zu Netto-Null-Technologien zu sichern, hochwertige Arbeitspl\u00e4tze zu halten, Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu bewahren, auch durch Innovation (NZIA Verordnung der EU)\r\n\r\nSofortma\u00dfnahmen:\r\n- Die Urenco als strategisches Asset des Bundeswillens und des EU Willensm (NZIA) zur Anreicherung- und Trennarbeit ist zu halten und zu au\u00dfenpolitisch zu nutzen \u2013 auch in den anlaufenden aufsichts- und genehmigungsrechtlichen Verfahren zum Erhalt und Erweiterung der Kapazit\u00e4ten\r\n- Stabile Isotope sind die \u201eBausteine der Industrie der Zukunft\u201c,  die Versorgungssicherheit der westlichen Welt auch aus Deutschland ist geostrategisch unter allen Umst\u00e4nden sicherzustellen \u2013 die Zulieferketten m\u00fcssen daf\u00fcr heute schon gesichert werden\r\n- Die deutsche Zulieferindustrie muss asap f\u00fcr die Zulieferung f\u00fcr die neuen (europ\u00e4ischen) Leistungsreaktoren ermutigt und ert\u00fcchtigt werden \u2013 der IMA Beschluss aus 2014 soll aufgehoben/ ge\u00e4ndert werden \r\n\r\nZusammenfassung Forschungsreaktoren\r\nWorum geht es?\r\nForschungsreaktoren sind, anders als kommerzielle Leistungsreaktoren, nicht f\u00fcr die Produktion von Strom durch Kernspaltung ausgelegt - es fallen nur sehr geringe Mengen an \u201eSpaltmaterial\u201c an\r\nForschungsreaktoren dienen in erster Linie der Grundlagenforschung, der universit\u00e4ren Aus- und Weiterbildung und ggf., sondern sie dazu ausgelegt sind, der Produktion von Radiopharmaka \u2013 sie dienen nicht der Ausbildung von Bedienmannschaften\r\nDie Forschungsreaktoren sind an die jeweiligen Hochschulen angeschlossen und werden \u00fcber diese und die jeweiligen Bundesl\u00e4nder finanziert. Aktuell sind noch zwei Forschungs- und vier Unterrichtsreaktoren in Deutschland in Betrieb\r\n Was auf dem Spiel steht?\r\nDie Forschungsreaktoren sind nicht mehr \u201eState of the Art\u201c was die Versuchsanordnung/ -material angeht -Vier der sechs deutschen Forschungs-/ Unterrichtsreaktoren sind in den 1960er und 1970er Jahren in Betrieb genommen worden\r\nWille zum Betrieb und ggf. Erneuerung der kerntechnischen Forschungseinrichtungen ist weder auf Landes- noch auf Bundesebene erkennbar\r\nStandorte der Schulungs- und Forschungsreaktoren und der noch vorhandenen kerntechnischen Lehrst\u00fchle sind nicht deckungsgleich\r\nWas zu tun ist?\r\nZur Herstellung von Radionukleiden und Versorgungssicherheit in den Stabilen Isotopen f\u00fcr Deutschland und Europa braucht es die Kombination der Trennarbeit durch die Hochleistungszentrifugen Urenco UND einer leistungsf\u00e4higen Strahlungsquelle\r\nForschungsreaktoren m\u00fcssen neben der Forschung und Schulung ggf. auch zur Herstellung von Radionukleiden zur Krebsdiagnose und -therapie f\u00e4hig sein, ansonsten droht in den n\u00e4chsten Jahren in Deutschland  eine massive Unterdeckung \r\nEin eindeutiges politisches Bekenntnis zur nuklearen Forschung, dem Erhalt, Betrieb, ggf. Ausbau von Forschungsreaktoren f\u00fcr den Hochtechnologiestandort Deutschland ist auf Landes- und Bundesebene dringend notwendig\r\n\r\nZusammenfassung Lehrst\u00fchle Kerntechnik\r\nWorum geht es?\r\nLehrst\u00fchle, die den Bau und die Inbetriebnahme von Kernreaktoren forschen und lehren, gibt es in Deutschland zwei (+2)I! \r\nAndere \u201ekerntechnische\u201c Lehrst\u00fchle besch\u00e4ftigen sich mit allen m\u00f6glichen Bereichen der Kernforschung und dem Verhalten radioaktiver Stoffe und Strahlung \u2013 nicht mehr mit dem Bau und sicheren Betrieb von Leistungsreaktoren\r\nEin Gro\u00dfteil der deutschen \u201euniversit\u00e4ren kerntechnischen Forschung\u201c 2024 nimmt das Feld der R\u00fcckbau, Endlagerung, mit Schwerpunkt geologische Lagerst\u00e4tten- und \u201eBeh\u00e4lterforschung\u201c ein\r\nWas auf dem Spiel steht?\r\nKaum ein Bundesland erw\u00e4gt, nach Ausscheiden der jetzigen Professoren, diese Lehrst\u00fchle wieder neu zu besetzen\r\nEin \u201eGesamt-Finanzierung/ Co-Finanzierung\u201c von kerntechnischen Lehrst\u00fchlen durch Bund und L\u00e4ndern, ist ein Desiderat\r\nFusionsforschung wird aS der Politik als eigenst\u00e4ndiges Forschungsfeld gesehen \u2013 was es aber nicht ist \u2013 es braucht die heutige GEN III/ GEN IV Forschung um Normen und Standards der Zukunft zu entwickeln (KERNspaltung \u2013 KERNfusion) \r\nDie Zahl der Studierenden in der klassischen Kerntechnik nimmt an allen Lehrst\u00fchlen kontinuierlich ab ( Bsp.: Stuttgart hat nur noch 20% der m\u00f6glichen Studierenden Stellen besetzt)\r\nWas zu tun ist? \r\nUnter dem Oberbegriff \u201eKerntechnik\u201c sind alle relevanten Forschungsfelder in einer Art \u201eBundes-Akademie\u201c zu vereinen, um erneut eine systemische Betrachtung der Reaktorentwicklung und Sicherheitsforschung \u00fcber GEN IV zur Fusion zu erm\u00f6glichen\r\nAuf Basis eines Grundlagenprogrammes ist asap ein Bund-L\u00e4ndermodell zum kerntechnischen Kompetenzerhalt und der Kompetenzweiterentwicklung von neuen Leistungsreaktoren zu entwickeln \u2013 und die EU als erweiterte Plattform zu nutzen\r\n\r\nZusammenfassung Weiterentwicklung Leistungsreaktoren\r\nWorum geht es?\r\nDie weltweite Entwicklung von Leistungsreaktoren bis GEN III (u.a. der EPR) beruhte ma\u00dfgeblich auf den Erfahrungen der neusten deutschen Leistungsreaktoren: den sog. \u201eKonvoi-Anlagen\u201c \u2013 die vielschichtigen Sicherheitssysteme setzten Ma\u00dfst\u00e4be\r\nGEN III (1600 MWe) Reaktoren werden zur Zeit gebaut \u2013 der Bau von  GEN III+ (1200 MWe) Reaktoren l\u00e4uft an\r\nGEN IV Anlagen: die erste Demonstrationsanlage, Shidao Bay Nuclear Power Plant in China (Hochtemperaturreaktor, 210 Mwe) ist seit 2023 in Betrieb (gasgek\u00fchlter HTR, Graphit als Moderator, Helium als K\u00fchlmittel, Betriebstemperatur bei 750 C, H\u00f6he Reaktordruckbeh\u00e4lter (RDB) ca. 25 m)\r\nWas auf dem Spiel steht?\r\nDie (bundesdeutsche) Zulieferindustrie f\u00fcr den Bau eines Leistungsreaktors  waren  > 450 mittelst\u00e4ndische Zulieferer (Pumpen, Rohrleitungen, geh\u00e4rtete IT Systeme, Spezialdichtungen) \u2013 dieser \u201eSpezial Mittelstand\u201c hat keinen Zugang zum Neubaumarkt\r\nDeutschland verliert durch inkonsequente Forschung zur Zeit seine F\u00e4higkeit auch in internationalen Gremien Standards f\u00fcr den Hochtechnologiestandort Deutschland zu setzen \r\nGEN IV Leistungsreaktoren,  das schlie\u00dft auch kleinere modulare Leistungsreaktoren ein,  k\u00f6nnten aufgrund deutlich h\u00f6herer Temperaturstufen auch zur Dekarbonisierung der Industrie beitragen (Auskopplung von Prozessw\u00e4rme)\r\nWas zu tun ist? \r\nDeutschland sollte \u00fcber eine Teilnahme und Teilhabe an Projekten auf EU Ebene strategisch nachdenken - der regulatorische Rahmen von  NZIA und die SMR Allianz bieten daf\u00fcr eine Plattform\r\nDie deutsche Zulieferindustrie muss asap f\u00fcr die Zulieferung f\u00fcr die neuen EU Leistungsreaktoren ermutigt und ert\u00fcchtigt werden \u2013 dazu muss der IMA Beschluss aus 2014  asap aufgehoben werden\r\n\r\nZusammenfassung Zukunft Trennarbeit/ Anreicherung\r\nWorum geht es?\r\nTrenn- und Anreicherungsarbeit beruhen auf der gleichen Technologie: der Ultra-Gaszentrifuge der Urenco \r\nDurch die aktuelle geopolitische Situation ist die westliche Welt (EU+OECD) in der Versorgung mit Anreicherungs- und Trennprodukten massiv unterdeckt Urenco muss als zur Zeit einziger wesentlicher Anreicherer der westlichen Welt diese Unterdeckung in den Bereichen Energie, Medizin und Industrie ausgleichen\r\nWas auf dem Spiel steht?\r\nDas Vereinigte K\u00f6nigreich hat beschlossen die Entwicklung und Produktion  fortschrittlicher Brennstoffe f\u00fcr Leistungs- und Forschungsreaktoren massiv zu f\u00f6rdern \u2013 in der EU ist man davon weit entfernt\r\nEine strategische Souver\u00e4nit\u00e4t der EU im Bereich fortschrittlicher Brennstoffversorgung besteht auf absehbare Zeit nicht\r\nAufgrund der Entwicklungspfade der Leistungsreaktoren muss die Versorgung mit aktuellen Anreicherungsgraden bis Ende des Jahrhunderts sichergestellt werden, bei gleichzeitigem Hochlauf h\u00f6herer Anreicherungsgrade\r\nWas zu tun ist?\r\nDie Urenco und ETC als strategisches Asset des Bundeswillens zur Anreicherungs- und Trennarbeit ist zu halten, zu f\u00f6rdern und als geostrategisches Instrument f\u00fcr die friedliche Nutzung der Kernenergie weiter zu entwickeln\r\nDeutschland muss sich  auch via Urenco auf EU Ebene wieder aktiv in die Entwicklung neuer Brennstoffe einbringen und seine Positionen in den internationalen Gremien und Arbeitsgruppen halten, um Normen und Standards setzen zu k\u00f6nnen\r\nDie Forschungskapazit\u00e4ten an den Universit\u00e4ten zum Thema: nukleare Brennstoffe f\u00fcr Leistungs- und Forschungs-reaktoren in Deutschland und aus Deutschland heraus m\u00fcssen gehalten und weiterentwickelt werden\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderungen Atomgesetz AtG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4c/e8/290172/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002165",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderungen Atomgesetz AtG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Was ist Urenco?\r\nDie Urenco ist ein geostrategisches Asset der Vertragsstaaten, ein High-Tech-Unternehmen mit 4 Produktionsstandorten weltweit - kein herk\u00f6mmlicher \u201eEnergieversorger\u201c, kein \u201eKonsortium\u201c, keine \u201enormale\u201c Firma\r\nDer Wille der Bundesregierung, die friedliche Nutzung der Kerntechnik in Medizin, Forschung und Energie als wesentliches Element der Au\u00dfen/ und Sicherheitspolitik der Bundesrepublik Deutschland und ihren Partnern (Vereinigtem K\u00f6nigreich/ K\u00f6nigreich der Niederlande) ma\u00dfgeblich zu bestimmen und zu gestalten, m\u00fcndete 1970 im Vertragswerk von Almelo.\r\nDieser trilaterale Vertrag bildet die Grundlage zur Gr\u00fcndung der Urenco Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit und ist damit der sichtbare legale und marktliche  Ausdruck dieses politischen Willens, des gemeinsamen Verst\u00e4ndnisses und der internationalen Verantwortung \r\nAuf der Basis der Ultra Zentrifugen Technologie \r\nwerden Isotope f\u00fcr industrielle Anwendungen getrennt u.a. f\u00fcr die Halbleiterindustrie\r\nwerden Isotope f\u00fcr medizinische Anwendungen getrennt (ca 2,5 Mio Krebs-Behandlungsdosen/Jahr = 5000/Tag)\r\nwird Uran als Kernbrennstoff f\u00fcr die friedliche Nutzung der Kerntechnik angereichert (20 Staaten)\r\nDie Urenco Gruppe spielt heute mehr denn je eine strategische Schl\u00fcsselrolle der Vertragsstaaten.\r\nSie ist integraler Bestandteil der internationalen Verpflichtungen der Bundesrepublik Deutschland\r\nSie macht die Bundesrepublik Deutschland  zum unverzichtbaren geopolitischen Partner in internationalen nuklearen Gremien und Organisationen und gibt ihr Sprechf\u00e4higkeit und Glaubw\u00fcrdigkeit bei der ausschlie\u00dflich friedlichen Nutzung\r\nSie garantiert die nukleare Versorgungssicherheit nahezu der gesamten westlichen Hemisph\u00e4re (OECD+EU)\r\nSie sichert f\u00fcr die Bundesrepublik die Technologief\u00fchrerschaft, die Nichtverbreitung  dieser Technologie und die internationale Kernbrennstoff\u00fcberwachung und unterst\u00fctzt die IAEA bei \u00dcberwachungsmissionen\r\n\r\nDer Staatsvertrag von Almelo 1970\r\nStaatsvertrag von Almelo 1970 \r\nZusammenarbeit, Entwicklung & Nutzung der Zentrifugentechnologie im Zuge der friedlichen Nutzung der Kerntechnik\r\n\r\nVertragspartner: \r\n- Vereinigtes K\u00f6nigreich\r\n- K\u00f6nigreich der Niederlande\r\n- Bundesrepublik Deutschland\r\n\r\nGrundlage zur Existenz der Urenco als sichtbarer legaler und marktlicher  Ausdruck eines gemeinsamen  politischen Willens, des gemeinsamen Verst\u00e4ndnisses und der Verantwortung\r\n\r\nDas Trilemma der Bundesrepublik\r\nBundeswille A - die Bundesrepublik als Garant der Nutzung der Kerntechnik in Energie, Medizin und Industrie auf Basis EURATOM Vertrag, GG, AtG et alii.\r\nAufsichtspflicht zum sicheren Betrieb der Anlagen und Schutz vor m\u00f6glichen Gefahren (MWIKE)\r\nBundeswille B - manifestiert \u00fcber Staatsvertr\u00e4ge\u000b(Almelo, Cardiff, Paris, Washington)\r\nF\u00f6rderung des Verfahrens (der Zentrifugentechnologie) auf kommerzieller Grundlage  mit Hilfe eines strategischen Assets (URENCO)\r\nBundeswille C - weltweite Mitsprache in der friedlichen Entwicklung und Nutzung der Kerntechnik\r\nSitz und Stimme in allen wichtigen Gremien: IAEA, Euratom, ESA, OECD-NEA \u2013 auch auf Basis der Technik der Urenco\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/83/14/290174/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110013.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002165",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderungen Atomgesetz AtG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Zusammenfassung\r\nWill Deutschland als Hochtechnologiestandort die Kerntechnik ohne den Betrieb von Leistungsreaktoren weiterentwickeln, dann:\r\n- ist ein eindeutiges politisches Bekenntnis zur nuklearen Forschung, dem Erhalt, Betrieb, ggf. Ausbau von Forschungsreaktoren f\u00fcr den Hochtechnologiestandort Deutschland auf Landes- und Bundesebene notwendig\r\n- m\u00fcssen unter dem Oberbegriff \u201eKerntechnik\u201c alle relevanten Forschungsfelder in einer Art \u201eBundes-Akademie\u201c vereint werden, um systemische Forschung/ Betrachtung der Reaktorentwicklung, \u00fcber GEN IV hin zu Fusion zu erm\u00f6glichen\r\n- bieten laufende EU Programme zur Zukunft der Kerntechnik vielf\u00e4ltige Teilnahme-, Mitsprache- und Teilhabem\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Fraktion, ohne innenpolitisch sofort belastet zu werden\r\n- gilt, dass eine starke Zulieferbasis das Schl\u00fcsselelement ist, wenn es darum geht, den Zugang zu Netto-Null-Technologien zu sichern, hochwertige Arbeitspl\u00e4tze zu halten, Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu bewahren, auch durch Innovation (NZIA Verordnung der EU)\r\n\r\nSofortma\u00dfnahmen:\r\n- Die Urenco als strategisches Asset des Bundeswillens und des EU Willensm (NZIA) zur Anreicherung- und Trennarbeit ist zu halten und zu au\u00dfenpolitisch zu nutzen \u2013 auch in den anlaufenden aufsichts- und genehmigungsrechtlichen Verfahren zum Erhalt und Erweiterung der Kapazit\u00e4ten\r\n- Stabile Isotope sind die \u201eBausteine der Industrie der Zukunft\u201c,  die Versorgungssicherheit der westlichen Welt auch aus Deutschland ist geostrategisch unter allen Umst\u00e4nden sicherzustellen \u2013 die Zulieferketten m\u00fcssen daf\u00fcr heute schon gesichert werden\r\n- Die deutsche Zulieferindustrie muss asap f\u00fcr die Zulieferung f\u00fcr die neuen (europ\u00e4ischen) Leistungsreaktoren ermutigt und ert\u00fcchtigt werden \u2013 der IMA Beschluss aus 2014 soll aufgehoben/ ge\u00e4ndert werden \r\n\r\nZusammenfassung Forschungsreaktoren\r\nWorum geht es?\r\nForschungsreaktoren sind, anders als kommerzielle Leistungsreaktoren, nicht f\u00fcr die Produktion von Strom durch Kernspaltung ausgelegt - es fallen nur sehr geringe Mengen an \u201eSpaltmaterial\u201c an\r\nForschungsreaktoren dienen in erster Linie der Grundlagenforschung, der universit\u00e4ren Aus- und Weiterbildung und ggf., sondern sie dazu ausgelegt sind, der Produktion von Radiopharmaka \u2013 sie dienen nicht der Ausbildung von Bedienmannschaften\r\nDie Forschungsreaktoren sind an die jeweiligen Hochschulen angeschlossen und werden \u00fcber diese und die jeweiligen Bundesl\u00e4nder finanziert. Aktuell sind noch zwei Forschungs- und vier Unterrichtsreaktoren in Deutschland in Betrieb\r\n Was auf dem Spiel steht?\r\nDie Forschungsreaktoren sind nicht mehr \u201eState of the Art\u201c was die Versuchsanordnung/ -material angeht -Vier der sechs deutschen Forschungs-/ Unterrichtsreaktoren sind in den 1960er und 1970er Jahren in Betrieb genommen worden\r\nWille zum Betrieb und ggf. Erneuerung der kerntechnischen Forschungseinrichtungen ist weder auf Landes- noch auf Bundesebene erkennbar\r\nStandorte der Schulungs- und Forschungsreaktoren und der noch vorhandenen kerntechnischen Lehrst\u00fchle sind nicht deckungsgleich\r\nWas zu tun ist?\r\nZur Herstellung von Radionukleiden und Versorgungssicherheit in den Stabilen Isotopen f\u00fcr Deutschland und Europa braucht es die Kombination der Trennarbeit durch die Hochleistungszentrifugen Urenco UND einer leistungsf\u00e4higen Strahlungsquelle\r\nForschungsreaktoren m\u00fcssen neben der Forschung und Schulung ggf. auch zur Herstellung von Radionukleiden zur Krebsdiagnose und -therapie f\u00e4hig sein, ansonsten droht in den n\u00e4chsten Jahren in Deutschland  eine massive Unterdeckung \r\nEin eindeutiges politisches Bekenntnis zur nuklearen Forschung, dem Erhalt, Betrieb, ggf. Ausbau von Forschungsreaktoren f\u00fcr den Hochtechnologiestandort Deutschland ist auf Landes- und Bundesebene dringend notwendig\r\n\r\nZusammenfassung Lehrst\u00fchle Kerntechnik\r\nWorum geht es?\r\nLehrst\u00fchle, die den Bau und die Inbetriebnahme von Kernreaktoren forschen und lehren, gibt es in Deutschland zwei (+2)I! \r\nAndere \u201ekerntechnische\u201c Lehrst\u00fchle besch\u00e4ftigen sich mit allen m\u00f6glichen Bereichen der Kernforschung und dem Verhalten radioaktiver Stoffe und Strahlung \u2013 nicht mehr mit dem Bau und sicheren Betrieb von Leistungsreaktoren\r\nEin Gro\u00dfteil der deutschen \u201euniversit\u00e4ren kerntechnischen Forschung\u201c 2024 nimmt das Feld der R\u00fcckbau, Endlagerung, mit Schwerpunkt geologische Lagerst\u00e4tten- und \u201eBeh\u00e4lterforschung\u201c ein\r\nWas auf dem Spiel steht?\r\nKaum ein Bundesland erw\u00e4gt, nach Ausscheiden der jetzigen Professoren, diese Lehrst\u00fchle wieder neu zu besetzen\r\nEin \u201eGesamt-Finanzierung/ Co-Finanzierung\u201c von kerntechnischen Lehrst\u00fchlen durch Bund und L\u00e4ndern, ist ein Desiderat\r\nFusionsforschung wird aS der Politik als eigenst\u00e4ndiges Forschungsfeld gesehen \u2013 was es aber nicht ist \u2013 es braucht die heutige GEN III/ GEN IV Forschung um Normen und Standards der Zukunft zu entwickeln (KERNspaltung \u2013 KERNfusion) \r\nDie Zahl der Studierenden in der klassischen Kerntechnik nimmt an allen Lehrst\u00fchlen kontinuierlich ab ( Bsp.: Stuttgart hat nur noch 20% der m\u00f6glichen Studierenden Stellen besetzt)\r\nWas zu tun ist? \r\nUnter dem Oberbegriff \u201eKerntechnik\u201c sind alle relevanten Forschungsfelder in einer Art \u201eBundes-Akademie\u201c zu vereinen, um erneut eine systemische Betrachtung der Reaktorentwicklung und Sicherheitsforschung \u00fcber GEN IV zur Fusion zu erm\u00f6glichen\r\nAuf Basis eines Grundlagenprogrammes ist asap ein Bund-L\u00e4ndermodell zum kerntechnischen Kompetenzerhalt und der Kompetenzweiterentwicklung von neuen Leistungsreaktoren zu entwickeln \u2013 und die EU als erweiterte Plattform zu nutzen\r\n\r\nZusammenfassung Weiterentwicklung Leistungsreaktoren\r\nWorum geht es?\r\nDie weltweite Entwicklung von Leistungsreaktoren bis GEN III (u.a. der EPR) beruhte ma\u00dfgeblich auf den Erfahrungen der neusten deutschen Leistungsreaktoren: den sog. \u201eKonvoi-Anlagen\u201c \u2013 die vielschichtigen Sicherheitssysteme setzten Ma\u00dfst\u00e4be\r\nGEN III (1600 MWe) Reaktoren werden zur Zeit gebaut \u2013 der Bau von  GEN III+ (1200 MWe) Reaktoren l\u00e4uft an\r\nGEN IV Anlagen: die erste Demonstrationsanlage, Shidao Bay Nuclear Power Plant in China (Hochtemperaturreaktor, 210 Mwe) ist seit 2023 in Betrieb (gasgek\u00fchlter HTR, Graphit als Moderator, Helium als K\u00fchlmittel, Betriebstemperatur bei 750 C, H\u00f6he Reaktordruckbeh\u00e4lter (RDB) ca. 25 m)\r\nWas auf dem Spiel steht?\r\nDie (bundesdeutsche) Zulieferindustrie f\u00fcr den Bau eines Leistungsreaktors  waren  > 450 mittelst\u00e4ndische Zulieferer (Pumpen, Rohrleitungen, geh\u00e4rtete IT Systeme, Spezialdichtungen) \u2013 dieser \u201eSpezial Mittelstand\u201c hat keinen Zugang zum Neubaumarkt\r\nDeutschland verliert durch inkonsequente Forschung zur Zeit seine F\u00e4higkeit auch in internationalen Gremien Standards f\u00fcr den Hochtechnologiestandort Deutschland zu setzen \r\nGEN IV Leistungsreaktoren,  das schlie\u00dft auch kleinere modulare Leistungsreaktoren ein,  k\u00f6nnten aufgrund deutlich h\u00f6herer Temperaturstufen auch zur Dekarbonisierung der Industrie beitragen (Auskopplung von Prozessw\u00e4rme)\r\nWas zu tun ist? \r\nDeutschland sollte \u00fcber eine Teilnahme und Teilhabe an Projekten auf EU Ebene strategisch nachdenken - der regulatorische Rahmen von  NZIA und die SMR Allianz bieten daf\u00fcr eine Plattform\r\nDie deutsche Zulieferindustrie muss asap f\u00fcr die Zulieferung f\u00fcr die neuen EU Leistungsreaktoren ermutigt und ert\u00fcchtigt werden \u2013 dazu muss der IMA Beschluss aus 2014  asap aufgehoben werden\r\n\r\nZusammenfassung Zukunft Trennarbeit/ Anreicherung\r\nWorum geht es?\r\nTrenn- und Anreicherungsarbeit beruhen auf der gleichen Technologie: der Ultra-Gaszentrifuge der Urenco \r\nDurch die aktuelle geopolitische Situation ist die westliche Welt (EU+OECD) in der Versorgung mit Anreicherungs- und Trennprodukten massiv unterdeckt Urenco muss als zur Zeit einziger wesentlicher Anreicherer der westlichen Welt diese Unterdeckung in den Bereichen Energie, Medizin und Industrie ausgleichen\r\nWas auf dem Spiel steht?\r\nDas Vereinigte K\u00f6nigreich hat beschlossen die Entwicklung und Produktion  fortschrittlicher Brennstoffe f\u00fcr Leistungs- und Forschungsreaktoren massiv zu f\u00f6rdern \u2013 in der EU ist man davon weit entfernt\r\nEine strategische Souver\u00e4nit\u00e4t der EU im Bereich fortschrittlicher Brennstoffversorgung besteht auf absehbare Zeit nicht\r\nAufgrund der Entwicklungspfade der Leistungsreaktoren muss die Versorgung mit aktuellen Anreicherungsgraden bis Ende des Jahrhunderts sichergestellt werden, bei gleichzeitigem Hochlauf h\u00f6herer Anreicherungsgrade\r\nWas zu tun ist?\r\nDie Urenco und ETC als strategisches Asset des Bundeswillens zur Anreicherungs- und Trennarbeit ist zu halten, zu f\u00f6rdern und als geostrategisches Instrument f\u00fcr die friedliche Nutzung der Kernenergie weiter zu entwickeln\r\nDeutschland muss sich  auch via Urenco auf EU Ebene wieder aktiv in die Entwicklung neuer Brennstoffe einbringen und seine Positionen in den internationalen Gremien und Arbeitsgruppen halten, um Normen und Standards setzen zu k\u00f6nnen\r\nDie Forschungskapazit\u00e4ten an den Universit\u00e4ten zum Thema: nukleare Brennstoffe f\u00fcr Leistungs- und Forschungs-reaktoren in Deutschland und aus Deutschland heraus m\u00fcssen gehalten und weiterentwickelt werden\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}