{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-27T18:01:49.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-27T18:01:49.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-30T10:35:29.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43459,
                "validFromDate": "2024-08-30T10:35:29.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34174,
                "validFromDate": "2024-05-29T12:21:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-30T10:35:29.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19608,
                "validFromDate": "2023-05-21T17:26:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-29T12:21:51.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1837,
                "validFromDate": "2022-04-27T18:01:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-21T17:26:16.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband Caritas Behindertenhilfe und Psychiatrie (CBP) sensibilisiert Politik und \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr aktuelle Fragen, Probleme und Entwicklungen im Bereich der Behindertenhilfe und Psychiatrie. Er fordert und unterst\u00fctzt L\u00f6sungsans\u00e4tze, die sich an Selbstbestimmung der Menschen mit Behinderung orientieren und zur Teilhabe f\u00fchren. Ebenso fordert er tragf\u00e4hige Rahmenbedingungen f\u00fcr die Einrichtungen und Dienste f\u00fcr Menschen mit Behinderung, damit verl\u00e4ssliche Dienstleistungen verf\u00fcgbar sind f\u00fcr die Menschen, die sie ben\u00f6tigen. Mit seiner fachlichen Expertise informiert der CBP und begleitet die Politik bei Entscheidungen, die Auswirkungen auf Menschen mit Behinderungen und auf die dienstleistenden Sozialunternehmen haben.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a1/64/348871/CBPJahresabschluss2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reinhardtstr.",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "cbp@caritas.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930284447821",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.cbp.caritas.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Janina",
                "lastName": "Bessenich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Tyrychter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hubert",
                "lastName": "Vornholt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wilfried",
                "lastName": "Gaul-Canj\u00e9",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tatjana",
                "lastName": "Sorge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ute",
                "lastName": "Dohmann-Bannenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Janina",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Bessenich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Tyrychter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hubert",
                "function": "Stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Vornholt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wilfried",
                "function": "Stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Gaul-Canj\u00e9",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 1100,
            "totalCount": 1100
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche F\u00fcrsorge"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Rehabilitation (DVfR)"
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Teilhabeforschung"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte"
            },
            {
                "membership": "Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Caritasverband"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Caritas Behindertenhilfe und Psychiatrie (CBP)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1000001,
            "to": 1010000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004359/43459",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-30T10:35:29.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ce/9c/348872/Lobbyregister-Detailansicht-R004359-2024-08-30_10-35-29.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-30T10:35:29.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 43459,
    "registerNumber": "R004359",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB9ua\u00c4ndG",
                        "title": "Sozialgesetzbuch - Neuntes Buch - (SGB IX) Rehabilitation und Teilhabe behinderter Menschen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb9ua_ndg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Aktionsplan des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales werden diverse \u00c4nderungen geplant:\r\n- Ausweitung der Mindestbeitragsbemessungsgrundlage nach \u00a7 162 Nr. 2 und 2a SGB VI auf das Budget f\u00fcr Arbeit wird begr\u00fc\u00dft\r\n- Der Wegfall der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe (\u00a7 223 SGB IX) wird abgelehnt",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/069/2006935.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6935",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/stand-und-ergebnisse-der-ma%C3%9Fnahmen-nach-artikel-25-absatz-2/299234",
                        "title": "auf die Kleine Anfrage - Drucksache 20/6690 - Stand und Ergebnisse der Ma\u00dfnahmen nach Artikel 25 Absatz 2 bis 4 des Bundesteilhabegesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001114",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/48/c6/279201/Stellungnahme-Gutachten-SG2405260002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001114",
                        "regulatoryProjectTitle": "Aktionsplan f\u00fcr \u00dcberg\u00e4nge auf einen allgemeinen Arbeitsmarkt",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesverband Caritas Behindertenhilfe und Psychiatrie e. V. (CBP)\r\n\r\n\r\n\r\nStellungnahme zum \r\n\r\n\r\nAktionsplan f\u00fcr \u00dcberg\u00e4nge aus den Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen auf einen inklusiven Arbeitsmarkt.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nVorbemerkung\r\n\r\nDer Bundesverband Caritas Behindertenhilfe und Psychiatrie e.V. (CBP) bildet mit mehr als 1.100 Mitgliedern, die Einrichtungen und Dienste der Eingliederungshilfe betreiben, eine der gr\u00f6\u00dften Interessenvertretungen von gemeinn\u00fctzigen Anbietern der sozialen Dienstleistungen f\u00fcr \u00fcber 200.000 Kinder, Jugendliche und erwachsene Menschen mit Behinderung oder mit psychischer Erkrankung in Deutschland. Der CBP ist ein anerkannter Fachverband im Deutschen Caritasverband. Die Mitglieder des CBP tragen die Verantwortung f\u00fcr \u00fcber 94.000 Mitarbeitende und unterst\u00fctzen die selbstbestimmte Teilhabe von Menschen mit Behinderung und psychischen Erkrankungen am Leben in der Gesellschaft. \r\n\r\n1.\tAktionsfeld \u201eF\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt\u201c\r\n\r\nIn dem Aktionsfeld \u201eF\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt\u201c schl\u00e4gt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales verschiedene Ma\u00dfnahmen vor, zu denen der CBP wie folgt Stellung nimmt:\r\n\u2022\tAusweitung der Mindestbeitragsbemessungsgrundlage nach \u00a7 162 Nummer 2 und 2a SGB VI auf Menschen mit Behinderungen auf das Budget f\u00fcr Arbeit\r\n\r\nDer CBP begr\u00fc\u00dft, die geplante Ausweitung der H\u00f6herversicherung in der Rente auf 80% der Bezugsgr\u00f6\u00dfe beim Budget f\u00fcr Arbeit. Die geplante Ausweitung sollte unbefristet erfolgen.\r\nDer Budgetnehmer ist in der Arbeitslosenversicherung versicherungsfrei. Hintergrund ist, dass der Budgetnehmer im Budget f\u00fcr Arbeit dauerhaft voll erwerbsgemindert bleibt und daher Rehabilitand im Sinne der Eingliederungshilfe. Dies bedeutet, dass er ein uneingeschr\u00e4nktes R\u00fcckkehrrecht in die WfbM besitzt. Dieses R\u00fcckkehrrecht kann jedoch de facto zur R\u00fcckkehrpflicht werden, denn die Budgetnehmer sind zwar in der gesetzlichen Rentenversicherung, der gesetzlichen Krankenversicherung und der sozialen Pflegeversicherung versicherungspflichtig, aber nicht in der gesetzlichen Arbeitslosenversicherung, \u00a7 28 Absatz 1 Nummer 2 SGB III. \r\nDer Gedanke des Gesetzgebers war, dass Menschen mit Behinderung im Falle des Scheiterns ein R\u00fcckkehrrecht in die WfbM haben und daher nicht auf Leistungen aus der Arbeitslosen-versicherung angewiesen seien. Dies f\u00fchrt aber in der Praxis zu einer R\u00fcckkehrpflicht von Menschen mit Behinderung, die auf dem Arbeitsmarkt integriert waren und aufgrund der normalen Schwankungen und Risiken am Arbeitsmarkt arbeitslos werden. Dies ist im Hinblick auf \u00a7 27 UN-BRK kaum begr\u00fcndbar und sollte bei einem Gesetzesvorhaben ber\u00fccksichtigt werden.\r\nDaneben regt der CBP an, im Hinblick auf das Budget f\u00fcr Arbeit bestehende Probleme in der Anwendungspraxis des Budgets f\u00fcr Arbeit zu l\u00f6sen, um das Instrument insgesamt zu bef\u00f6rdern. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise die unzureichende Vermittlung durch die Agentur f\u00fcr Arbeit, zumal f\u00fcr die Bewilligung von Leistungen der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe zust\u00e4ndig ist. Es w\u00e4re daher sachgerecht, dass das Integrationsamt als Vermittlungsstelle einzuschalten. Hierzu ist eine Aufgabenerweiterung in \u00a7 185 SGB IX und die entsprechende Erg\u00e4nzung des \u00a7 61 SGB IX erforderlich.\r\nZudem ist es erforderlich, dass im Rahmen des Budgets f\u00fcr Arbeit sichergestellt ist, dass der Budgetnehmer seinen Arbeitsplatz erreicht (Mobilit\u00e4t). Dar\u00fcber hinaus ben\u00f6tigen Budgetnehmer personenzentrierte Anleitung und Begleitung am Arbeitsplatz durch z. B. Jobcoaching, Assistenzleistungen oder berufliche Begleitung durch geeignete Fachdienste. Die bisherige Umsetzung des Budgets f\u00fcr Arbeit in der Verwaltungspraxis zeigt, dass die Anforderungen an die Anleitung und Begleitung am Arbeitsplatz oftmals nur minimal erf\u00fcllt werden. Zur Deckung eines Teils der Aufwendungen werden bestimmte Betr\u00e4ge (Pr\u00e4mien) vom Integrationsamt, im Rahmen des \u00a7 185 Abs. 3 Nr. 6 SGB IX, aus der Ausgleichsabgabe abgerufen, dies stellt aber nicht die notwendige, individuelle Anleitung und Begleitung am Arbeitsplatz sicher und reicht daher nicht aus. Der CBP fordert, dass es f\u00fcr die fachliche Begleitung im Budget f\u00fcr Arbeit (Mindest-) Standards geben sollte,\r\n\u2022\tDie Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe soll zuk\u00fcnftig entfallen, damit Arbeitgeber ihre Besch\u00e4ftigungspflicht im Unternehmen erf\u00fcllen und nicht indirekt \u00fcber Auftr\u00e4ge an eine WfbM\r\n\r\nDie wegfallenden Anrechnungsm\u00f6glichkeit k\u00f6nnen nach Auffassung des Ministeriums kompensiert werden, indem Arbeitgeber Werkstattbesch\u00e4ftigte \u00fcbernehmen, die bisher bei ihnen auf ausgelagerten Werkstattpl\u00e4tzen t\u00e4tig waren oder Menschen mit einem Budget f\u00fcr Arbeit einstellen.\r\n\r\nUnternehmen, die durch Auftr\u00e4ge an anerkannte Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung zur Besch\u00e4ftigung von Menschen mit Behinderung beitragen, k\u00f6nnen bis zu 50% des Lohnanteiles auf die Ausgleichsabgabe anrechnen, \u00a7 223 SGB IX, Zweck der Regelung zur Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4ge auf die Ausgleichabgabe ist es, dass f\u00fcr Arbeitgeber ein Anreiz geschaffen wird, Auftr\u00e4ge an Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung zu erteilen. Dadurch sollen Wettbewerbsnachteile der WfbM (reduzierten Produktivit\u00e4t bei hohem Aufwand) ausgeglichen werden und die Auftragslage der Werkst\u00e4tten und die Besch\u00e4ftigung der dort besch\u00e4ftigten Menschen mit Behinderungen wesentlich gef\u00f6rdert werden (\u2026). \r\nMit der im Aktionsplan vorgesehenen Streichung ist der Wunsch verbunden, dass Arbeitgeber in Zukunft Werkstattbesch\u00e4ftigte \u00fcbernehmen, die bisher bei ihnen auf ausgelagerten Werkstattpl\u00e4tzen t\u00e4tig waren oder Menschen mit einem Budget f\u00fcr Arbeit einstellen. Ob dieses Ziel durch den Wegfall der Anrechnungsm\u00f6glichkeit tats\u00e4chlich erreicht werden kann, ist fraglich. Denkbar ist genauso gut eine weitere Automatisierung der Produktion oder eine Verlagerung ins Ausland. \r\nDer Wegfall der Anrechnung der Ausgleichsabgabe ist auch vor dem Hintergrund kritisch zu bewerten, dass die Werkstatt f\u00fcr Menschen mit Behinderung vorrangig eine Einrichtung zur beruflichen Rehabilitation ist. Werkstattbesch\u00e4ftigte haben einen Anspruch auf Habilitation und Rehabilitation mit einem umfassenden Unterst\u00fctzungsangebot f\u00fcr Menschen mit Behinderungen. Der gesetzliche Auftrag der Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung lag und liegt in der individuellen beruflichen Rehabilitation. Gerade vor diesem Hintergrund ben\u00f6tigen die Werkst\u00e4tten entsprechende Auftr\u00e4ge, um M\u00f6glichkeiten und Angebote f\u00fcr berufliche Bildung und Qualifizierung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nBei einem Wegfall der Anrechnung der Ausgleichsabgabe fordert der CBP daher L\u00f6sungen die sicherstellen, dass Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung ihrem Rehaauftrag nachkommen k\u00f6nnen, ohne von \"lukrativen\" Auftr\u00e4gen abh\u00e4ngig zu sein.\r\nDie Entgeltstudie selbst benennt die Ma\u00dfnahme nicht und auch aus Sicht des CBP ist sie nicht zielf\u00fchrend. Vielmehr ist zu bef\u00fcrchten, dass bei einem Wegfall der Anrechnung auf die Ausgleichsabgabe das Arbeitsergebnis der Werkst\u00e4tten sinkt und dies negative Folgen f\u00fcr das Entgelt hat. \r\n\u2022\tMobilit\u00e4t hat eine Schl\u00fcsselfunktion\r\n\r\nNotwendig ist aus Sicht des CBP zudem die F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t, z.B. beim Budget f\u00fcr Arbeit. Die Entgeltstudie benennt in den Handlungsempfehlungen deutlich, dass fehlende eigene Mobilit\u00e4t die Aufnahme einer T\u00e4tigkeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt erschwert, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. Neben einem Ausbau eines barrierefreien \u00d6PNV sollten weitere Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t umgesetzt werden, wie z.B. die Subventionierung von Fahrm\u00f6glichkeiten (Fahrdienste, Mitfahrgelegenheiten, Rufbusse etc.). Diese sollten in den Aktionsplan aufgenommen werden.\r\n\u2022\tAllgemeinen Arbeitsmarkt inklusiver ausgestalten\r\n\r\nDamit \u00dcberg\u00e4nge gelingen braucht es nicht zuletzt einen allgemeinen inklusiven Arbeitsmarkt. Bereits heute besteht f\u00fcr alle Menschen mit Behinderungen die M\u00f6glichkeit, in Inklusionsbetrieben oder auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt als Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt zu werden. Um Menschen mit Behinderungen diese M\u00f6glichkeit auch in der Praxis zu er\u00f6ffnen, muss der allgemeine Arbeitsmarkt inklusiver werden. Daf\u00fcr gibt es bereits jetzt eine Reihe von finanziellen Unterst\u00fctzungen und Minderleistungsausgleichen f\u00fcr Unternehmen. \r\nWichtig ist es, dass es auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt und in unserer Gesellschaft gelingt Barrieren abzubauen, die sich nicht zuletzt in der Haltung von Unternehmensf\u00fchrungen gegen\u00fcber Menschen mit Behinderungen wiederfinden. Oft fehlt es an notwendigen baulichen Voraussetzungen und Kenntnissen verschiedener Behinderungsbilder. \r\nDie daraus resultierenden Anforderungen zur Begleitung und Assistenz der betroffenen Menschen in Unternehmen des allgemeinen Arbeitsmarktes sind bei Unternehmen am allgemeinen Arbeitsmarkt \u2013 auch aus Wettbewerbsgr\u00fcnden \u2013 praktisch nicht vorhanden und erschweren in der Praxis die \u00dcberg\u00e4nge aus der WfbM. \r\n2.\tAktionsfeld \u201eVerbesserung der Qualit\u00e4t der beruflichen Bildung\u201c\r\n\r\nDie neuen Vorschl\u00e4ge zur Weiterentwicklung der beruflichen Bildung werden positiv bewertet. Insbesondere das Vorgehen, dass zun\u00e4chst fachliche Fragen der beruflichen Bildung gekl\u00e4rt werden sollen, bevor die Struktur der Berufsbildungsbereiche in den Blick genommen wird. \r\nInsgesamt erscheint es geboten, das Bildungssystem flexibler und passgenauer auf die Bedarfslagen von Menschen mit Behinderungen abzustimmen. Dazu z\u00e4hlt eine Flexibilisierung der Ausbildungsstruktur und -form, z.B. durch eine Modularisierung der beruflichen Bildung, die zu gestuften Qualifikationsbausteinen und Teilabschl\u00fcssen f\u00fchrt. Notwendig ist es zudem, auch die Ausbildungsdauer zu flexibilisieren. Es sollte die M\u00f6glichkeit bestehen, beruflichen Bildung in Teilzeit anzubieten und die Bildungsdauer individuell zu verl\u00e4ngert. Eine Ausbildung, die in der Regel drei Jahre dauert und mit einem anerkannten Abschluss erfolgreich beendet wird, k\u00f6nnte f\u00fcr andere Personengruppen durchaus auf f\u00fcnf bis sieben Jahre verl\u00e4ngert werden und innerhalb dieses Zeitraums stufenweise Teilabschl\u00fcsse bzw. Teil-Qualifikationen erm\u00f6glichen, die am Ende der Ausbildungszeit zusammengenommen einen anerkannten Ausbildungsabschluss ergeben.\r\nDaneben muss der Zugang zur Beruflicher Bildung -als Schl\u00fcssel zur Teilhabe am Arbeitsleben- f\u00fcr alle Menschen mit Behinderungen unabh\u00e4ngig von Art und Schwere der Behinderungen er\u00f6ffnet werden. Hier m\u00fcssen passgenaue und flexible Regelungen beispielsweise im Hinblick auf Personalschl\u00fcssel gelten. Der Zugang zur beruflichen Bildung muss unabh\u00e4ngig davon m\u00f6glich sein, ob der Aufwand in einem wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnis zum Arbeitsergebnis steht.\r\n3.\tAktionsfeld \u201eEntlohnung in den WfbM\u201c\r\n\r\nDas Ziel der Reform der Werkstattentlohnung bestand darin, den von den WfbM gezahlten Arbeitslohn so zu gestalten, dass sich die Einkommenssituation der Werkstattbesch\u00e4ftigten verbessert und das System transparenter wird und \u00dcberg\u00e4nge auf den allgemeinen Arbeitsmarkt aber weiterhin finanziell attraktiv bleiben. Hier sollte nach Auffassung des CBP jedenfalls ein erster Zwischenschritt in dieser Legislaturperiode unternommen werden insbesondere vor dem Hintergrund, dass am Ausgangspunkt der Reform\u00fcberlegungen gerade die Forderung von Werkstattbesch\u00e4ftigten nach Anerkennung ihrer Arbeitsleistung stand.\r\n4.\t Aktionsfeld \u201eWeiterentwicklung der Teilhabem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen in der \r\nTagesf\u00f6rderung\u201c\r\n\r\nEntt\u00e4uschend sind die Aussagen im BMAS-Aktionsplan zur Teilhabe von Menschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf. W\u00e4hrend das BMAS im September 2023 noch offen von einer Studie zur Teilhabe schwerstbehinderter Menschen sprach und unter anderem das NRW-Modell der Besch\u00e4ftigung in den Werkst\u00e4tten in den Blick nehmen wollte, geht es jetzt nur noch um die Weiterentwicklung der Teilhabem\u00f6glichkeiten in Tagesf\u00f6rderst\u00e4tten. Der CBP bittet eindringlich darum, im Zuge der geplanten Reform unmissverst\u00e4ndlich klarzustellen, dass dieser Personenkreis wie andere Menschen auch ein Recht auf Teilhabe an Arbeit und an beruflicher Bildung hat.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Aktionsplan f\u00fcr \u00dcberg\u00e4nge auf einen allgemeinen Arbeitsmarkt"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/48/c6/279201/Stellungnahme-Gutachten-SG2405260002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001114",
                "regulatoryProjectTitle": "Aktionsplan f\u00fcr \u00dcberg\u00e4nge auf einen allgemeinen Arbeitsmarkt",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesverband Caritas Behindertenhilfe und Psychiatrie e. V. (CBP)\r\n\r\n\r\n\r\nStellungnahme zum \r\n\r\n\r\nAktionsplan f\u00fcr \u00dcberg\u00e4nge aus den Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen auf einen inklusiven Arbeitsmarkt.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nVorbemerkung\r\n\r\nDer Bundesverband Caritas Behindertenhilfe und Psychiatrie e.V. (CBP) bildet mit mehr als 1.100 Mitgliedern, die Einrichtungen und Dienste der Eingliederungshilfe betreiben, eine der gr\u00f6\u00dften Interessenvertretungen von gemeinn\u00fctzigen Anbietern der sozialen Dienstleistungen f\u00fcr \u00fcber 200.000 Kinder, Jugendliche und erwachsene Menschen mit Behinderung oder mit psychischer Erkrankung in Deutschland. Der CBP ist ein anerkannter Fachverband im Deutschen Caritasverband. Die Mitglieder des CBP tragen die Verantwortung f\u00fcr \u00fcber 94.000 Mitarbeitende und unterst\u00fctzen die selbstbestimmte Teilhabe von Menschen mit Behinderung und psychischen Erkrankungen am Leben in der Gesellschaft. \r\n\r\n1.\tAktionsfeld \u201eF\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt\u201c\r\n\r\nIn dem Aktionsfeld \u201eF\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt\u201c schl\u00e4gt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales verschiedene Ma\u00dfnahmen vor, zu denen der CBP wie folgt Stellung nimmt:\r\n\u2022\tAusweitung der Mindestbeitragsbemessungsgrundlage nach \u00a7 162 Nummer 2 und 2a SGB VI auf Menschen mit Behinderungen auf das Budget f\u00fcr Arbeit\r\n\r\nDer CBP begr\u00fc\u00dft, die geplante Ausweitung der H\u00f6herversicherung in der Rente auf 80% der Bezugsgr\u00f6\u00dfe beim Budget f\u00fcr Arbeit. Die geplante Ausweitung sollte unbefristet erfolgen.\r\nDer Budgetnehmer ist in der Arbeitslosenversicherung versicherungsfrei. Hintergrund ist, dass der Budgetnehmer im Budget f\u00fcr Arbeit dauerhaft voll erwerbsgemindert bleibt und daher Rehabilitand im Sinne der Eingliederungshilfe. Dies bedeutet, dass er ein uneingeschr\u00e4nktes R\u00fcckkehrrecht in die WfbM besitzt. Dieses R\u00fcckkehrrecht kann jedoch de facto zur R\u00fcckkehrpflicht werden, denn die Budgetnehmer sind zwar in der gesetzlichen Rentenversicherung, der gesetzlichen Krankenversicherung und der sozialen Pflegeversicherung versicherungspflichtig, aber nicht in der gesetzlichen Arbeitslosenversicherung, \u00a7 28 Absatz 1 Nummer 2 SGB III. \r\nDer Gedanke des Gesetzgebers war, dass Menschen mit Behinderung im Falle des Scheiterns ein R\u00fcckkehrrecht in die WfbM haben und daher nicht auf Leistungen aus der Arbeitslosen-versicherung angewiesen seien. Dies f\u00fchrt aber in der Praxis zu einer R\u00fcckkehrpflicht von Menschen mit Behinderung, die auf dem Arbeitsmarkt integriert waren und aufgrund der normalen Schwankungen und Risiken am Arbeitsmarkt arbeitslos werden. Dies ist im Hinblick auf \u00a7 27 UN-BRK kaum begr\u00fcndbar und sollte bei einem Gesetzesvorhaben ber\u00fccksichtigt werden.\r\nDaneben regt der CBP an, im Hinblick auf das Budget f\u00fcr Arbeit bestehende Probleme in der Anwendungspraxis des Budgets f\u00fcr Arbeit zu l\u00f6sen, um das Instrument insgesamt zu bef\u00f6rdern. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise die unzureichende Vermittlung durch die Agentur f\u00fcr Arbeit, zumal f\u00fcr die Bewilligung von Leistungen der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe zust\u00e4ndig ist. Es w\u00e4re daher sachgerecht, dass das Integrationsamt als Vermittlungsstelle einzuschalten. Hierzu ist eine Aufgabenerweiterung in \u00a7 185 SGB IX und die entsprechende Erg\u00e4nzung des \u00a7 61 SGB IX erforderlich.\r\nZudem ist es erforderlich, dass im Rahmen des Budgets f\u00fcr Arbeit sichergestellt ist, dass der Budgetnehmer seinen Arbeitsplatz erreicht (Mobilit\u00e4t). Dar\u00fcber hinaus ben\u00f6tigen Budgetnehmer personenzentrierte Anleitung und Begleitung am Arbeitsplatz durch z. B. Jobcoaching, Assistenzleistungen oder berufliche Begleitung durch geeignete Fachdienste. Die bisherige Umsetzung des Budgets f\u00fcr Arbeit in der Verwaltungspraxis zeigt, dass die Anforderungen an die Anleitung und Begleitung am Arbeitsplatz oftmals nur minimal erf\u00fcllt werden. Zur Deckung eines Teils der Aufwendungen werden bestimmte Betr\u00e4ge (Pr\u00e4mien) vom Integrationsamt, im Rahmen des \u00a7 185 Abs. 3 Nr. 6 SGB IX, aus der Ausgleichsabgabe abgerufen, dies stellt aber nicht die notwendige, individuelle Anleitung und Begleitung am Arbeitsplatz sicher und reicht daher nicht aus. Der CBP fordert, dass es f\u00fcr die fachliche Begleitung im Budget f\u00fcr Arbeit (Mindest-) Standards geben sollte,\r\n\u2022\tDie Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe soll zuk\u00fcnftig entfallen, damit Arbeitgeber ihre Besch\u00e4ftigungspflicht im Unternehmen erf\u00fcllen und nicht indirekt \u00fcber Auftr\u00e4ge an eine WfbM\r\n\r\nDie wegfallenden Anrechnungsm\u00f6glichkeit k\u00f6nnen nach Auffassung des Ministeriums kompensiert werden, indem Arbeitgeber Werkstattbesch\u00e4ftigte \u00fcbernehmen, die bisher bei ihnen auf ausgelagerten Werkstattpl\u00e4tzen t\u00e4tig waren oder Menschen mit einem Budget f\u00fcr Arbeit einstellen.\r\n\r\nUnternehmen, die durch Auftr\u00e4ge an anerkannte Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung zur Besch\u00e4ftigung von Menschen mit Behinderung beitragen, k\u00f6nnen bis zu 50% des Lohnanteiles auf die Ausgleichsabgabe anrechnen, \u00a7 223 SGB IX, Zweck der Regelung zur Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4ge auf die Ausgleichabgabe ist es, dass f\u00fcr Arbeitgeber ein Anreiz geschaffen wird, Auftr\u00e4ge an Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung zu erteilen. Dadurch sollen Wettbewerbsnachteile der WfbM (reduzierten Produktivit\u00e4t bei hohem Aufwand) ausgeglichen werden und die Auftragslage der Werkst\u00e4tten und die Besch\u00e4ftigung der dort besch\u00e4ftigten Menschen mit Behinderungen wesentlich gef\u00f6rdert werden (\u2026). \r\nMit der im Aktionsplan vorgesehenen Streichung ist der Wunsch verbunden, dass Arbeitgeber in Zukunft Werkstattbesch\u00e4ftigte \u00fcbernehmen, die bisher bei ihnen auf ausgelagerten Werkstattpl\u00e4tzen t\u00e4tig waren oder Menschen mit einem Budget f\u00fcr Arbeit einstellen. Ob dieses Ziel durch den Wegfall der Anrechnungsm\u00f6glichkeit tats\u00e4chlich erreicht werden kann, ist fraglich. Denkbar ist genauso gut eine weitere Automatisierung der Produktion oder eine Verlagerung ins Ausland. \r\nDer Wegfall der Anrechnung der Ausgleichsabgabe ist auch vor dem Hintergrund kritisch zu bewerten, dass die Werkstatt f\u00fcr Menschen mit Behinderung vorrangig eine Einrichtung zur beruflichen Rehabilitation ist. Werkstattbesch\u00e4ftigte haben einen Anspruch auf Habilitation und Rehabilitation mit einem umfassenden Unterst\u00fctzungsangebot f\u00fcr Menschen mit Behinderungen. Der gesetzliche Auftrag der Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung lag und liegt in der individuellen beruflichen Rehabilitation. Gerade vor diesem Hintergrund ben\u00f6tigen die Werkst\u00e4tten entsprechende Auftr\u00e4ge, um M\u00f6glichkeiten und Angebote f\u00fcr berufliche Bildung und Qualifizierung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nBei einem Wegfall der Anrechnung der Ausgleichsabgabe fordert der CBP daher L\u00f6sungen die sicherstellen, dass Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung ihrem Rehaauftrag nachkommen k\u00f6nnen, ohne von \"lukrativen\" Auftr\u00e4gen abh\u00e4ngig zu sein.\r\nDie Entgeltstudie selbst benennt die Ma\u00dfnahme nicht und auch aus Sicht des CBP ist sie nicht zielf\u00fchrend. Vielmehr ist zu bef\u00fcrchten, dass bei einem Wegfall der Anrechnung auf die Ausgleichsabgabe das Arbeitsergebnis der Werkst\u00e4tten sinkt und dies negative Folgen f\u00fcr das Entgelt hat. \r\n\u2022\tMobilit\u00e4t hat eine Schl\u00fcsselfunktion\r\n\r\nNotwendig ist aus Sicht des CBP zudem die F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t, z.B. beim Budget f\u00fcr Arbeit. Die Entgeltstudie benennt in den Handlungsempfehlungen deutlich, dass fehlende eigene Mobilit\u00e4t die Aufnahme einer T\u00e4tigkeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt erschwert, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. Neben einem Ausbau eines barrierefreien \u00d6PNV sollten weitere Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t umgesetzt werden, wie z.B. die Subventionierung von Fahrm\u00f6glichkeiten (Fahrdienste, Mitfahrgelegenheiten, Rufbusse etc.). Diese sollten in den Aktionsplan aufgenommen werden.\r\n\u2022\tAllgemeinen Arbeitsmarkt inklusiver ausgestalten\r\n\r\nDamit \u00dcberg\u00e4nge gelingen braucht es nicht zuletzt einen allgemeinen inklusiven Arbeitsmarkt. Bereits heute besteht f\u00fcr alle Menschen mit Behinderungen die M\u00f6glichkeit, in Inklusionsbetrieben oder auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt als Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt zu werden. Um Menschen mit Behinderungen diese M\u00f6glichkeit auch in der Praxis zu er\u00f6ffnen, muss der allgemeine Arbeitsmarkt inklusiver werden. Daf\u00fcr gibt es bereits jetzt eine Reihe von finanziellen Unterst\u00fctzungen und Minderleistungsausgleichen f\u00fcr Unternehmen. \r\nWichtig ist es, dass es auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt und in unserer Gesellschaft gelingt Barrieren abzubauen, die sich nicht zuletzt in der Haltung von Unternehmensf\u00fchrungen gegen\u00fcber Menschen mit Behinderungen wiederfinden. Oft fehlt es an notwendigen baulichen Voraussetzungen und Kenntnissen verschiedener Behinderungsbilder. \r\nDie daraus resultierenden Anforderungen zur Begleitung und Assistenz der betroffenen Menschen in Unternehmen des allgemeinen Arbeitsmarktes sind bei Unternehmen am allgemeinen Arbeitsmarkt \u2013 auch aus Wettbewerbsgr\u00fcnden \u2013 praktisch nicht vorhanden und erschweren in der Praxis die \u00dcberg\u00e4nge aus der WfbM. \r\n2.\tAktionsfeld \u201eVerbesserung der Qualit\u00e4t der beruflichen Bildung\u201c\r\n\r\nDie neuen Vorschl\u00e4ge zur Weiterentwicklung der beruflichen Bildung werden positiv bewertet. Insbesondere das Vorgehen, dass zun\u00e4chst fachliche Fragen der beruflichen Bildung gekl\u00e4rt werden sollen, bevor die Struktur der Berufsbildungsbereiche in den Blick genommen wird. \r\nInsgesamt erscheint es geboten, das Bildungssystem flexibler und passgenauer auf die Bedarfslagen von Menschen mit Behinderungen abzustimmen. Dazu z\u00e4hlt eine Flexibilisierung der Ausbildungsstruktur und -form, z.B. durch eine Modularisierung der beruflichen Bildung, die zu gestuften Qualifikationsbausteinen und Teilabschl\u00fcssen f\u00fchrt. Notwendig ist es zudem, auch die Ausbildungsdauer zu flexibilisieren. Es sollte die M\u00f6glichkeit bestehen, beruflichen Bildung in Teilzeit anzubieten und die Bildungsdauer individuell zu verl\u00e4ngert. Eine Ausbildung, die in der Regel drei Jahre dauert und mit einem anerkannten Abschluss erfolgreich beendet wird, k\u00f6nnte f\u00fcr andere Personengruppen durchaus auf f\u00fcnf bis sieben Jahre verl\u00e4ngert werden und innerhalb dieses Zeitraums stufenweise Teilabschl\u00fcsse bzw. Teil-Qualifikationen erm\u00f6glichen, die am Ende der Ausbildungszeit zusammengenommen einen anerkannten Ausbildungsabschluss ergeben.\r\nDaneben muss der Zugang zur Beruflicher Bildung -als Schl\u00fcssel zur Teilhabe am Arbeitsleben- f\u00fcr alle Menschen mit Behinderungen unabh\u00e4ngig von Art und Schwere der Behinderungen er\u00f6ffnet werden. Hier m\u00fcssen passgenaue und flexible Regelungen beispielsweise im Hinblick auf Personalschl\u00fcssel gelten. Der Zugang zur beruflichen Bildung muss unabh\u00e4ngig davon m\u00f6glich sein, ob der Aufwand in einem wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnis zum Arbeitsergebnis steht.\r\n3.\tAktionsfeld \u201eEntlohnung in den WfbM\u201c\r\n\r\nDas Ziel der Reform der Werkstattentlohnung bestand darin, den von den WfbM gezahlten Arbeitslohn so zu gestalten, dass sich die Einkommenssituation der Werkstattbesch\u00e4ftigten verbessert und das System transparenter wird und \u00dcberg\u00e4nge auf den allgemeinen Arbeitsmarkt aber weiterhin finanziell attraktiv bleiben. Hier sollte nach Auffassung des CBP jedenfalls ein erster Zwischenschritt in dieser Legislaturperiode unternommen werden insbesondere vor dem Hintergrund, dass am Ausgangspunkt der Reform\u00fcberlegungen gerade die Forderung von Werkstattbesch\u00e4ftigten nach Anerkennung ihrer Arbeitsleistung stand.\r\n4.\t Aktionsfeld \u201eWeiterentwicklung der Teilhabem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen in der \r\nTagesf\u00f6rderung\u201c\r\n\r\nEntt\u00e4uschend sind die Aussagen im BMAS-Aktionsplan zur Teilhabe von Menschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf. W\u00e4hrend das BMAS im September 2023 noch offen von einer Studie zur Teilhabe schwerstbehinderter Menschen sprach und unter anderem das NRW-Modell der Besch\u00e4ftigung in den Werkst\u00e4tten in den Blick nehmen wollte, geht es jetzt nur noch um die Weiterentwicklung der Teilhabem\u00f6glichkeiten in Tagesf\u00f6rderst\u00e4tten. Der CBP bittet eindringlich darum, im Zuge der geplanten Reform unmissverst\u00e4ndlich klarzustellen, dass dieser Personenkreis wie andere Menschen auch ein Recht auf Teilhabe an Arbeit und an beruflicher Bildung hat.\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}