{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-06T07:19:37.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-06T07:19:37.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T19:05:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40288,
                "validFromDate": "2024-06-30T19:05:20.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34143,
                "validFromDate": "2024-05-24T16:14:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T19:05:20.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33222,
                "validFromDate": "2024-05-08T08:44:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-24T16:14:52.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31554,
                "validFromDate": "2024-04-07T20:33:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-08T08:44:58.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31367,
                "validFromDate": "2024-04-03T13:59:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-07T20:33:47.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18261,
                "validFromDate": "2023-04-04T08:23:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-03T13:59:15.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4758,
                "validFromDate": "2022-04-06T07:19:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-04T08:23:39.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Durch \u00dcbermittlung von Positionspapieren, Stellungnahmen und Pressemitteilungen wird die Aufmerksamkeit der Politikerinnen und Politikern auf Themen und Handlungsbedarfe gelenkt und der Kontakt insbesondere mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gesucht. Dar\u00fcber hinaus wird der fachliche Austausch in digitalen oder Pr\u00e4senztreffen umgesetzt. Dies mit dem Ziel, Soziale Arbeit in den verschiedenen Arbeitsfeldern des Gesundheits- und Sozialwesens zu st\u00e4rken und weiterzuentwickeln sowie die Profession und Disziplin mit ihrem biopsychosozialen Verst\u00e4ndnis von Gesundheit und Krankheit \u00fcbergreifend und in den einzelnen Handlungsfeldern zu f\u00f6rdern. Damit soll die psychosoziale Versorgungsqualit\u00e4t patient*innen- und bedarfsgerecht verbessert werden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/1c/327253/JA-Bilanzbericht-2023_DVSG.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Alt-Moabit",
            "streetNumber": "91",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10559"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dvsg.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930394064540",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dvsg.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Stephan ",
                "lastName": "Dettmers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrike",
                "lastName": "Kramer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elke",
                "lastName": "Cosanne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sibylle",
                "lastName": "Kraus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Cindy",
                "lastName": "Stoklossa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Franz-Peter",
                "lastName": "Begher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Denise ",
                "lastName": "Lehmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin ",
                "lastName": "Mimus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes ",
                "lastName": "Petereit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne",
                "lastName": "Taubert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander ",
                "lastName": "Thomas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antje ",
                "lastName": "Liesener",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ingo",
                "lastName": "M\u00fcller-Baron",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lotte",
                "lastName": "Preuss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephan ",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Dettmers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ulrike",
                "function": "2. Vorsitzende",
                "lastName": "Kramer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Elke",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Cosanne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-03",
            "naturalPersons": 881,
            "organizations": 645,
            "totalCount": 1526
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Berufsverband f\u00fcr Soziale Arbeit (DBSH)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Rehabilitationswissenschaften e.V. (DGRW)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e. V. "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Soziale Arbeit e. V. (DGSA)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Zentralinstitut f\u00fcr soziale Fragen (DZI)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Rehabilitation e. V. (DVfR)"
            },
            {
                "membership": "Verein zur F\u00f6rderung eines Nationales Gesundheitsberuferates"
            },
            {
                "membership": "Zentrum f\u00fcr Patientenschulung und Gesundheitsf\u00f6rderung e. V. ZePG"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Psychosoziale Versorgung im Akutkrankenhaus (BAG-PVA)"
            },
            {
                "membership": "Kooperationsverband Gesundheitliche Chancengleichheit e. V."
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Selbsthilfefreundlichkeit und Patientenorientierung im Gesundheitswesen"
            },
            {
                "membership": "DJH Hauptverband e. V. Deutsches Jugendherbergswerk"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Soziale Arbeit im Gesundheitswesen e. V. (DVSG)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 270001,
            "to": 280000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004073/40288",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T19:05:20.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7e/6b/327254/Lobbyregister-Detailansicht-R004073-2024-06-30_19-05-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T19:05:20.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 40288,
    "registerNumber": "R004073",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KHEntgG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Entgelte f\u00fcr voll- und teilstation\u00e4re Krankenhausleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khentgg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHNG",
                        "title": "Gesetz zur Neuordnung der Krankenhausfinanzierung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khng"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Regierungskommission hat seit 2022 unterschiedliche Empfehlungen f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Krankenhausversorgung ver\u00f6ffentlicht. Das Ziel unseres Fachverbandes ist es, die Krankenhausversorgung sozial zu gestalten im Sinne einer bedarfsgerechten Patient*innenorientierung. Bei der Diskussion wird oftmals die medizinische Indikation in den Mittelpunkt der Behandlungs und Bedarfserkennung gestellt. Dabei sind psychosoziale Indikatoren der Lebenssituation aus unserer Sicht systematisch mitzuber\u00fccksichtigen, insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der zunehmenden Ambulantisierung, der Erforderlichkeit der Verbesserung der Notfallversorgung und der nachhaltigen Behandlungsqualit\u00e4t. Die psychosoziale Versorgung ist bei der medizinischen Behandlung ebenfalls sicherzustellen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000259",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/27/58/271730/Stellungnahme-Gutachten-SG2405080001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000259",
                        "regulatoryProjectTitle": "Steigerung der Behandlungsqualit\u00e4t im Gesundheitswesen durch \u00c4nderungen der Krankenhausreform",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "DVSG-Gesch\u00e4ftsstelle \uf06e Haus der Gesundheitsberufe\r\nAlt-Moabit 91 \uf06e 10559 Berlin \uf06e T: 030 394064540 \uf06e Fax: 030 394064545\r\nE-Mail: info@dvsg.org \uf06e Internet: www.dvsg.org\r\nStellungnahme der Deutschen Vereinigung f\u00fcr Soziale Arbeit im Gesundheitswesen e. V. (DVSG) und des Deutschen Berufsverbands f\u00fcr Soziale Arbeit e. V. (DBSH) zum Referentenentwurf (RefE) f\u00fcr ein Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz (KHVVG) vom 15.04.2024\r\nDie Deutsche Vereinigung f\u00fcr Soziale Arbeit im Gesundheitswesen e. V. (DVSG) und der Deut-sche Berufsverband f\u00fcr Soziale Arbeit e. V. (DBSH) begr\u00fc\u00dfen die Initiative des Bundesministe-riums f\u00fcr Gesundheit zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t in Krankenh\u00e4usern. Die DVSG und der DBSH unterst\u00fctzen die Ziele einer modernen, bedarfsgerechten, qualitativ hochwertigen und sektoren\u00fcbergreifenden Krankenversorgung. Voraussetzung daf\u00fcr ist je-doch, dass auch folgende Aspekte Ber\u00fccksichtigung finden:\r\n\uf0b7\r\nSicherung der psychosozialen Versorgung durch die Verankerung von Sozialdiensten mit Sozialarbeiter*innen/Sozialp\u00e4dagog*innen als Qualit\u00e4tskriterium und Mindeststruktur-merkmal\r\n\uf0b7\r\nLebensweltorientierte Ausrichtung der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen durch eine enge Verzahnung mit regional vorhandenen Strukturen und Angeboten und ent-sprechender Fallsteuerung\r\nIm Folgenden werden diese Forderungen n\u00e4her ausgef\u00fchrt.\r\nSicherung der psychosozialen Versorgung durch die Verankerung von Sozialdiensten mit Sozi-alarbeiter*innen/Sozialp\u00e4dagog*innen als Qualit\u00e4tskriterium und Mindeststrukturmerkmal\r\nFachkr\u00e4fte der Sozialen Arbeit in Sozialdiensten nehmen drei zentrale Funktionen in der Kran-kenhausversorgung ein:\r\n1. Im Rahmen des multiprofessionellen Entlassmanagements leisten sie regelhaft einen wichtigen Beitrag zur \u00dcberleitung in die nachstation\u00e4re Versorgung, z. B. im Rahmen von Anschlussheilbehandlungen, ambulanter und station\u00e4rer Pflegeleistungen (vgl. DVSG 2022).\r\n2. Die Expertise der Sozialen Arbeit ist insbesondere bei Menschen mit komplexen Prob-lemlagen erforderlich. Es ist zu erwarten, dass die H\u00e4ufung komplexer Problemlagen im Zuge der Ambulantisierung zunehmen wird, da leichte F\u00e4lle in der Regel ambulant ver-sorgt werden k\u00f6nnen und sollen. Die Komplexit\u00e4t besteht nicht nur aufgrund medizini-scher Behandlungserfordernisse, sondern sie liegt zus\u00e4tzlich in einer Vielzahl an beglei-tenden, indikationsunabh\u00e4ngigen, die Behandlung und Nachsorge erschwerenden Fakto-ren begr\u00fcndet. Dazu z\u00e4hlen beispielsweise erh\u00f6hte patient*innenindividuelle Anforde-rungen an die Nach- bzw. Anschlussversorgung, z. B. aufgrund von extremer Adipositas, Demenz, Multimorbidit\u00e4t, Suchtproblematik, Immobilit\u00e4t oder kognitiver Beeintr\u00e4chti-gungen. Auch die Erforderlichkeit zur Einrichtung einer rechtlichen Betreuung oder ein unklarer Versichertenstatus bzw. aufw\u00e4ndige Kostentr\u00e4gerermittlung (neben SGB V auch SGB II, VI, IX, XI, XII, Asylbewerberleistungsgesetz) sind Aspekte komplexer Problemlagen.\r\nDVSG-Stellungnahme zum RefE KHVVG vom 15.04.2024 - 2 -\r\n3. Dar\u00fcber hinaus tr\u00e4gt die Soziale Arbeit indikationsbezogen mit ihren Kompetenzen in psychosozialer Beratung, Krisenintervention, Case Management und Koordination zur Reduktion individueller, psychosozialer Belastungen und damit zur Sicherstellung des Be-handlungserfolges bei. Schwere und chronische k\u00f6rperliche Erkrankungen sind regelhaft mit hohen psychischen und sozialen Belastungen verbunden. Werden diese nicht fr\u00fchzei-tig und fachgerecht identifiziert, k\u00f6nnen sie z. B. durch vermeidbare Folgeerkrankungen, Chronifizierungen oder andauernde Arbeitsunf\u00e4higkeit zu hohen Folgekosten f\u00fcr das Ge-sundheitssystem f\u00fchren. Fr\u00fchzeitige Unterst\u00fctzung, Intervention und Beratung f\u00f6rdert den Genesungsprozess und bef\u00e4higt Patient*innen und ihre Bezugspersonen, neue Be-w\u00e4ltigungsstrategien zu entwickeln. Sie wirken pr\u00e4ventiv und somit kostensenkend und unterst\u00fctzen den Ansatz der Hilfe zur Selbsthilfe. Ein \u00dcberblick zur fallbezogenen Arbeit leistet die Produkt- und Leistungsbeschreibung der Sozialen Arbeit im Gesundheitswesen (DVSG 2019)\r\nEntsprechende psychosoziale Leistungen und die hierf\u00fcr erforderlichen Strukturmerkmale sind im KHVVG bislang nicht enthalten. Die DVSG und der DBSH mahnen dringend an, im Rahmen der Entwicklung von Mindestanforderungen an die Qualit\u00e4t der Krankenhausbe-handlung gem\u00e4\u00df \u00a7 135e SGB V Sozialdienste mit Expertise Sozialer Arbeit (Sozialarbeiter*in-nen/Sozialp\u00e4dagog*innen gem\u00e4\u00df Qualifikationsrahmen Soziale Arbeit des Fachbereichstags Sozialer Arbeit) verpflichtend vorzusehen. Der Sozialdienst war in dem urspr\u00fcnglichen Ent-wurf der Regierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Krankenhausversor-gung enthalten (vgl. Dritte Stellungnahme und Empfehlung der Regierungskommission, Min-deststrukturvoraussetzungen in Tabelle 1b).\r\nFachkr\u00e4fte der Sozialen Arbeit in Sozialdiensten sind grunds\u00e4tzlich in allen somatischen, psy-chosomatischen und psychiatrischen Leistungsgruppen sowie in den geplanten sektoren-\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen nach \u00a7115g SGB V als Struktur- und Qualit\u00e4tskrite-rium zu benennen und vorzusehen.\r\nDar\u00fcber hinaus sind Fachkr\u00e4fte der Sozialen Arbeit in Sozialdiensten indikationsunabh\u00e4ngig vorzuhalten und entsprechend im Rahmen der Vorhaltepauschalen zu ber\u00fccksichtigen.\r\nLebensweltorientierte Ausrichtung der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen durch enge Verzahnung mit regional vorhandenen Strukturen und Angeboten und entspre-chender Fallsteuerung\r\nDie DVSG und der DBSH begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich die vorgesehenen sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen nach \u00a7115g SGB V. Diese bieten eine Chance f\u00fcr eine wohnort-nahe Versorgung von Personen, die aufgrund ihrer Lebenssituation nicht rein ambulant be-handelt werden k\u00f6nnen oder vor\u00fcbergehender Pflege und Betreuung bed\u00fcrfen.\r\nDiese Einrichtungen bilden vor allem dann einen Mehrwert und Einstieg in eine sektoren-\u00fcbergreifende Versorgung, wenn\r\n\uf0b7\r\n\uf0b7 Leistungen verschiedener Sozialgesetzb\u00fccher zum Portfolio geh\u00f6ren. Daher sollte neben dem Angebot von Kurzzeitpflege auch Verhinderungspflege nach \u00a7 39 SGB XI m\u00f6glich sein.\r\n\uf0b7\r\n\uf0b7 ambulante und station\u00e4re Leistungen bedarfsbezogen und flexibel verkn\u00fcpft werden. Dies erfordert eine gute Vernetzung und transsektorales Fallmanagement.\r\nDVSG-Stellungnahme zum RefE KHVVG vom 15.04.2024 - 3 -\r\nAuch f\u00fcr sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen sind psychosoziale Beratung, Krisenintervention und ein multiprofessionelles Entlassmanagement unter Beteiligung der Sozialen Arbeit sicherzustellen. Es bedarf der Anpassung von Strukturvorgaben f\u00fcr Perso-nal und ggf. f\u00fcr die Finanzierung mittels Komplexziffern mit Blick auf multiprofessionelle Teams und Fallbesprechungen.\r\nDie sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen sind im Zusammenhang mit weite-ren geplanten Neuerungen (z. B. Prim\u00e4rversorgungszentren, integrierte Gesundheitszen-tren, Gesundheitsregionen, Gesundheitskioske) sinnvoll miteinander zu verkn\u00fcpfen.\r\nBerlin, 30.04.2024\r\nDeutsche Vereinigung f\u00fcr Soziale Arbeit im Gesundheitswesen e. V. (DVSG) Deutscher Berufsverband f\u00fcr Soziale Arbeit e. V. (DBSH)"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Steigerung der Behandlungsqualit\u00e4t im Gesundheitswesen durch \u00c4nderungen der Krankenhausreform"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Gesundheitliche Chancengleichheit ist ein immer noch nicht erreichtes Ziel des deutschen Ge-\r\nsundheitswesens. Die DVSG sieht in Gesundheitskiosken, Prim\u00e4rversorgungszentren und Gesundheitsregionen eine Chance, die Gesundheit besonders vulnerabler Gruppen gezielt regional zu f\u00f6rdern. Allerdings sind f\u00fcr die konzeptionelle Ausgestaltung der Gesundheitskioske noch einige Aspekte zu ber\u00fccksichtigen, um Doppelstrukturen und Fehl-/Unter-/\u00dcberversorgung zu vermeiden und Multiprofessionalit\u00e4t im Sinne der B\u00fcrger*innen im Sozialstaat  zu leben. \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000260",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/89/6e/271732/Stellungnahme-Gutachten-SG2405080002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000260",
                        "regulatoryProjectTitle": "Flexibiliserung der Leistungen und Verbesserung der bedarfsgerechten Versorgung durch das GVSG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Keine Gesundheitskioske mehr: Eine verpasste Chance, Gesundheit und Soziales zusam-menzubringen\r\nAm 13.04.2024 ver\u00f6ffentlichte das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) den aktuellsten Refe-rentenentwurf zu dem Gesetz zur Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversor-gungsst\u00e4rkungsgesetz - GVSG). Von den vielversprechenden Impulsen einer sektoren\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit und Gesundheitsversorgung \u2013 wie sie mit den Gesundheitskiosken, Prim\u00e4rversor-gungszentren und Gesundheitsregionen angedacht waren \u2013 ist nichts \u00fcbriggeblieben. Dabei hatten sie das Potential zu mehr gesundheitlicher Chancengleichheit beizutragen und Gesundheit mehrdi-mensional, n\u00e4mlich bio-psycho-sozial, zu f\u00f6rdern.\r\nDie gesundheitliche Versorgung und Behandlung darf sich nicht nur auf rein medizinische Anliegen beschr\u00e4nken. Sie muss auch psychosoziale Belange in den Blick nehmen, die bekannterma\u00dfen mit medizinischen Gesundheitsproblemen und mit dem Gesundheitszustand zusammenh\u00e4ngen. Aus Sicht der DVSG und der DGSMP sollte die Beratung zu M\u00f6glichkeiten der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention, Alltagsbew\u00e4ltigung, Rehabilitations- und Teilhabebedarfen, zur sozialen Sicherung und zur Leistungserschlie\u00dfung durch ein multiprofessionelles Team etablierter Bestandteil einer zukunfts-f\u00e4higen Versorgung sein. Die beabsichtigte St\u00e4rkung der Beratung durch Krankenkassen kann ein ers-ter sinnvoller Schritt sein, sofern diese multiprofessionell durch geeignete Fachkr\u00e4fte erfolgt. Dar-\u00fcber hinaus sind weitere M\u00f6glichkeiten und Handlungsspielr\u00e4ume zu schaffen, insbesondere zur Si-cherstellung der psychosozialen Beratung und Versorgung in der Kommune (z. B. Soziale Arbeit in in-tegrierten Versorgungszentren, Medizinischen Versorgungszentren oder Hausarztpraxen).\r\nVor dem Hintergrund der demographischen Entwicklung und des Fachkr\u00e4ftemangels erfordert eine patient*innenorientierte Gesundheitsversorgung die gute Vernetzung aller Akteur*innen im Sozial-raum. Auf diese Weise k\u00f6nnen bestehende Angebote bedarfsgerecht verkn\u00fcpft und erweitert wer-den. Waren in der urspr\u00fcnglichen Fassung des Versorgungsgesetzes Impulse f\u00fcr eine st\u00e4rkere Ver-netzung zur Qualit\u00e4tsverbesserung in der Versorgung in der Region vorhanden, fehlen diese Anreize nun v\u00f6llig. Damit werden erkannte Versorgungs- und Beratungsl\u00fccken weiterhin nicht geschlossen.\r\nDie gemeinsame Verantwortungs\u00fcbernahme von Kommunen und Gesetzlichen Krankenversicherun-gen, beispielsweise durch eine Mischfinanzierung von Leistungen wie der psychosozialen Beratung in der Kommune, ist dringend erforderlich, um die vielf\u00e4ltigen Herausforderungen im Gesundheits- und Sozialwesen zu bew\u00e4ltigen.\r\nDeutsche Vereinigung f\u00fcr Soziale Arbeit im Gesundheitswesen e. V. (DVSG) Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Sozialmedizin und Pr\u00e4vention (DGSMP) Berlin, 24. April 2024\r\nDVSG-Gesch\u00e4ftsstelle, Alt-Moabit 91, 10559 Berlin, 030 394064540, info@dvsg.org, www.dvsg.org\r\nDGSMP-Gesch\u00e4ftsstelle, Schumannstr. 9, 10117 Berlin 030 209669860, gs@dgsmp.de, www.dgsmp.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Flexibiliserung der Leistungen und Verbesserung der bedarfsgerechten Versorgung durch das GVSG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Landeskrankenhausgesetze pr\u00e4zisieren die Regelungsvorhaben des SGB V im Hinblick auf die Versorgungs- und Behandlungsqualit\u00e4t. Im Hinblick auf die psychosoziale Versorgung, Beratung, Krisenintervention und Begleitung ist es bedeutsam, die entsprechenden Berufsgruppen im Behandlungprozess sowie innerhalb des Behanldungsteams systematisch einzubeziehen. Entsprechend sind Fachkr\u00e4fte der Sozialen Arbeit in jedem Krankenhaus systematisch und regelhaft vorzuhalten. Entsprechend sind die Landeskrankenhausgesetze so zu gestalten, dass als qualifikatorische Mindesvoraussetzung Sozialarb eiter*innen/Sozialp\u00e4dagog*innen benannt werden. Dies ist derzeit noch nicht sichergestellt.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000261",
                "statements": [],
                "title": "Qualit\u00e4tssteigerung der psychoszialen Versorgung durch \u00c4nderungen der Landeskrankenhausgesetze"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Psychiatrie-Dialog und Weiterentwicklung/Fortf\u00fchrung des Psychiatrie-Dialogs: Es gilt, Schnittstellenprobleme (z. B. durch mehrere Rehabilitationstr\u00e4ger, verschiedene Anspruchsvoraussetzungen der Sozialgesetzb\u00fccher, Sozialversicherungs-/F\u00fcrsorgesystem, ambulant/station\u00e4res Setting) zu \u00fcberwinden und Sektorenverbindend sinnvolle L\u00f6sungen und Unterst\u00fctzungen im Sinne der Leistungsberechtigten umzusetzen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000262",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/17/cf/264774/Stellungnahme-Gutachten-SG2404070001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000262",
                        "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung der Versorgung f\u00fcr psychisch erkrankte Menschen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Deutschen Vereinigung f\u00fcr Soziale Arbeit im Gesundheitswesen e. V. (DVSG)\r\nzum dritten Themenfeld im Dialog zur Weiterentwicklung der Hilfen f\u00fcr psychisch erkrankte\r\nMenschen - Schnittstelle der Behandlung zur Teilhabe an Arbeit, Besch\u00e4ftigung und Bildung\r\n\r\nDie Schnittstellen der Behandlung gem. SGB V weisen zu den Lebensbereichen Arbeit, Besch\u00e4ftigung und Bildung gravierende Handlungsbedarfe auf. In einer bundesweiten Studie mit \u00fcber 1900 Menschen mit schweren psychischen Erkrankungen, die Unterst\u00fctzungsleistungen der Eingliederungshilfe in Anspruch nahmen, berichten nur 11 % \u00fcber ein regul\u00e4res Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt (vgl. LSP M-V et al. 2018). Trotz dessen haben Arbeit und Besch\u00e4ftigung f\u00fcr die Mehrheit der Menschen mit schweren psychischen Erkrankungen eine hohe Bedeutung. Laut einer aktuellen Befragung haben rund 65 % der unbesch\u00e4ftigten psychisch erkrankten Personen einen starken Wunsch nach einer erwerbsf\u00e4higen Besch\u00e4ftigung (vgl. G\u00fchne et al. 2021). Die Daten\r\nverdeutlichen, dass es in Deutschland im Sinne des Artikels 27 der UN-Behindertenrechtskonvention nicht gelungen ist, geeignete Rahmenbedingungen herzustellen, damit Menschen mit psychischen Beeintr\u00e4chtigungen ihrem Recht auf Arbeit vollumf\u00e4nglich nachkommen k\u00f6nnen. Die DVSG begr\u00fc\u00dft daher ausdr\u00fccklich, dass dieses hochrelevante Themenfeld im Rahmen des Dialogs zur Weiterentwicklung ber\u00fccksichtigt wird.\r\nEtwa 74 % der manifesten psychischen Erkrankungen treten bereits vor dem 18. Lebensjahr und 50 % vor dem 15. Lebensjahr auf (vgl. Kessler et al. 2005; Kim-Cohen et al. 2003). Die Erkrankung selbst, ihre Folgen und die zeitintensive Behandlung f\u00fchren h\u00e4ufig dazu, dass Bildungs- oder Ausbildungsabschl\u00fcsse sp\u00e4ter oder gar nicht erlangt werden. Studien zeigen, dass psychische Erkrankungen das gr\u00f6\u00dfte Risiko f\u00fcr Leistungsbeeintr\u00e4chtigungen in der Schule, f\u00fcr Ausbildungs- und Schulabbr\u00fcche sowie f\u00fcr Besch\u00e4ftigungslosigkeit im Erwachsenenalter darstellen (vgl. Hale et al. 2015). Dar\u00fcber hinaus geh\u00f6ren psychische Erkrankungen bei Menschen, die einer Besch\u00e4ftigung nachgehen, mit einem Anteil von 43 % zu den h\u00e4ufigsten Ursachen f\u00fcr fr\u00fchzeitige Rentenzug\u00e4nge (vgl. DRV 2023). Viele dieser Menschen haben ein gro\u00dfes Interesse an der Teilhabe am ersten Arbeitsmarkt, erleben aber H\u00fcrden bei der R\u00fcckkehr an den Arbeitsplatz nach einer akuten\r\nErkrankungsphase oder dem Finden eines neuen Arbeitsplatzes. Zu h\u00e4ufig f\u00fchren psychische Erkrankungen in die Erwerbsminderungsrente, ohne dass alle zur Verf\u00fcgung stehenden Hilfen ausgesch\u00f6pft wurden. In der Behandlung bem\u00e4ngeln Expert*innen unter anderem, dass berufs- und ausbildungsbezogene Bedarfe h\u00e4ufig nur unzureichend in der Behandlungsplanung, ihrer Durchf\u00fchrung und der Vorbereitung zur Entlassung ber\u00fccksichtigt werden, wodurch sich Exklusionstendenzen erh\u00f6hen. Dar\u00fcber hinaus besteht bei Arbeitgeber*innen oft Unsicherheit, wie mit psychischen Erkrankungen der Arbeitnehmer*innen umzugehen ist.\r\nUm nachhaltig die Teilhabe an Arbeit, Besch\u00e4ftigung und Bildung zu sichern, ist eine multidimensionale Perspektive auf die Situation von psychisch erkrankten Menschen notwendig. Diese beinhaltet die Unterst\u00fctzung bei der Anpassung an die Gegebenheiten des ersten Arbeitsmarktes ebenso, wie die Bereitstellung individueller und bedarfsgerechter Hilfen. Neben Anti-Stigma-Interventionen zum gesellschaftlichen Abbau von Vorbehalten gegen\u00fcber Menschen mit psychischen Erkrankungen, muss der Arbeitsmarkt vielf\u00e4ltig und inklusiv gestaltet werden, um stabile Erwerbssituationen zu erm\u00f6glichen. Dies erfordert die Umkehr von einer Ma\u00dfnahmen- hin zu einer Personenorientierung.\r\nDas Nachgehen einer Besch\u00e4ftigung schafft Identit\u00e4t, Sinn und Status. Neben finanzieller Entlohnung und Anerkennung erh\u00f6ht eine stabile Erwerbssituation die soziale Teilhabe, bietet eine feste Wochenstruktur und wirkt auch bei Menschen mit schweren psychischen Erkrankungen nachhaltig gesundheitsf\u00f6rdernd und pr\u00e4ventiv auf den weiteren Erkrankungsverlauf. Die DVSG fordert deshalb, dass in der Behandlung von psychisch erkrankten Menschen die sozialen Determinanten von Gesundheit gleichwertig und aktiv avisiert werden. Die Sicherstellung von Teilhabe ist stringent als Behandlungsziel zu verfolgen. Daf\u00fcr bedarf es einer sektoren- und system\u00fcbergreifenden Beratung, Begleitung und Unterst\u00fctzung, die an den vielf\u00e4ltigenStellungnahme der DVSG flie\u00dfende \u00dcberg\u00e4nge schafft und auf diese Weise eine bedarfsgerechte und l\u00fcckenlose Versorgung sicherstellt. Hierf\u00fcr ist die Expertise von Fachkr\u00e4ften der Sozialen Arbeit regelhaft einzubeziehen. Die ambulante\r\nSoziotherapie gem. \u00a7 37a SGB V k\u00f6nnte entsprechend im Sinne bereits bestehender klinisch-sozialarbeiterischer Interventionen ausgestaltet und gest\u00e4rkt werden. Zus\u00e4tzlich sollte eine (behandlungsbegleitende) ambulante psychosoziale Beratung systemunabh\u00e4ngig/-\u00fcbergreifend fester Bestandteil der Versorgung psychisch erkrankter Menschen sein.\r\nF\u00fcr die umfassende Teilhabe an Arbeit, Besch\u00e4ftigung und Bildung f\u00fcr psychisch erkrankte Personen und Personen mit psychiatrischer Komorbidit\u00e4t sind Art. 27 UN-BRK sowie die Bedarfsorientierung des BTHG konsequent umzusetzen. Die DVSG fordert hierf\u00fcr:\r\n- einen st\u00e4rkeren Fokus auf die Teilhabesituation von psychisch erkrankten Menschen im Bereich Arbeit, Besch\u00e4ftigung und Bildung bereits w\u00e4hrend der Behandlung gem. SGB V.\r\n- die verbindliche Umsetzung des Teilhabeplanverfahrens in Deutschland durch gesetzliche Reformpro-\r\nzesse zur Integration des SGB V in das Verfahren (siehe hierzu den Vorschlag des Dachverbandes Gemeindepsychiatrie e.V. (vgl. Greve 2023).\r\n- Ma\u00dfnahmen zur Pr\u00e4vention, Fr\u00fcherkennung, Fr\u00fchbehandlung, Begleitung und Unterst\u00fctzung von jun-\r\ngen psychisch erkrankten Menschen, um eine h\u00f6here Quote an erfolgreichen Bildungs- und Ausbil-\r\ndungsabschl\u00fcssen f\u00fcr diese Personengruppe zu erreichen und Bildungsexklusion zu vermeiden.\r\n- barrierearme Strukturen und ein niedrigschwelliges Antragswesen mit weiterhin unterschiedlichen,\r\npersonengerechten Zug\u00e4ngen f\u00fcr die Antragsaufnahme mit pers\u00f6nlicher Unterst\u00fctzung an relevanten\r\nSchnittstellen, wie z. B. Sozial\u00e4mtern und Jobcentern, sowie die fl\u00e4chendeckende Qualifizierung von\r\nMitarbeiter*innen zum Erwerb fundierter Kenntnisse zu psychischen Erkrankungen und Ko-Morbidit\u00e4-\r\nten.\r\n- die Sensibilisierung und Ber\u00fccksichtigung der speziellen Bedarfe von Menschen mit bestimmten somatischen, insbesondere neurologischen, Erkrankungen, die im Verlauf geh\u00e4uft zu psychischen Erkrankungen f\u00fchren k\u00f6nnen. (vgl. Reuther, 2014).\r\n- individuelle und zeitnahe Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr psychisch erkrankte Menschen, beispiels-\r\nweise in Form von ad-hoc-coachings durch Fachkr\u00e4fte der Sozialen Arbeit, wenn vorhandene Angebotsstrukturen beispielsweise im l\u00e4ndlichen Raum nicht erreichbar sind oder nicht zeitnah zur Verf\u00fcgung stehen.\r\n- die Reduzierung von Stigmatisierung und Diskriminierungserlebnissen am Arbeitsplatz: Unsicherheiten bei Arbeitgeber*innen und Kolleg*innen sind durch entsprechende Aufkl\u00e4rung abzubauen, Unternehmen und Bildungseinrichtungen sind f\u00fcr das Thema psychische Gesundheit beispielsweise mittels Mental Health First Aid Kampagnen zu sensibilisieren.\r\n- weitere Anpassungen auf betrieblicher Ebene, beispielsweise durch Kombination niedrigschwelliger\r\nmedizinisch-therapeutischer und betrieblicher Ma\u00dfnahmen bei der R\u00fcckkehr an den Arbeitsplatz nach\r\nakuter Krankheitsphase (vgl. Schwarz, Singer, Stegmann, Wegewitz 2019).\r\n-  individuellere F\u00f6rderung der St\u00e4rken und Kompetenzen psychisch erkrankter Personen durch passgenaue Arbeits-, Besch\u00e4ftigungs- und Bildungsma\u00dfnahmen.\r\n- individualisierte Zuverdienstm\u00f6glichkeiten, um psychisch erkrankten Menschen eine niedrigschwellige\r\nberufliche Perspektive zu bieten sowie eine deutliche Erh\u00f6hung der Zuverdienstgrenzen.\r\n- die Aufl\u00f6sung des starren 3-Stufensystem der Erwerbsminderungsrente zugunsten eines linearen, stufenlosen Modells sowie individuelle M\u00f6glichkeiten zur schrittweisen, personenorientierten Reintegra-\r\ntion in Arbeit.\r\n- die Individualisierung und Flexibilisierung der beruflichen Wiedereingliederung im Hinblick auf die Aus\u00fcbung anderer, als der bisherigen T\u00e4tigkeiten, sofern von der Person gew\u00fcnscht.\r\n- Ein intensiviertes sozialarbeiterisches Case Management im Rahmen des Fallmanagements der Deutschen Rentenversicherung (vgl. Dettmers, Thomas, Streibelt, 2024).\r\n- den verst\u00e4rkten Fokus auf Erm\u00f6glichung von Teilzeitverh\u00e4ltnissen bei Arbeit, Besch\u00e4ftigung und Bil-\r\ndung, sowie die M\u00f6glichkeit zur Teilzeitkrankschreibung.\r\n- den grunds\u00e4tzlichen Einbezug von Fachkr\u00e4ften der Sozialen Arbeit in Gutachtenverfahren zur Teilhabef\u00e4higkeit psychisch kranker Personen, um unterschiedliche Einsch\u00e4tzungen zu vermeiden und eine ganzheitliche Perspektive zu erm\u00f6glichen.\r\n\r\nDeutsche Vereinigung f\u00fcr Soziale Arbeit im Gesundheitswesen e. V.\r\nBerlin, 28. M\u00e4rz 2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Weiterentwicklung der Versorgung f\u00fcr psychisch erkrankte Menschen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/27/58/271730/Stellungnahme-Gutachten-SG2405080001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000259",
                "regulatoryProjectTitle": "Steigerung der Behandlungsqualit\u00e4t im Gesundheitswesen durch \u00c4nderungen der Krankenhausreform",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "DVSG-Gesch\u00e4ftsstelle \uf06e Haus der Gesundheitsberufe\r\nAlt-Moabit 91 \uf06e 10559 Berlin \uf06e T: 030 394064540 \uf06e Fax: 030 394064545\r\nE-Mail: info@dvsg.org \uf06e Internet: www.dvsg.org\r\nStellungnahme der Deutschen Vereinigung f\u00fcr Soziale Arbeit im Gesundheitswesen e. V. (DVSG) und des Deutschen Berufsverbands f\u00fcr Soziale Arbeit e. V. (DBSH) zum Referentenentwurf (RefE) f\u00fcr ein Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz (KHVVG) vom 15.04.2024\r\nDie Deutsche Vereinigung f\u00fcr Soziale Arbeit im Gesundheitswesen e. V. (DVSG) und der Deut-sche Berufsverband f\u00fcr Soziale Arbeit e. V. (DBSH) begr\u00fc\u00dfen die Initiative des Bundesministe-riums f\u00fcr Gesundheit zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t in Krankenh\u00e4usern. Die DVSG und der DBSH unterst\u00fctzen die Ziele einer modernen, bedarfsgerechten, qualitativ hochwertigen und sektoren\u00fcbergreifenden Krankenversorgung. Voraussetzung daf\u00fcr ist je-doch, dass auch folgende Aspekte Ber\u00fccksichtigung finden:\r\n\uf0b7\r\nSicherung der psychosozialen Versorgung durch die Verankerung von Sozialdiensten mit Sozialarbeiter*innen/Sozialp\u00e4dagog*innen als Qualit\u00e4tskriterium und Mindeststruktur-merkmal\r\n\uf0b7\r\nLebensweltorientierte Ausrichtung der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen durch eine enge Verzahnung mit regional vorhandenen Strukturen und Angeboten und ent-sprechender Fallsteuerung\r\nIm Folgenden werden diese Forderungen n\u00e4her ausgef\u00fchrt.\r\nSicherung der psychosozialen Versorgung durch die Verankerung von Sozialdiensten mit Sozi-alarbeiter*innen/Sozialp\u00e4dagog*innen als Qualit\u00e4tskriterium und Mindeststrukturmerkmal\r\nFachkr\u00e4fte der Sozialen Arbeit in Sozialdiensten nehmen drei zentrale Funktionen in der Kran-kenhausversorgung ein:\r\n1. Im Rahmen des multiprofessionellen Entlassmanagements leisten sie regelhaft einen wichtigen Beitrag zur \u00dcberleitung in die nachstation\u00e4re Versorgung, z. B. im Rahmen von Anschlussheilbehandlungen, ambulanter und station\u00e4rer Pflegeleistungen (vgl. DVSG 2022).\r\n2. Die Expertise der Sozialen Arbeit ist insbesondere bei Menschen mit komplexen Prob-lemlagen erforderlich. Es ist zu erwarten, dass die H\u00e4ufung komplexer Problemlagen im Zuge der Ambulantisierung zunehmen wird, da leichte F\u00e4lle in der Regel ambulant ver-sorgt werden k\u00f6nnen und sollen. Die Komplexit\u00e4t besteht nicht nur aufgrund medizini-scher Behandlungserfordernisse, sondern sie liegt zus\u00e4tzlich in einer Vielzahl an beglei-tenden, indikationsunabh\u00e4ngigen, die Behandlung und Nachsorge erschwerenden Fakto-ren begr\u00fcndet. Dazu z\u00e4hlen beispielsweise erh\u00f6hte patient*innenindividuelle Anforde-rungen an die Nach- bzw. Anschlussversorgung, z. B. aufgrund von extremer Adipositas, Demenz, Multimorbidit\u00e4t, Suchtproblematik, Immobilit\u00e4t oder kognitiver Beeintr\u00e4chti-gungen. Auch die Erforderlichkeit zur Einrichtung einer rechtlichen Betreuung oder ein unklarer Versichertenstatus bzw. aufw\u00e4ndige Kostentr\u00e4gerermittlung (neben SGB V auch SGB II, VI, IX, XI, XII, Asylbewerberleistungsgesetz) sind Aspekte komplexer Problemlagen.\r\nDVSG-Stellungnahme zum RefE KHVVG vom 15.04.2024 - 2 -\r\n3. Dar\u00fcber hinaus tr\u00e4gt die Soziale Arbeit indikationsbezogen mit ihren Kompetenzen in psychosozialer Beratung, Krisenintervention, Case Management und Koordination zur Reduktion individueller, psychosozialer Belastungen und damit zur Sicherstellung des Be-handlungserfolges bei. Schwere und chronische k\u00f6rperliche Erkrankungen sind regelhaft mit hohen psychischen und sozialen Belastungen verbunden. Werden diese nicht fr\u00fchzei-tig und fachgerecht identifiziert, k\u00f6nnen sie z. B. durch vermeidbare Folgeerkrankungen, Chronifizierungen oder andauernde Arbeitsunf\u00e4higkeit zu hohen Folgekosten f\u00fcr das Ge-sundheitssystem f\u00fchren. Fr\u00fchzeitige Unterst\u00fctzung, Intervention und Beratung f\u00f6rdert den Genesungsprozess und bef\u00e4higt Patient*innen und ihre Bezugspersonen, neue Be-w\u00e4ltigungsstrategien zu entwickeln. Sie wirken pr\u00e4ventiv und somit kostensenkend und unterst\u00fctzen den Ansatz der Hilfe zur Selbsthilfe. Ein \u00dcberblick zur fallbezogenen Arbeit leistet die Produkt- und Leistungsbeschreibung der Sozialen Arbeit im Gesundheitswesen (DVSG 2019)\r\nEntsprechende psychosoziale Leistungen und die hierf\u00fcr erforderlichen Strukturmerkmale sind im KHVVG bislang nicht enthalten. Die DVSG und der DBSH mahnen dringend an, im Rahmen der Entwicklung von Mindestanforderungen an die Qualit\u00e4t der Krankenhausbe-handlung gem\u00e4\u00df \u00a7 135e SGB V Sozialdienste mit Expertise Sozialer Arbeit (Sozialarbeiter*in-nen/Sozialp\u00e4dagog*innen gem\u00e4\u00df Qualifikationsrahmen Soziale Arbeit des Fachbereichstags Sozialer Arbeit) verpflichtend vorzusehen. Der Sozialdienst war in dem urspr\u00fcnglichen Ent-wurf der Regierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Krankenhausversor-gung enthalten (vgl. Dritte Stellungnahme und Empfehlung der Regierungskommission, Min-deststrukturvoraussetzungen in Tabelle 1b).\r\nFachkr\u00e4fte der Sozialen Arbeit in Sozialdiensten sind grunds\u00e4tzlich in allen somatischen, psy-chosomatischen und psychiatrischen Leistungsgruppen sowie in den geplanten sektoren-\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen nach \u00a7115g SGB V als Struktur- und Qualit\u00e4tskrite-rium zu benennen und vorzusehen.\r\nDar\u00fcber hinaus sind Fachkr\u00e4fte der Sozialen Arbeit in Sozialdiensten indikationsunabh\u00e4ngig vorzuhalten und entsprechend im Rahmen der Vorhaltepauschalen zu ber\u00fccksichtigen.\r\nLebensweltorientierte Ausrichtung der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen durch enge Verzahnung mit regional vorhandenen Strukturen und Angeboten und entspre-chender Fallsteuerung\r\nDie DVSG und der DBSH begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich die vorgesehenen sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen nach \u00a7115g SGB V. Diese bieten eine Chance f\u00fcr eine wohnort-nahe Versorgung von Personen, die aufgrund ihrer Lebenssituation nicht rein ambulant be-handelt werden k\u00f6nnen oder vor\u00fcbergehender Pflege und Betreuung bed\u00fcrfen.\r\nDiese Einrichtungen bilden vor allem dann einen Mehrwert und Einstieg in eine sektoren-\u00fcbergreifende Versorgung, wenn\r\n\uf0b7\r\n\uf0b7 Leistungen verschiedener Sozialgesetzb\u00fccher zum Portfolio geh\u00f6ren. Daher sollte neben dem Angebot von Kurzzeitpflege auch Verhinderungspflege nach \u00a7 39 SGB XI m\u00f6glich sein.\r\n\uf0b7\r\n\uf0b7 ambulante und station\u00e4re Leistungen bedarfsbezogen und flexibel verkn\u00fcpft werden. Dies erfordert eine gute Vernetzung und transsektorales Fallmanagement.\r\nDVSG-Stellungnahme zum RefE KHVVG vom 15.04.2024 - 3 -\r\nAuch f\u00fcr sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen sind psychosoziale Beratung, Krisenintervention und ein multiprofessionelles Entlassmanagement unter Beteiligung der Sozialen Arbeit sicherzustellen. Es bedarf der Anpassung von Strukturvorgaben f\u00fcr Perso-nal und ggf. f\u00fcr die Finanzierung mittels Komplexziffern mit Blick auf multiprofessionelle Teams und Fallbesprechungen.\r\nDie sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen sind im Zusammenhang mit weite-ren geplanten Neuerungen (z. B. Prim\u00e4rversorgungszentren, integrierte Gesundheitszen-tren, Gesundheitsregionen, Gesundheitskioske) sinnvoll miteinander zu verkn\u00fcpfen.\r\nBerlin, 30.04.2024\r\nDeutsche Vereinigung f\u00fcr Soziale Arbeit im Gesundheitswesen e. V. (DVSG) Deutscher Berufsverband f\u00fcr Soziale Arbeit e. V. (DBSH)"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/89/6e/271732/Stellungnahme-Gutachten-SG2405080002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000260",
                "regulatoryProjectTitle": "Flexibiliserung der Leistungen und Verbesserung der bedarfsgerechten Versorgung durch das GVSG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Keine Gesundheitskioske mehr: Eine verpasste Chance, Gesundheit und Soziales zusam-menzubringen\r\nAm 13.04.2024 ver\u00f6ffentlichte das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) den aktuellsten Refe-rentenentwurf zu dem Gesetz zur Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversor-gungsst\u00e4rkungsgesetz - GVSG). Von den vielversprechenden Impulsen einer sektoren\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit und Gesundheitsversorgung \u2013 wie sie mit den Gesundheitskiosken, Prim\u00e4rversor-gungszentren und Gesundheitsregionen angedacht waren \u2013 ist nichts \u00fcbriggeblieben. Dabei hatten sie das Potential zu mehr gesundheitlicher Chancengleichheit beizutragen und Gesundheit mehrdi-mensional, n\u00e4mlich bio-psycho-sozial, zu f\u00f6rdern.\r\nDie gesundheitliche Versorgung und Behandlung darf sich nicht nur auf rein medizinische Anliegen beschr\u00e4nken. Sie muss auch psychosoziale Belange in den Blick nehmen, die bekannterma\u00dfen mit medizinischen Gesundheitsproblemen und mit dem Gesundheitszustand zusammenh\u00e4ngen. Aus Sicht der DVSG und der DGSMP sollte die Beratung zu M\u00f6glichkeiten der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention, Alltagsbew\u00e4ltigung, Rehabilitations- und Teilhabebedarfen, zur sozialen Sicherung und zur Leistungserschlie\u00dfung durch ein multiprofessionelles Team etablierter Bestandteil einer zukunfts-f\u00e4higen Versorgung sein. Die beabsichtigte St\u00e4rkung der Beratung durch Krankenkassen kann ein ers-ter sinnvoller Schritt sein, sofern diese multiprofessionell durch geeignete Fachkr\u00e4fte erfolgt. Dar-\u00fcber hinaus sind weitere M\u00f6glichkeiten und Handlungsspielr\u00e4ume zu schaffen, insbesondere zur Si-cherstellung der psychosozialen Beratung und Versorgung in der Kommune (z. B. Soziale Arbeit in in-tegrierten Versorgungszentren, Medizinischen Versorgungszentren oder Hausarztpraxen).\r\nVor dem Hintergrund der demographischen Entwicklung und des Fachkr\u00e4ftemangels erfordert eine patient*innenorientierte Gesundheitsversorgung die gute Vernetzung aller Akteur*innen im Sozial-raum. Auf diese Weise k\u00f6nnen bestehende Angebote bedarfsgerecht verkn\u00fcpft und erweitert wer-den. Waren in der urspr\u00fcnglichen Fassung des Versorgungsgesetzes Impulse f\u00fcr eine st\u00e4rkere Ver-netzung zur Qualit\u00e4tsverbesserung in der Versorgung in der Region vorhanden, fehlen diese Anreize nun v\u00f6llig. Damit werden erkannte Versorgungs- und Beratungsl\u00fccken weiterhin nicht geschlossen.\r\nDie gemeinsame Verantwortungs\u00fcbernahme von Kommunen und Gesetzlichen Krankenversicherun-gen, beispielsweise durch eine Mischfinanzierung von Leistungen wie der psychosozialen Beratung in der Kommune, ist dringend erforderlich, um die vielf\u00e4ltigen Herausforderungen im Gesundheits- und Sozialwesen zu bew\u00e4ltigen.\r\nDeutsche Vereinigung f\u00fcr Soziale Arbeit im Gesundheitswesen e. V. (DVSG) Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Sozialmedizin und Pr\u00e4vention (DGSMP) Berlin, 24. April 2024\r\nDVSG-Gesch\u00e4ftsstelle, Alt-Moabit 91, 10559 Berlin, 030 394064540, info@dvsg.org, www.dvsg.org\r\nDGSMP-Gesch\u00e4ftsstelle, Schumannstr. 9, 10117 Berlin 030 209669860, gs@dgsmp.de, www.dgsmp.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/17/cf/264774/Stellungnahme-Gutachten-SG2404070001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000262",
                "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung der Versorgung f\u00fcr psychisch erkrankte Menschen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Deutschen Vereinigung f\u00fcr Soziale Arbeit im Gesundheitswesen e. V. (DVSG)\r\nzum dritten Themenfeld im Dialog zur Weiterentwicklung der Hilfen f\u00fcr psychisch erkrankte\r\nMenschen - Schnittstelle der Behandlung zur Teilhabe an Arbeit, Besch\u00e4ftigung und Bildung\r\n\r\nDie Schnittstellen der Behandlung gem. SGB V weisen zu den Lebensbereichen Arbeit, Besch\u00e4ftigung und Bildung gravierende Handlungsbedarfe auf. In einer bundesweiten Studie mit \u00fcber 1900 Menschen mit schweren psychischen Erkrankungen, die Unterst\u00fctzungsleistungen der Eingliederungshilfe in Anspruch nahmen, berichten nur 11 % \u00fcber ein regul\u00e4res Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt (vgl. LSP M-V et al. 2018). Trotz dessen haben Arbeit und Besch\u00e4ftigung f\u00fcr die Mehrheit der Menschen mit schweren psychischen Erkrankungen eine hohe Bedeutung. Laut einer aktuellen Befragung haben rund 65 % der unbesch\u00e4ftigten psychisch erkrankten Personen einen starken Wunsch nach einer erwerbsf\u00e4higen Besch\u00e4ftigung (vgl. G\u00fchne et al. 2021). Die Daten\r\nverdeutlichen, dass es in Deutschland im Sinne des Artikels 27 der UN-Behindertenrechtskonvention nicht gelungen ist, geeignete Rahmenbedingungen herzustellen, damit Menschen mit psychischen Beeintr\u00e4chtigungen ihrem Recht auf Arbeit vollumf\u00e4nglich nachkommen k\u00f6nnen. Die DVSG begr\u00fc\u00dft daher ausdr\u00fccklich, dass dieses hochrelevante Themenfeld im Rahmen des Dialogs zur Weiterentwicklung ber\u00fccksichtigt wird.\r\nEtwa 74 % der manifesten psychischen Erkrankungen treten bereits vor dem 18. Lebensjahr und 50 % vor dem 15. Lebensjahr auf (vgl. Kessler et al. 2005; Kim-Cohen et al. 2003). Die Erkrankung selbst, ihre Folgen und die zeitintensive Behandlung f\u00fchren h\u00e4ufig dazu, dass Bildungs- oder Ausbildungsabschl\u00fcsse sp\u00e4ter oder gar nicht erlangt werden. Studien zeigen, dass psychische Erkrankungen das gr\u00f6\u00dfte Risiko f\u00fcr Leistungsbeeintr\u00e4chtigungen in der Schule, f\u00fcr Ausbildungs- und Schulabbr\u00fcche sowie f\u00fcr Besch\u00e4ftigungslosigkeit im Erwachsenenalter darstellen (vgl. Hale et al. 2015). Dar\u00fcber hinaus geh\u00f6ren psychische Erkrankungen bei Menschen, die einer Besch\u00e4ftigung nachgehen, mit einem Anteil von 43 % zu den h\u00e4ufigsten Ursachen f\u00fcr fr\u00fchzeitige Rentenzug\u00e4nge (vgl. DRV 2023). Viele dieser Menschen haben ein gro\u00dfes Interesse an der Teilhabe am ersten Arbeitsmarkt, erleben aber H\u00fcrden bei der R\u00fcckkehr an den Arbeitsplatz nach einer akuten\r\nErkrankungsphase oder dem Finden eines neuen Arbeitsplatzes. Zu h\u00e4ufig f\u00fchren psychische Erkrankungen in die Erwerbsminderungsrente, ohne dass alle zur Verf\u00fcgung stehenden Hilfen ausgesch\u00f6pft wurden. In der Behandlung bem\u00e4ngeln Expert*innen unter anderem, dass berufs- und ausbildungsbezogene Bedarfe h\u00e4ufig nur unzureichend in der Behandlungsplanung, ihrer Durchf\u00fchrung und der Vorbereitung zur Entlassung ber\u00fccksichtigt werden, wodurch sich Exklusionstendenzen erh\u00f6hen. Dar\u00fcber hinaus besteht bei Arbeitgeber*innen oft Unsicherheit, wie mit psychischen Erkrankungen der Arbeitnehmer*innen umzugehen ist.\r\nUm nachhaltig die Teilhabe an Arbeit, Besch\u00e4ftigung und Bildung zu sichern, ist eine multidimensionale Perspektive auf die Situation von psychisch erkrankten Menschen notwendig. Diese beinhaltet die Unterst\u00fctzung bei der Anpassung an die Gegebenheiten des ersten Arbeitsmarktes ebenso, wie die Bereitstellung individueller und bedarfsgerechter Hilfen. Neben Anti-Stigma-Interventionen zum gesellschaftlichen Abbau von Vorbehalten gegen\u00fcber Menschen mit psychischen Erkrankungen, muss der Arbeitsmarkt vielf\u00e4ltig und inklusiv gestaltet werden, um stabile Erwerbssituationen zu erm\u00f6glichen. Dies erfordert die Umkehr von einer Ma\u00dfnahmen- hin zu einer Personenorientierung.\r\nDas Nachgehen einer Besch\u00e4ftigung schafft Identit\u00e4t, Sinn und Status. Neben finanzieller Entlohnung und Anerkennung erh\u00f6ht eine stabile Erwerbssituation die soziale Teilhabe, bietet eine feste Wochenstruktur und wirkt auch bei Menschen mit schweren psychischen Erkrankungen nachhaltig gesundheitsf\u00f6rdernd und pr\u00e4ventiv auf den weiteren Erkrankungsverlauf. Die DVSG fordert deshalb, dass in der Behandlung von psychisch erkrankten Menschen die sozialen Determinanten von Gesundheit gleichwertig und aktiv avisiert werden. Die Sicherstellung von Teilhabe ist stringent als Behandlungsziel zu verfolgen. Daf\u00fcr bedarf es einer sektoren- und system\u00fcbergreifenden Beratung, Begleitung und Unterst\u00fctzung, die an den vielf\u00e4ltigenStellungnahme der DVSG flie\u00dfende \u00dcberg\u00e4nge schafft und auf diese Weise eine bedarfsgerechte und l\u00fcckenlose Versorgung sicherstellt. Hierf\u00fcr ist die Expertise von Fachkr\u00e4ften der Sozialen Arbeit regelhaft einzubeziehen. Die ambulante\r\nSoziotherapie gem. \u00a7 37a SGB V k\u00f6nnte entsprechend im Sinne bereits bestehender klinisch-sozialarbeiterischer Interventionen ausgestaltet und gest\u00e4rkt werden. Zus\u00e4tzlich sollte eine (behandlungsbegleitende) ambulante psychosoziale Beratung systemunabh\u00e4ngig/-\u00fcbergreifend fester Bestandteil der Versorgung psychisch erkrankter Menschen sein.\r\nF\u00fcr die umfassende Teilhabe an Arbeit, Besch\u00e4ftigung und Bildung f\u00fcr psychisch erkrankte Personen und Personen mit psychiatrischer Komorbidit\u00e4t sind Art. 27 UN-BRK sowie die Bedarfsorientierung des BTHG konsequent umzusetzen. Die DVSG fordert hierf\u00fcr:\r\n- einen st\u00e4rkeren Fokus auf die Teilhabesituation von psychisch erkrankten Menschen im Bereich Arbeit, Besch\u00e4ftigung und Bildung bereits w\u00e4hrend der Behandlung gem. SGB V.\r\n- die verbindliche Umsetzung des Teilhabeplanverfahrens in Deutschland durch gesetzliche Reformpro-\r\nzesse zur Integration des SGB V in das Verfahren (siehe hierzu den Vorschlag des Dachverbandes Gemeindepsychiatrie e.V. (vgl. Greve 2023).\r\n- Ma\u00dfnahmen zur Pr\u00e4vention, Fr\u00fcherkennung, Fr\u00fchbehandlung, Begleitung und Unterst\u00fctzung von jun-\r\ngen psychisch erkrankten Menschen, um eine h\u00f6here Quote an erfolgreichen Bildungs- und Ausbil-\r\ndungsabschl\u00fcssen f\u00fcr diese Personengruppe zu erreichen und Bildungsexklusion zu vermeiden.\r\n- barrierearme Strukturen und ein niedrigschwelliges Antragswesen mit weiterhin unterschiedlichen,\r\npersonengerechten Zug\u00e4ngen f\u00fcr die Antragsaufnahme mit pers\u00f6nlicher Unterst\u00fctzung an relevanten\r\nSchnittstellen, wie z. B. Sozial\u00e4mtern und Jobcentern, sowie die fl\u00e4chendeckende Qualifizierung von\r\nMitarbeiter*innen zum Erwerb fundierter Kenntnisse zu psychischen Erkrankungen und Ko-Morbidit\u00e4-\r\nten.\r\n- die Sensibilisierung und Ber\u00fccksichtigung der speziellen Bedarfe von Menschen mit bestimmten somatischen, insbesondere neurologischen, Erkrankungen, die im Verlauf geh\u00e4uft zu psychischen Erkrankungen f\u00fchren k\u00f6nnen. (vgl. Reuther, 2014).\r\n- individuelle und zeitnahe Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr psychisch erkrankte Menschen, beispiels-\r\nweise in Form von ad-hoc-coachings durch Fachkr\u00e4fte der Sozialen Arbeit, wenn vorhandene Angebotsstrukturen beispielsweise im l\u00e4ndlichen Raum nicht erreichbar sind oder nicht zeitnah zur Verf\u00fcgung stehen.\r\n- die Reduzierung von Stigmatisierung und Diskriminierungserlebnissen am Arbeitsplatz: Unsicherheiten bei Arbeitgeber*innen und Kolleg*innen sind durch entsprechende Aufkl\u00e4rung abzubauen, Unternehmen und Bildungseinrichtungen sind f\u00fcr das Thema psychische Gesundheit beispielsweise mittels Mental Health First Aid Kampagnen zu sensibilisieren.\r\n- weitere Anpassungen auf betrieblicher Ebene, beispielsweise durch Kombination niedrigschwelliger\r\nmedizinisch-therapeutischer und betrieblicher Ma\u00dfnahmen bei der R\u00fcckkehr an den Arbeitsplatz nach\r\nakuter Krankheitsphase (vgl. Schwarz, Singer, Stegmann, Wegewitz 2019).\r\n-  individuellere F\u00f6rderung der St\u00e4rken und Kompetenzen psychisch erkrankter Personen durch passgenaue Arbeits-, Besch\u00e4ftigungs- und Bildungsma\u00dfnahmen.\r\n- individualisierte Zuverdienstm\u00f6glichkeiten, um psychisch erkrankten Menschen eine niedrigschwellige\r\nberufliche Perspektive zu bieten sowie eine deutliche Erh\u00f6hung der Zuverdienstgrenzen.\r\n- die Aufl\u00f6sung des starren 3-Stufensystem der Erwerbsminderungsrente zugunsten eines linearen, stufenlosen Modells sowie individuelle M\u00f6glichkeiten zur schrittweisen, personenorientierten Reintegra-\r\ntion in Arbeit.\r\n- die Individualisierung und Flexibilisierung der beruflichen Wiedereingliederung im Hinblick auf die Aus\u00fcbung anderer, als der bisherigen T\u00e4tigkeiten, sofern von der Person gew\u00fcnscht.\r\n- Ein intensiviertes sozialarbeiterisches Case Management im Rahmen des Fallmanagements der Deutschen Rentenversicherung (vgl. Dettmers, Thomas, Streibelt, 2024).\r\n- den verst\u00e4rkten Fokus auf Erm\u00f6glichung von Teilzeitverh\u00e4ltnissen bei Arbeit, Besch\u00e4ftigung und Bil-\r\ndung, sowie die M\u00f6glichkeit zur Teilzeitkrankschreibung.\r\n- den grunds\u00e4tzlichen Einbezug von Fachkr\u00e4ften der Sozialen Arbeit in Gutachtenverfahren zur Teilhabef\u00e4higkeit psychisch kranker Personen, um unterschiedliche Einsch\u00e4tzungen zu vermeiden und eine ganzheitliche Perspektive zu erm\u00f6glichen.\r\n\r\nDeutsche Vereinigung f\u00fcr Soziale Arbeit im Gesundheitswesen e. V.\r\nBerlin, 28. M\u00e4rz 2024"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}