{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-23T11:12:09.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-18T12:13:40.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T11:03:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40633,
                "validFromDate": "2024-07-02T11:03:00.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40621,
                "validFromDate": "2024-07-02T10:58:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T11:03:00.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37937,
                "validFromDate": "2024-06-19T11:45:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T10:58:02.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37747,
                "validFromDate": "2024-06-18T16:05:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T11:45:53.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17874,
                "validFromDate": "2023-03-22T11:24:06.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T16:05:39.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9353,
                "validFromDate": "2022-06-23T11:12:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-22T11:24:06.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der BVpta vertritt die aktuellen und zuk\u00fcnftigen Belangen der PTA in allen Berufsfeldern.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Wahrnehmung der Berufs- und Standesinteressen der Berufsgruppe Pharmazeutisch-technischen AssistentInnen."
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/4d/329123/Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.02,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Saarbr\u00fccken",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gro\u00dfherzog-Friedrich-Str.",
            "streetNumber": "54",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "66121"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bvpta.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49681960230",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bvpta.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Zierath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ute",
                "lastName": "Jobes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hedda",
                "lastName": "Freiermuth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bettina",
                "lastName": "Schwarz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anja",
                "function": "Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Zierath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ute",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Jobes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hedda",
                "function": "Vorst\u00e4ndin der Finanzen",
                "lastName": "Freiermuth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-18",
            "naturalPersons": 3595,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 3595
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Frauenrat e.V. "
            },
            {
                "membership": "NGBR e.V. Verein zur F\u00f6rderung eines Nationalen Gesundheitsberuferates"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e.V."
            },
            {
                "membership": "Dachverband f\u00fcr Technologen/-innen und Analytiker/-innen in der Medizin Deutschland e.V. DVTA"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Pharmazeutisch-technischer AssistentInnen e.V. - (BVpta e.V.)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 350001,
            "to": 360000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004587/40633",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-02T10:58:02.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4c/a5/329126/Lobbyregister-Detailansicht-R004587-2024-07-02_11-03-00.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T11:03:00.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 40633,
    "registerNumber": "R004587",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ApBetrO",
                        "title": "Verordnung \u00fcber den Betrieb von Apotheken",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/apobetro_1987"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PTAG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Beruf der pharmazeutisch-technischen Assistentin und des pharmazeutisch-technischen Assistenten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ptag"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Arzneimittelversorgung durch Apotheken ist derzeit grunds\u00e4tzlich und fl\u00e4chendeckend sichergestellt werden. Mehr Kompetenzen im PTA-Beruf durch anerkannte Weiterqualifizierung und somit eine zeitweise Vertretungsbefugnis in den Apotheken. Arbeiten unter Verantwortung eines Apothekers.\r\n",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-06-14",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes f\u00fcr eine Apothekenhonorar- und Apothekenstrukturreform",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Wahrnehmung der Berufs- und Standesinteressen der Berufsgruppe Pharmazeutisch-technischen AssistentInnen."
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002812",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/a8/329124/Stellungnahme-Gutachten-SG2407020009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002812",
                        "regulatoryProjectTitle": "Apotheken-Reformgesetz-ApoRG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\n\r\nStellungnahme des BVpta e.V.\r\n\r\nzum\r\n\r\nReferentenentwurf eines Gesetzes f\u00fcr eine Apothekenhonorar- und \r\nApothekenstrukturreform\r\n\r\n\r\n\r\nDer Bundesverband PTA e.V. bedankt sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme zu oben genanntem Referentenentwurf. \r\n\r\nDie Berufsgruppe der Pharmazeutisch-technischen Assistent:innen (PTA) stellt mit rund 68.000 in \u00f6ffentlichen Apotheken t\u00e4tigen PTA (seit 3 Jahren fallend) die gr\u00f6\u00dfte Berufs-gruppe des pharmazeutischen Personals in \u00f6ffentlichen Apotheken dar. PTA t\u00e4tigen rund 80 Prozent der Arzneimittelabgaben inklusive kompetenter Beratung und sind f\u00fcr die Her-stellung von Arzneimitteln, die \u00dcberwachung der Qualit\u00e4t, Plausibilit\u00e4tsspr\u00fcfung, Doku-mentation der Herstellung und Identit\u00e4tspr\u00fcfung der Ausgangsstoffe zust\u00e4ndig. \r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir den im Referentenentwurf gew\u00e4hlten Ansatz, den PTA mehr Verantwortung zu \u00fcbertragen. Den im Referentenentwurf zur \u00dcbertragung der Verant-wortung gew\u00e4hlten Weg und die Art der Vertretungsm\u00f6glichkeit halten wir allerdings nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. \r\n\r\nIm Einzelnen:\r\n\r\nDer Referentenentwurf f\u00fchrt im Rahmen der Problem- und Zieldarstellung (s. Seite 1 des Referentenentwurfs) richtigerweise aus, dass der Fachkr\u00e4ftemangel sowie die Abwande-rung in andere Besch\u00e4ftigungszweige perspektivisch zu Versorgungseinschr\u00e4nkungen mit Arzneimitteln in der Fl\u00e4che f\u00fchren k\u00f6nnen.\r\nIm Rahmen der Darstellung der L\u00f6sungen werden zum einen \u00c4nderungen bei der Verg\u00fc-tung vorgestellt, zum anderen die M\u00f6glichkeit der \u00d6ffnung von \u00f6ffentlichen Apotheken bei alleiniger Anwesenheit von erfahrenen PTA er\u00f6rtert. \r\n\r\nDie Stellungnahme erfolgt zu folgendem Punkt des Referentenentwurfs: Artikel 5 Nr. 3b):\r\n\r\nGem\u00e4\u00df Artikel 5 Nr. 3b soll die Apothekenbetriebsordnung in \u00a7 3 durch folgenden Absatz 3a) erg\u00e4nzt werden.\r\n\r\n\u201e(3a) Abweichend von Absatz 3 darf eine Apotheke ge\u00f6ffnet sein und betrieben wer-den, wenn \r\n1. eine Person, f\u00fcr die nach Absatz 5b die Pflicht zur Beaufsichtigung entfallen ist, anwesend ist, \r\n\r\n\r\n\r\n2. ein Apotheker der Apotheke oder einer Apotheke des Filialverbundes zur Be-ratung der Patienten mittels Telepharmazie sowie zur R\u00fccksprache mit der Per-son nach Nummer 1 jederzeit zur Verf\u00fcgung steht und \r\n3. an mindestens acht Stunden pro Woche die pers\u00f6nliche Anwesenheit des Apothekenleiters in der Apotheke sichergestellt ist.\r\nEs d\u00fcrfen nur T\u00e4tigkeiten in der Apotheke ausgef\u00fchrt werden, f\u00fcr die die Beauf-sichtigung nach Absatz 5b f\u00fcr die anwesende Person entfallen ist. Das einge-setzte Personal ist vom Apothekenleiter im Voraus entsprechend der Aufgaben und Verantwortlichkeiten zu unterweisen. \u00a7 2 Absatz 2 Satz 2 bleibt unber\u00fchrt.\u201c\r\n\r\nDamit eine/ein PTA im vorgenannten Sinne t\u00e4tig werden darf, m\u00fcssen die Voraussetzun-gen des \u00a7 3 Abs. 5b Apothekenbetriebsordnung erf\u00fcllt sein, die lauten:\r\n\r\n\u201e(5b) Abweichend von Absatz 5 Satz 3 entf\u00e4llt die Pflicht zur Beaufsichtigung eines pharmazeutisch-technischen Assistenten bei der Ausf\u00fchrung pharmazeutischer T\u00e4-tigkeiten, wenn \r\n1. der pharmazeutisch-technische Assistent \r\na) seine Berufst\u00e4tigkeit in Apotheken mindestens drei Jahre in Vollzeit oder in entsprechendem Umfang in Teilzeit ausge\u00fcbt hat und die staatliche Pr\u00fcfung min-destens mit der Gesamtnote \u201egut\u201c bestanden hat oder seine Berufst\u00e4tigkeit in Apotheken mindestens f\u00fcnf Jahre in Vollzeit oder in entsprechendem Umfang in Teilzeit ausge\u00fcbt hat und\r\nb) \u00fcber ein g\u00fcltiges Fortbildungszertifikat einer Apothekerkammer als Nachweis seiner regelm\u00e4\u00dfigen Fortbildung verf\u00fcgt und\r\n2. der Apothekenleiter \r\na) sich im Rahmen einer mindestens einj\u00e4hrigen Berufst\u00e4tigkeit des pharmazeu-tisch-technischen Assistenten in seinem Verantwortungsbereich nach \u00a7 2 Absatz 2 vergewissert hat, dass der pharmazeutisch-technische Assistent die pharma-zeutischen T\u00e4tigkeiten ohne Beaufsichtigung zuverl\u00e4ssig ausf\u00fchren kann, und\r\nb) nach schriftlicher Anh\u00f6rung des pharmazeutisch-technischen Assistenten Art und Umfang der pharmazeutischen T\u00e4tigkeiten schriftlich oder elektronisch fest-gelegt hat, f\u00fcr die die Pflicht zur Beaufsichtigung entf\u00e4llt.\u201c\r\n\r\nDer Referentenentwurf wird seinem Ziel, die Arzneimittelversorgung in der Fl\u00e4che sicher zu stellen, nicht gerecht. Eine Apotheke ohne Rezepturherstellung, ohne Abgabe von Bet\u00e4ubungsmitteln, ohne Laboranalytik ist keine Apotheke und f\u00fchrt im Ergebnis zu einer deutlichen Verschlechterung der Bev\u00f6lkerung mit Arzneimitteln. Vielmehr entsteht dadurch eine 2-Klassen-Apothekenlandschaft. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nGr\u00fcnde:\r\n\r\n1.\tPersonalsituation:\r\n\r\nDer verst\u00e4rkte Einsatz von PTA insbesondere in Filialapotheken als kosten-g\u00fcnstiger Ersatz f\u00fcr approbiertes Personal bedingt notwendigerweise, dass auf dem Arbeitsmarkt ausreichend PTA verf\u00fcgbar sind. Dies ist nicht der Fall. \r\nErstmalig in der von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit in 2023 ver\u00f6ffentlichten Fachkr\u00e4fteengpassanalyse f\u00fcr das Jahr 2023 wurde auch der Beruf der PTA als ein Engpassberuf eingestuft. Gleiches erfolgte im Rahmen der Fachkr\u00e4f-teengpassanalyse f\u00fcr das Jahr 2023. \r\nDer Wert der Engpassindikatoren f\u00fcr PTA liegt bei 2,2. Die Engpass-Situation wird von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit mit dem Punktsystem von 0 - 3 be-schrieben. Ist dieser Wert gr\u00f6\u00dfer gleich 2,0, handelt es sich um einen Eng-passberuf.\r\nEs ist nicht ersichtlich, dass die f\u00fcr die Ausbildung der PTA zust\u00e4ndigen Bun-desl\u00e4nder die Ausbildungskapazit\u00e4ten erh\u00f6hen werden. Somit stehen dem Ar-beitsmarkt mindestens mittelfristig nicht ausreichend PTA zur Verf\u00fcgung, die die bisher t\u00e4tigen Apotheker:innen ersetzen k\u00f6nnten.\r\n\r\n2.\tVerg\u00fctungssituation:\r\n\r\nIm Rahmen der Ausf\u00fchrungen im Referentenentwurf zum Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft hei\u00dft es (siehe Seite 5 des Referentenentwurfs): \r\n\r\n\u201eBei einem angenommenen monatlichen Bruttomonatsgehalt f\u00fcr eine Apo-thekerin oder einen Apotheker in H\u00f6he von 4.200 Euro und f\u00fcr eine pharma-zeutisch-technische Assistentin oder einen pharmazeutisch-technischen As-sistenten in H\u00f6he von 2.900 Euro k\u00f6nnten sich f\u00fcr eine Apotheke Gehalts-einsparungen von etwa 1.300 Euro monatlich ergeben.\u201c\r\n\r\nEs ist aus diesseitiger Sicht nicht darstellbar, dass PTA bei deutlich mehr Ver-antwortung zu dem bisherigen Gehalt arbeiten sollen. Aus deutlich mehr Ver-antwortung muss ein deutlich h\u00f6heres Gehalt resultieren. Damit sind die mit dem Referentenentwurf intendierten Einsparungen bereits hinf\u00e4llig. \r\n\r\n3.\tFortbildungssituation:\r\n\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 3a Apothekenbetriebsordnung (neu) iVm \u00a7 3 Absatz 5b Nr. 1 b) Apothekenbetriebsordnung ist eine \u00d6ffnung von Apotheken allein bei An-wesenheit einer erfahrenen PTA nur dann m\u00f6glich, wenn diese \u00fcber ein g\u00fclti-ges Fortbildungszertifikat verf\u00fcgt. \r\nNach unserer Kenntnis verf\u00fcgen zum jetzigen Zeitpunkt nur sehr wenige PTA \u00fcber ein Fortbildungszertifikat. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nEs ist nicht ersichtlich, dass viele PTA ein solches erlangen wollen, wenn, wie bereits oben dargestellt, trotz viel Arbeits- und Finanzaufwand f\u00fcr das Erlangen des Fortbildungszertifikates und einem damit verbundenen Mehr an Verantwor-tung, eine Gehaltssteigerung aus Sicht des Ministeriums nicht erforderlich ist. \r\nEin weiteres Problem der gesetzlichen Ausgestaltung ist, dass bei Bezugnahme des neuen \u00a7 3 Abs. 3a Apothekenbetriebsordnung auf \u00a7 3 Absatz 5b erfahre-nen PTA ein Wechsel in eine andere Apotheke quasi unm\u00f6glich gemacht wird. \u00a7 3 Abs. 5b Apothekenbetriebsordnung stellt ausdr\u00fccklich klar, dass sich der/die neue Apothekenleiter:in, bevor er/sie ein/eine PTA im Sinne des neuen \u00a7 3 Abs. 3a Apothekenbetriebsordnung besch\u00e4ftigen kann, zun\u00e4chst im Rah-men einer mindestens einj\u00e4hrigen Berufst\u00e4tigkeit des/der PTA in seinem/ihrem Verantwortungsbereich zu vergewissern hat, dass der/die PTA T\u00e4tigkeiten ohne Beaufsichtigung zuverl\u00e4ssig ausf\u00fchren kann.\r\n\r\nErgebnis:\r\n\r\nDie jetzige Ausgestaltung des Referentenentwurfes wird dem eigenen Ziel, den Ver-antwortungsbereich der PTA auszudehnen, nicht gerecht. Insbesondere der im Refe-rentenentwurf nicht gesehene finanzielle Aspekt resultierend aus mehr Verantwort-lichkeit wird nicht beachtet. \r\nUnd: Der BVpta steht f\u00fcr einen starken PTA-Beruf. Die PTA wollen und k\u00f6nnen mehr Verantwortung \u00fcbernehmen und auch vertreten. Stundenweise. Unter der Vo-raussetzung von deutlich h\u00f6herem Gehalt und entsprechend anerkannter Weiterbil-dungsma\u00dfnahme. Aber eine Apotheke, mit Ausnahme einer w\u00f6chentlich 8-st\u00fcndigen Anwesenheit eines/einer Apothekers/in, leiten, steht nicht zur Diskussion. PTA sind sehr gut qualifiziert, sie \u00fcbernehmen in den Apotheken viele Patienten-Kontakte und fertigen einen Gro\u00dfteil der Rezepturen an. Gerne \u00fcbernehmen PTA mehr Verantwortung, auch eine stundenweise Vertretung k\u00f6nnen PTA. \r\nNur durch konstruktiven Austausch und Zusammenarbeit der Berufsst\u00e4nde inner-halb unseres Gesundheitssystems k\u00f6nnen zuk\u00fcnftige Herausforderungen der Ge-sundheitsversorgung effektiv gemeistert werden. \r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\nAnja Zierath\t\t\t\t\t\tUte Jobes\r\nBundesvorsitzende BVpta\t\t\tStellvertretende Vorsitzende\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Apotheken-Reformgesetz-ApoRG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/a8/329124/Stellungnahme-Gutachten-SG2407020009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002812",
                "regulatoryProjectTitle": "Apotheken-Reformgesetz-ApoRG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\n\r\nStellungnahme des BVpta e.V.\r\n\r\nzum\r\n\r\nReferentenentwurf eines Gesetzes f\u00fcr eine Apothekenhonorar- und \r\nApothekenstrukturreform\r\n\r\n\r\n\r\nDer Bundesverband PTA e.V. bedankt sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme zu oben genanntem Referentenentwurf. \r\n\r\nDie Berufsgruppe der Pharmazeutisch-technischen Assistent:innen (PTA) stellt mit rund 68.000 in \u00f6ffentlichen Apotheken t\u00e4tigen PTA (seit 3 Jahren fallend) die gr\u00f6\u00dfte Berufs-gruppe des pharmazeutischen Personals in \u00f6ffentlichen Apotheken dar. PTA t\u00e4tigen rund 80 Prozent der Arzneimittelabgaben inklusive kompetenter Beratung und sind f\u00fcr die Her-stellung von Arzneimitteln, die \u00dcberwachung der Qualit\u00e4t, Plausibilit\u00e4tsspr\u00fcfung, Doku-mentation der Herstellung und Identit\u00e4tspr\u00fcfung der Ausgangsstoffe zust\u00e4ndig. \r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir den im Referentenentwurf gew\u00e4hlten Ansatz, den PTA mehr Verantwortung zu \u00fcbertragen. Den im Referentenentwurf zur \u00dcbertragung der Verant-wortung gew\u00e4hlten Weg und die Art der Vertretungsm\u00f6glichkeit halten wir allerdings nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. \r\n\r\nIm Einzelnen:\r\n\r\nDer Referentenentwurf f\u00fchrt im Rahmen der Problem- und Zieldarstellung (s. Seite 1 des Referentenentwurfs) richtigerweise aus, dass der Fachkr\u00e4ftemangel sowie die Abwande-rung in andere Besch\u00e4ftigungszweige perspektivisch zu Versorgungseinschr\u00e4nkungen mit Arzneimitteln in der Fl\u00e4che f\u00fchren k\u00f6nnen.\r\nIm Rahmen der Darstellung der L\u00f6sungen werden zum einen \u00c4nderungen bei der Verg\u00fc-tung vorgestellt, zum anderen die M\u00f6glichkeit der \u00d6ffnung von \u00f6ffentlichen Apotheken bei alleiniger Anwesenheit von erfahrenen PTA er\u00f6rtert. \r\n\r\nDie Stellungnahme erfolgt zu folgendem Punkt des Referentenentwurfs: Artikel 5 Nr. 3b):\r\n\r\nGem\u00e4\u00df Artikel 5 Nr. 3b soll die Apothekenbetriebsordnung in \u00a7 3 durch folgenden Absatz 3a) erg\u00e4nzt werden.\r\n\r\n\u201e(3a) Abweichend von Absatz 3 darf eine Apotheke ge\u00f6ffnet sein und betrieben wer-den, wenn \r\n1. eine Person, f\u00fcr die nach Absatz 5b die Pflicht zur Beaufsichtigung entfallen ist, anwesend ist, \r\n\r\n\r\n\r\n2. ein Apotheker der Apotheke oder einer Apotheke des Filialverbundes zur Be-ratung der Patienten mittels Telepharmazie sowie zur R\u00fccksprache mit der Per-son nach Nummer 1 jederzeit zur Verf\u00fcgung steht und \r\n3. an mindestens acht Stunden pro Woche die pers\u00f6nliche Anwesenheit des Apothekenleiters in der Apotheke sichergestellt ist.\r\nEs d\u00fcrfen nur T\u00e4tigkeiten in der Apotheke ausgef\u00fchrt werden, f\u00fcr die die Beauf-sichtigung nach Absatz 5b f\u00fcr die anwesende Person entfallen ist. Das einge-setzte Personal ist vom Apothekenleiter im Voraus entsprechend der Aufgaben und Verantwortlichkeiten zu unterweisen. \u00a7 2 Absatz 2 Satz 2 bleibt unber\u00fchrt.\u201c\r\n\r\nDamit eine/ein PTA im vorgenannten Sinne t\u00e4tig werden darf, m\u00fcssen die Voraussetzun-gen des \u00a7 3 Abs. 5b Apothekenbetriebsordnung erf\u00fcllt sein, die lauten:\r\n\r\n\u201e(5b) Abweichend von Absatz 5 Satz 3 entf\u00e4llt die Pflicht zur Beaufsichtigung eines pharmazeutisch-technischen Assistenten bei der Ausf\u00fchrung pharmazeutischer T\u00e4-tigkeiten, wenn \r\n1. der pharmazeutisch-technische Assistent \r\na) seine Berufst\u00e4tigkeit in Apotheken mindestens drei Jahre in Vollzeit oder in entsprechendem Umfang in Teilzeit ausge\u00fcbt hat und die staatliche Pr\u00fcfung min-destens mit der Gesamtnote \u201egut\u201c bestanden hat oder seine Berufst\u00e4tigkeit in Apotheken mindestens f\u00fcnf Jahre in Vollzeit oder in entsprechendem Umfang in Teilzeit ausge\u00fcbt hat und\r\nb) \u00fcber ein g\u00fcltiges Fortbildungszertifikat einer Apothekerkammer als Nachweis seiner regelm\u00e4\u00dfigen Fortbildung verf\u00fcgt und\r\n2. der Apothekenleiter \r\na) sich im Rahmen einer mindestens einj\u00e4hrigen Berufst\u00e4tigkeit des pharmazeu-tisch-technischen Assistenten in seinem Verantwortungsbereich nach \u00a7 2 Absatz 2 vergewissert hat, dass der pharmazeutisch-technische Assistent die pharma-zeutischen T\u00e4tigkeiten ohne Beaufsichtigung zuverl\u00e4ssig ausf\u00fchren kann, und\r\nb) nach schriftlicher Anh\u00f6rung des pharmazeutisch-technischen Assistenten Art und Umfang der pharmazeutischen T\u00e4tigkeiten schriftlich oder elektronisch fest-gelegt hat, f\u00fcr die die Pflicht zur Beaufsichtigung entf\u00e4llt.\u201c\r\n\r\nDer Referentenentwurf wird seinem Ziel, die Arzneimittelversorgung in der Fl\u00e4che sicher zu stellen, nicht gerecht. Eine Apotheke ohne Rezepturherstellung, ohne Abgabe von Bet\u00e4ubungsmitteln, ohne Laboranalytik ist keine Apotheke und f\u00fchrt im Ergebnis zu einer deutlichen Verschlechterung der Bev\u00f6lkerung mit Arzneimitteln. Vielmehr entsteht dadurch eine 2-Klassen-Apothekenlandschaft. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nGr\u00fcnde:\r\n\r\n1.\tPersonalsituation:\r\n\r\nDer verst\u00e4rkte Einsatz von PTA insbesondere in Filialapotheken als kosten-g\u00fcnstiger Ersatz f\u00fcr approbiertes Personal bedingt notwendigerweise, dass auf dem Arbeitsmarkt ausreichend PTA verf\u00fcgbar sind. Dies ist nicht der Fall. \r\nErstmalig in der von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit in 2023 ver\u00f6ffentlichten Fachkr\u00e4fteengpassanalyse f\u00fcr das Jahr 2023 wurde auch der Beruf der PTA als ein Engpassberuf eingestuft. Gleiches erfolgte im Rahmen der Fachkr\u00e4f-teengpassanalyse f\u00fcr das Jahr 2023. \r\nDer Wert der Engpassindikatoren f\u00fcr PTA liegt bei 2,2. Die Engpass-Situation wird von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit mit dem Punktsystem von 0 - 3 be-schrieben. Ist dieser Wert gr\u00f6\u00dfer gleich 2,0, handelt es sich um einen Eng-passberuf.\r\nEs ist nicht ersichtlich, dass die f\u00fcr die Ausbildung der PTA zust\u00e4ndigen Bun-desl\u00e4nder die Ausbildungskapazit\u00e4ten erh\u00f6hen werden. Somit stehen dem Ar-beitsmarkt mindestens mittelfristig nicht ausreichend PTA zur Verf\u00fcgung, die die bisher t\u00e4tigen Apotheker:innen ersetzen k\u00f6nnten.\r\n\r\n2.\tVerg\u00fctungssituation:\r\n\r\nIm Rahmen der Ausf\u00fchrungen im Referentenentwurf zum Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft hei\u00dft es (siehe Seite 5 des Referentenentwurfs): \r\n\r\n\u201eBei einem angenommenen monatlichen Bruttomonatsgehalt f\u00fcr eine Apo-thekerin oder einen Apotheker in H\u00f6he von 4.200 Euro und f\u00fcr eine pharma-zeutisch-technische Assistentin oder einen pharmazeutisch-technischen As-sistenten in H\u00f6he von 2.900 Euro k\u00f6nnten sich f\u00fcr eine Apotheke Gehalts-einsparungen von etwa 1.300 Euro monatlich ergeben.\u201c\r\n\r\nEs ist aus diesseitiger Sicht nicht darstellbar, dass PTA bei deutlich mehr Ver-antwortung zu dem bisherigen Gehalt arbeiten sollen. Aus deutlich mehr Ver-antwortung muss ein deutlich h\u00f6heres Gehalt resultieren. Damit sind die mit dem Referentenentwurf intendierten Einsparungen bereits hinf\u00e4llig. \r\n\r\n3.\tFortbildungssituation:\r\n\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 3a Apothekenbetriebsordnung (neu) iVm \u00a7 3 Absatz 5b Nr. 1 b) Apothekenbetriebsordnung ist eine \u00d6ffnung von Apotheken allein bei An-wesenheit einer erfahrenen PTA nur dann m\u00f6glich, wenn diese \u00fcber ein g\u00fclti-ges Fortbildungszertifikat verf\u00fcgt. \r\nNach unserer Kenntnis verf\u00fcgen zum jetzigen Zeitpunkt nur sehr wenige PTA \u00fcber ein Fortbildungszertifikat. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nEs ist nicht ersichtlich, dass viele PTA ein solches erlangen wollen, wenn, wie bereits oben dargestellt, trotz viel Arbeits- und Finanzaufwand f\u00fcr das Erlangen des Fortbildungszertifikates und einem damit verbundenen Mehr an Verantwor-tung, eine Gehaltssteigerung aus Sicht des Ministeriums nicht erforderlich ist. \r\nEin weiteres Problem der gesetzlichen Ausgestaltung ist, dass bei Bezugnahme des neuen \u00a7 3 Abs. 3a Apothekenbetriebsordnung auf \u00a7 3 Absatz 5b erfahre-nen PTA ein Wechsel in eine andere Apotheke quasi unm\u00f6glich gemacht wird. \u00a7 3 Abs. 5b Apothekenbetriebsordnung stellt ausdr\u00fccklich klar, dass sich der/die neue Apothekenleiter:in, bevor er/sie ein/eine PTA im Sinne des neuen \u00a7 3 Abs. 3a Apothekenbetriebsordnung besch\u00e4ftigen kann, zun\u00e4chst im Rah-men einer mindestens einj\u00e4hrigen Berufst\u00e4tigkeit des/der PTA in seinem/ihrem Verantwortungsbereich zu vergewissern hat, dass der/die PTA T\u00e4tigkeiten ohne Beaufsichtigung zuverl\u00e4ssig ausf\u00fchren kann.\r\n\r\nErgebnis:\r\n\r\nDie jetzige Ausgestaltung des Referentenentwurfes wird dem eigenen Ziel, den Ver-antwortungsbereich der PTA auszudehnen, nicht gerecht. Insbesondere der im Refe-rentenentwurf nicht gesehene finanzielle Aspekt resultierend aus mehr Verantwort-lichkeit wird nicht beachtet. \r\nUnd: Der BVpta steht f\u00fcr einen starken PTA-Beruf. Die PTA wollen und k\u00f6nnen mehr Verantwortung \u00fcbernehmen und auch vertreten. Stundenweise. Unter der Vo-raussetzung von deutlich h\u00f6herem Gehalt und entsprechend anerkannter Weiterbil-dungsma\u00dfnahme. Aber eine Apotheke, mit Ausnahme einer w\u00f6chentlich 8-st\u00fcndigen Anwesenheit eines/einer Apothekers/in, leiten, steht nicht zur Diskussion. PTA sind sehr gut qualifiziert, sie \u00fcbernehmen in den Apotheken viele Patienten-Kontakte und fertigen einen Gro\u00dfteil der Rezepturen an. Gerne \u00fcbernehmen PTA mehr Verantwortung, auch eine stundenweise Vertretung k\u00f6nnen PTA. \r\nNur durch konstruktiven Austausch und Zusammenarbeit der Berufsst\u00e4nde inner-halb unseres Gesundheitssystems k\u00f6nnen zuk\u00fcnftige Herausforderungen der Ge-sundheitsversorgung effektiv gemeistert werden. \r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\nAnja Zierath\t\t\t\t\t\tUte Jobes\r\nBundesvorsitzende BVpta\t\t\tStellvertretende Vorsitzende\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}