{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-24T15:19:38.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-06-24T15:19:38.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T11:20:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36656,
                "validFromDate": "2024-06-26T11:20:20.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23403,
                "validFromDate": "2023-07-24T08:19:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T11:20:20.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8580,
                "validFromDate": "2022-06-24T15:19:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-24T08:19:47.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein bezweckt einen Zusammenschluss mehrerer Leistungserbringerverb\u00e4nde/-gemeinschaften auf dem Gebiet der medizinischen Hilfsmittel in den Bereichen Orthop\u00e4dietechnik, Reha-Technik, Medizin-Technik, Orthop\u00e4dieschuhtechnik und Homecare zu einem Berufsverband.\r\nDer Zweck des Verbands dient der zentralen Interessensvertretung seiner Mitglieder gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit, Politik und Gesellschaft. Er bezweckt die F\u00f6rderung, Vertretung und Durchsetzung der gemeinsamen Interessen seiner Mitglieder sowie deren Mitglieder und Partnerbetriebe. Im Mittelpunkt steht dabei die B\u00fcndelung der Interessen als wohnortnahe Leistungserbringer im Rahmen der umfassenden Versorgung von Patienten im Bereich der Hilfsmittel. Das Agieren des Verbandes wird getragen von einem Ansatz der ganzheitlichen, fl\u00e4chendeckenden und vollumf\u00e4nglichen Hilfsmittelversorgung, auch und im Besonderen im l\u00e4ndlichen Raum. Die pers\u00f6nliche Beratung durch Fachleute im Rahmen der Versorgung der Patienten ist Grundlage einer guten wohnortnahen Versorgung. Intention des Verbands ist dabei stets eine patientenspezifische, individuelle L\u00f6sung, um die Versorgung und Therapie des Patienten im vertrauten Umfeld der H\u00e4uslichkeit oder der station\u00e4ren Einrichtung sichern zu k\u00f6nnen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "L\u00fctzowstra\u00dfe",
            "streetNumber": "102",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@wirversorgendeutschland.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4923155705028",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.wirversorgendeutschland.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Kirsten",
                "lastName": "Abel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Grunau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Hesse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Henning",
                "lastName": "Schweer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kirsten",
                "function": "Generalsekret\u00e4rin",
                "lastName": "Abel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Patrick",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Grunau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-12",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 7,
            "totalCount": 7
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Wir versorgen Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004824/36656",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T11:20:20.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/31/314045/Lobbyregister-Detailansicht-R004824-2024-06-26_11-20-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T11:20:20.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36656,
    "registerNumber": "R004824",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Reform des Vertragswesen in der Hilfsmittelversorgung mit dem Ziel der Einf\u00fchrung \u00fcbergreifender Leitvertr\u00e4ge f\u00fcr jeden Versorgungsbereich, die Kostentr\u00e4ger und ma\u00dfgebliche Spitzenorganisationen der Leistungserbringer verhandeln. Ziel ist dabei u.a. mehr Transparenz und reduzierte B\u00fcrokratie. Die Leitvertr\u00e4ge sollen Leistungsumf\u00e4nge sowie Ergebnisqualit\u00e4t definieren und einheitliche, \u00fcberpr\u00fcfbare Standards f\u00fcr eine wirtschaftliche Hilfsmittelversorgung \u2013 ausgerichtet am Primat einer qualit\u00e4tsgesicherten, fl\u00e4chendeckenden, wohnortnahen Versorgungsstruktur und einer starken Selbstverwaltung setzen. Hierzu soll der betreffende Paragraf 127 SGB V entsprechend \u00fcberarbeitet werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006165",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/0d/314041/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260048.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006165",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform des Vertragswesens im Hilfsmittelbereich",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Liebe Frau Macukic, \r\nvielen Dank f\u00fcr unser freundliches Telefonat. Gerne m\u00f6chte ich Ihnen wie besprochen die \r\ngew\u00fcnschten Informationen zu Reformans\u00e4tzen in der Hilfsmittelversorgung zukommen lassen. \r\n1. Im Anhang habe ich Ihnen das Rechtsgutachten zur Problematik und gesetzlichen \r\nRegelungsl\u00fccke bei der Eigent\u00fcmerschaft von Sanit\u00e4tsh\u00e4usern durch Kliniken/MVZ \r\nbeigef\u00fcgt, welches durch unser Mitglied Sanit\u00e4tshaus STOLLE in Auftrag gegeben wurde. \r\nKonkrete gesetzliche Regelungsvorschl\u00e4ge (\u00a7 128 SGB V), um die bestehende Gesetzl\u00fccke in \r\ndiesem Bereich zu schlie\u00dfen, finden Sie ab S. 51 im Dokument. \r\n2. Konkrete Einzelma\u00dfnahmen zur Reduzierung der B\u00fcrokratie im Hilfsmittelbereich:\r\nunser politischer Dachverband \u201eWir versorgen Deutschland\u201c (WvD) hat die beigef\u00fcgte Liste \r\nkonkreter Ma\u00dfnahmen zum Abbau der \u00fcberbordenden B\u00fcrokratie im Hilfsmittelbereich \r\nerstellt. Hier finden Sie u.a. zu Themen der Retaxierung, digitale Signaturen, Entschlackung der \r\nPQ, Digitalisierung der Abrechnung etc. konkrete Regelungsvorschl\u00e4ge. \r\n3. Stellungnahme zum DigiG: Zum Thema Digitalisierung im Hilfsmittelbereich (u.a. eVO, ePA \r\nund Sicherung des fairen Wettbewerbes) finden Sie umfangreiche Informationen und \r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge in der Stellungnahme von WvD zum DigiG. Diese finden Sie hier: \r\nhttps://wirversorgendeutschland.de/wp-content/uploads/2023/11/2023-10-31_Stellungnahme\u0002WvD_DiGiG_Web.pdf sowie eine kurze Zusammenfassung hier: \r\nhttps://wirversorgendeutschland.de/2023/11/08/stellungnahme-zum-digig-wir-versorgen\u0002deutschland-fordert-beschleunigte-digitalisierung-im-gesundheitswesen/ \r\n4. Reformkonzept der Leitvertr\u00e4ge f\u00fcr die Hilfsmittelversorgung: im vergangenen Jahr hat \r\nunser Dachverband WvD ein umfangreiches Reformkonzept f\u00fcr die Hilfsmittelversorgung \r\nvorgelegt, welches sowohl die Entb\u00fcrokratisierung als auch die Digitalisierung vorantreiben \r\nsoll. Sie finden eine allgemeine Zusammenfassung des Konzeptes hier: \r\nhttps://wirversorgendeutschland.de/wp\u0002content/uploads/2023/03/2023_03_23_WvD_Positionen_HiMi_Reform_final.pdf. Zus\u00e4tzlich f\u00fcge \r\nich Ihnen im Anhang eine ausf\u00fchrliche Ausarbeitung der Reformvorschl\u00e4ge mit konkreten \r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4gen im SGB mit an. Letztere Datei m\u00f6chte ich jedoch bitten, vertraulich zu \r\nbehandeln und nur intern bei Ihnen im B\u00fcro zu verwenden. \r\n5. Vereinheitlichung der Mehrwertsteuers\u00e4tze auf Hilfsmittel: Im Bereich der Bandagen und \r\nOrthesen (Produktgruppen 05 und 23) werden technisch vergleichbare Hilfsmittel teilweise mit \r\n2\r\nunterschiedlich hohen Mehrwertsteuers\u00e4tzen belegt. Dies f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig zu \r\nAbrechnungsproblemen mit den Kostentr\u00e4gern sowie zu einem hohen b\u00fcrokratischen \r\nAufwand \u2013 ohne Mehrwert f\u00fcr die Versorgung. Auch die Aussagen der zust\u00e4ndigen \r\nZolltarifbeh\u00f6rden zur Besteuerung bieten f\u00fcr die Betriebe keine Rechtsicherheit. Durch \r\neinheitliche Steuers\u00e4tze k\u00f6nnte dieser Aufwand beseitigt und im Falle der Verwendung des \r\nniedrigeren Steuersatzes auch eine finanzielle Entlastung f\u00fcr Krankenkassen sowie \r\nPatientinnen und Patienten erfolgen. \r\nIch hoffe, diese Informationen helfen Ihnen weiter. \r\nGerne stehen ich sowie die WvD-Generalsekret\u00e4re Herr Grunau und Frau Abel Ihnen f\u00fcr R\u00fcckfragen \r\nund weitere Informationen zur Verf\u00fcgung. \r\nSollten Sie morgen (24.04.) auf dem Parlamentarischen Abend in der franz\u00f6sischen Botschaft zu Gast \r\nsein, k\u00f6nnen Sie gerne mit beiden Generalsekret\u00e4ren auch pers\u00f6nlich zu Themen der \r\nHilfsmittelversorgung und Reformen in den Austausch treten, da beide vor Ort sein werden. \r\nBitte best\u00e4tigen Sie mir kurz den Eingang meiner Mail. Vielen Dank! \r\nMit besten Gr\u00fc\u00dfen \r\ni. A. Dr. Henning Schweer \r\nStellv. Bereichsleiter Politik, Kommunikation & Marketing \r\nManager Politik & Kommunikation \r\nrehaVital Gesundheitsservice GmbH \r\n\u00dcberseering 10 a \r\n22297 Hamburg \r\nFon 040 / 22 72 87 - 39 \r\nFax 040 / 22 72 87 - 19 \r\nMobil 0175 / 8 56 39 54 "
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/3f/314043/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260049.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006165",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform des Vertragswesens im Hilfsmittelbereich",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Liebe Frau Macukic, \r\nerg\u00e4nzend zu meiner vorherigen E-Mail m\u00f6chte ich noch darauf hinweisen, dass im Zusammenhang \r\nmit der einseitigen Befreiung der Apotheken von der Pr\u00e4qualifizierungspflicht f\u00fcr bestimmte \r\nHilfsmittel aktuell eine Beschwerde durch das Sanit\u00e4tshaus STOLLE beim BVerfG anh\u00e4ngig ist, die \r\nauch von \u201eWir versorgen Deutschland\u201c unterst\u00fctzt wird. Die im Rahmen des ALBVVG eingef\u00fchrte \r\nRegelung ist aus unserer Sicht verfassungswidrig. \r\nEine \u00dcberarbeitung im Sinne der Wiederherstellung der Wettbewerbsgleichheit zwischen Apotheken \r\nund Sanit\u00e4tsh\u00e4usern sowie insgesamt eine Entschlackung der Pr\u00e4qualifizierung w\u00e4re daher dringend \r\ngeboten. \r\nWeitere Informationen hierzu finden Sie hier: \r\nhttps://wirversorgendeutschland.de/2024/04/17/fuer-gleichheit-in-der-versorgungsqualitaet-wvd\u0002unterstuetzt-verfassungsbeschwerde-gegen-das-engpass-gesetz/ \r\nhttps://wirversorgendeutschland.de/wp-content/uploads/2023/07/2023-WvD-Stellungnahme\u0002Apotheken-PQ-final.pdf \r\nhttps://www.stolle\u0002ot.de/presse.html?file=files/page_layout/Dateien/stolle_ot/Presse/2024.02.29%20FAQ%20Verfassungs\r\nbeschwerde.pdf \r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehe ich Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. \r\nMit besten Gr\u00fc\u00dfen \r\ni. A. Dr. Henning Schweer \r\nStellv. Bereichsleiter Politik, Kommunikation & Marketing \r\nManager Politik & Kommunikation \r\nrehaVital Gesundheitsservice GmbH \r\n\u00dcberseering 10 a \r\n22297 Hamburg \r\nFon 040 / 22 72 87 - 39 \r\nFax 040 / 22 72 87 - 19 \r\nMobil 0175 / 8 56 39 54 \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform des Vertragswesens im Hilfsmittelbereich"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/0d/314041/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260048.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006165",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform des Vertragswesens im Hilfsmittelbereich",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Liebe Frau Macukic, \r\nvielen Dank f\u00fcr unser freundliches Telefonat. Gerne m\u00f6chte ich Ihnen wie besprochen die \r\ngew\u00fcnschten Informationen zu Reformans\u00e4tzen in der Hilfsmittelversorgung zukommen lassen. \r\n1. Im Anhang habe ich Ihnen das Rechtsgutachten zur Problematik und gesetzlichen \r\nRegelungsl\u00fccke bei der Eigent\u00fcmerschaft von Sanit\u00e4tsh\u00e4usern durch Kliniken/MVZ \r\nbeigef\u00fcgt, welches durch unser Mitglied Sanit\u00e4tshaus STOLLE in Auftrag gegeben wurde. \r\nKonkrete gesetzliche Regelungsvorschl\u00e4ge (\u00a7 128 SGB V), um die bestehende Gesetzl\u00fccke in \r\ndiesem Bereich zu schlie\u00dfen, finden Sie ab S. 51 im Dokument. \r\n2. Konkrete Einzelma\u00dfnahmen zur Reduzierung der B\u00fcrokratie im Hilfsmittelbereich:\r\nunser politischer Dachverband \u201eWir versorgen Deutschland\u201c (WvD) hat die beigef\u00fcgte Liste \r\nkonkreter Ma\u00dfnahmen zum Abbau der \u00fcberbordenden B\u00fcrokratie im Hilfsmittelbereich \r\nerstellt. Hier finden Sie u.a. zu Themen der Retaxierung, digitale Signaturen, Entschlackung der \r\nPQ, Digitalisierung der Abrechnung etc. konkrete Regelungsvorschl\u00e4ge. \r\n3. Stellungnahme zum DigiG: Zum Thema Digitalisierung im Hilfsmittelbereich (u.a. eVO, ePA \r\nund Sicherung des fairen Wettbewerbes) finden Sie umfangreiche Informationen und \r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge in der Stellungnahme von WvD zum DigiG. Diese finden Sie hier: \r\nhttps://wirversorgendeutschland.de/wp-content/uploads/2023/11/2023-10-31_Stellungnahme\u0002WvD_DiGiG_Web.pdf sowie eine kurze Zusammenfassung hier: \r\nhttps://wirversorgendeutschland.de/2023/11/08/stellungnahme-zum-digig-wir-versorgen\u0002deutschland-fordert-beschleunigte-digitalisierung-im-gesundheitswesen/ \r\n4. Reformkonzept der Leitvertr\u00e4ge f\u00fcr die Hilfsmittelversorgung: im vergangenen Jahr hat \r\nunser Dachverband WvD ein umfangreiches Reformkonzept f\u00fcr die Hilfsmittelversorgung \r\nvorgelegt, welches sowohl die Entb\u00fcrokratisierung als auch die Digitalisierung vorantreiben \r\nsoll. Sie finden eine allgemeine Zusammenfassung des Konzeptes hier: \r\nhttps://wirversorgendeutschland.de/wp\u0002content/uploads/2023/03/2023_03_23_WvD_Positionen_HiMi_Reform_final.pdf. Zus\u00e4tzlich f\u00fcge \r\nich Ihnen im Anhang eine ausf\u00fchrliche Ausarbeitung der Reformvorschl\u00e4ge mit konkreten \r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4gen im SGB mit an. Letztere Datei m\u00f6chte ich jedoch bitten, vertraulich zu \r\nbehandeln und nur intern bei Ihnen im B\u00fcro zu verwenden. \r\n5. Vereinheitlichung der Mehrwertsteuers\u00e4tze auf Hilfsmittel: Im Bereich der Bandagen und \r\nOrthesen (Produktgruppen 05 und 23) werden technisch vergleichbare Hilfsmittel teilweise mit \r\n2\r\nunterschiedlich hohen Mehrwertsteuers\u00e4tzen belegt. Dies f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig zu \r\nAbrechnungsproblemen mit den Kostentr\u00e4gern sowie zu einem hohen b\u00fcrokratischen \r\nAufwand \u2013 ohne Mehrwert f\u00fcr die Versorgung. Auch die Aussagen der zust\u00e4ndigen \r\nZolltarifbeh\u00f6rden zur Besteuerung bieten f\u00fcr die Betriebe keine Rechtsicherheit. Durch \r\neinheitliche Steuers\u00e4tze k\u00f6nnte dieser Aufwand beseitigt und im Falle der Verwendung des \r\nniedrigeren Steuersatzes auch eine finanzielle Entlastung f\u00fcr Krankenkassen sowie \r\nPatientinnen und Patienten erfolgen. \r\nIch hoffe, diese Informationen helfen Ihnen weiter. \r\nGerne stehen ich sowie die WvD-Generalsekret\u00e4re Herr Grunau und Frau Abel Ihnen f\u00fcr R\u00fcckfragen \r\nund weitere Informationen zur Verf\u00fcgung. \r\nSollten Sie morgen (24.04.) auf dem Parlamentarischen Abend in der franz\u00f6sischen Botschaft zu Gast \r\nsein, k\u00f6nnen Sie gerne mit beiden Generalsekret\u00e4ren auch pers\u00f6nlich zu Themen der \r\nHilfsmittelversorgung und Reformen in den Austausch treten, da beide vor Ort sein werden. \r\nBitte best\u00e4tigen Sie mir kurz den Eingang meiner Mail. Vielen Dank! \r\nMit besten Gr\u00fc\u00dfen \r\ni. A. Dr. Henning Schweer \r\nStellv. Bereichsleiter Politik, Kommunikation & Marketing \r\nManager Politik & Kommunikation \r\nrehaVital Gesundheitsservice GmbH \r\n\u00dcberseering 10 a \r\n22297 Hamburg \r\nFon 040 / 22 72 87 - 39 \r\nFax 040 / 22 72 87 - 19 \r\nMobil 0175 / 8 56 39 54 "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/3f/314043/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260049.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006165",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform des Vertragswesens im Hilfsmittelbereich",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Liebe Frau Macukic, \r\nerg\u00e4nzend zu meiner vorherigen E-Mail m\u00f6chte ich noch darauf hinweisen, dass im Zusammenhang \r\nmit der einseitigen Befreiung der Apotheken von der Pr\u00e4qualifizierungspflicht f\u00fcr bestimmte \r\nHilfsmittel aktuell eine Beschwerde durch das Sanit\u00e4tshaus STOLLE beim BVerfG anh\u00e4ngig ist, die \r\nauch von \u201eWir versorgen Deutschland\u201c unterst\u00fctzt wird. Die im Rahmen des ALBVVG eingef\u00fchrte \r\nRegelung ist aus unserer Sicht verfassungswidrig. \r\nEine \u00dcberarbeitung im Sinne der Wiederherstellung der Wettbewerbsgleichheit zwischen Apotheken \r\nund Sanit\u00e4tsh\u00e4usern sowie insgesamt eine Entschlackung der Pr\u00e4qualifizierung w\u00e4re daher dringend \r\ngeboten. \r\nWeitere Informationen hierzu finden Sie hier: \r\nhttps://wirversorgendeutschland.de/2024/04/17/fuer-gleichheit-in-der-versorgungsqualitaet-wvd\u0002unterstuetzt-verfassungsbeschwerde-gegen-das-engpass-gesetz/ \r\nhttps://wirversorgendeutschland.de/wp-content/uploads/2023/07/2023-WvD-Stellungnahme\u0002Apotheken-PQ-final.pdf \r\nhttps://www.stolle\u0002ot.de/presse.html?file=files/page_layout/Dateien/stolle_ot/Presse/2024.02.29%20FAQ%20Verfassungs\r\nbeschwerde.pdf \r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehe ich Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. \r\nMit besten Gr\u00fc\u00dfen \r\ni. A. Dr. Henning Schweer \r\nStellv. Bereichsleiter Politik, Kommunikation & Marketing \r\nManager Politik & Kommunikation \r\nrehaVital Gesundheitsservice GmbH \r\n\u00dcberseering 10 a \r\n22297 Hamburg \r\nFon 040 / 22 72 87 - 39 \r\nFax 040 / 22 72 87 - 19 \r\nMobil 0175 / 8 56 39 54 \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}