{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-13T17:57:15.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:34:52.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-06-13T17:51:22.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:34:52.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-08-03T21:33:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:34:52.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9478,
                "validFromDate": "2023-08-03T21:33:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9041,
                "validFromDate": "2022-06-13T17:57:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-03T21:33:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA",
            "de": "Nichtstaatliche Organisation (Nichtregierungsorganisation, Plattform oder Netzwerk) (GL2022)",
            "en": "Non-governmental organizations (non-governmental organization, platform or network) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Als Fridays for Future demonstrieren wir nicht nur auf der Stra\u00dfe sondern suchen auch den direkten Kontakt mit der Politik. Dabei thematisieren wir sowohl unsere Forderungen als auch aktuelle politische Vorhaben und Geschehnisse, vor allem im Bereich der Klimapolitik und damit zusammenh\u00e4ngender Themen.\r\nAls dezentral organisierte Bewegung f\u00fchren Aktivist*innen dazu vor allem \u00fcber die Ortsgruppen Gespr\u00e4che mit den Abgeordneten ihres jeweiligen Wahlkreises. Dies geschieht in verschiedenen Formaten wie bspw. direkten Gespr\u00e4chen, runden Tischen und Podiumsdiskussionen. Seltener finden auch Gespr\u00e4che mit anderen politischen Akteur*innen sowie Gespr\u00e4che \u00fcber Arbeitsgruppen von Landes- und Bundesebene statt.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_GERMAN_UNITY",
                "de": "Deutsche Einheit",
                "en": "German unity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Emissionsreduktion; Generationengerechtigkeit; Klimagerechtigkeit; Internationaler Klimaschutz"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_GU_LIVING_CONDITIONS",
                "de": "Gew\u00e4hrleistung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse",
                "en": "Guarantee of equal living conditions"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "refuseDonatorsInformation": true,
        "refuseDonatorsInformationReason": "Fridays for Future finanziert sich zum weit \u00fcberwiegenden Teil aus Kleinstspenden von Einzelpersonen, \u00fcber 80% unserer Spenden sind 30\u20ac oder weniger. Gro\u00dfe Spenden von Privaten nehmen demgegen\u00fcber nur einen marginalen Anteil ein. Das politische, wie finanzielle Hauptaugenmerk von Fridays for Future liegt auf der Organisation von Demonstrationen gegen die unzureichende Klimaschutzpolitik u.a. des deutschen Gesetzgebers.\r\nDie j\u00e4hrlichen finanziellen Aufwendungen von Fridays for Future f\u00fcr die Interessenvertretung iSd \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 6 LobbyRG bewegen sich in einem kaum messbaren Bereich. Die Interessenvertretung findet rein ehrenamtlich und ohne finanzielle Entsch\u00e4digung statt. Einzig Fahrkosten werden erstattet.\r\nAufgrund einer zunehmend hitzig gef\u00fchrten \u00f6ffentlichen Debatte \u00fcber Klimaschutz, Klimapolitik und Klimaaktivismus sowie Anfeindungen gegen\u00fcber Klimaaktivist:innen und ihren Unterst\u00fctzer:innen kann Fridays for Future keine Angaben zu Einzelspender:innen iSd \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 7 LobbyRG machen. Durch die Ver\u00f6ffentlichung insbesondere ihrer Namen und Anschriften drohten diese, zum Gegenstand pers\u00f6nlicher Anfeindungen zu werden. Die auch pers\u00f6nliche Sicherheit der Spender:innen steht f\u00fcr Fridays for Future an h\u00f6chster Stelle. Dies gilt insbesondere vor obigen Ausf\u00fchrungen, dass sich die Ausgaben f\u00fcr die Interessenvertretung in einem sehr niedrigen und unregelm\u00e4\u00dfigem Bereich bewegen und gleichzeitig der Gro\u00dfteil der Spenden f\u00fcr Fridays for Future durch Kleinstspenden bestritten wird."
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "refuseFinancialExpensesInformation": true,
        "refuseFinancialExpensesInformationReason": "Fridays for Future finanziert sich zum weit \u00fcberwiegenden Teil aus Kleinstspenden von Einzelpersonen, \u00fcber 80% unserer Spenden sind 30\u20ac oder weniger. Gro\u00dfe Spenden von Privaten nehmen demgegen\u00fcber nur einen marginalen Anteil ein. Das politische, wie finanzielle Hauptaugenmerk von Fridays for Future liegt auf der Organisation von Demonstrationen gegen die unzureichende Klimaschutzpolitik u.a. des deutschen Gesetzgebers.\r\nDie j\u00e4hrlichen finanziellen Aufwendungen von Fridays for Future f\u00fcr die Interessenvertretung iSd \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 6 LobbyRG bewegen sich in einem kaum messbaren Bereich. Die Interessenvertretung findet rein ehrenamtlich und ohne finanzielle Entsch\u00e4digung statt. Einzig Fahrkosten werden erstattet.\r\nAufgrund einer zunehmend hitzig gef\u00fchrten \u00f6ffentlichen Debatte \u00fcber Klimaschutz, Klimapolitik und Klimaaktivismus sowie Anfeindungen gegen\u00fcber Klimaaktivist:innen und ihren Unterst\u00fctzer:innen kann Fridays for Future keine Angaben zu Einzelspender:innen iSd \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 7 LobbyRG machen. Durch die Ver\u00f6ffentlichung insbesondere ihrer Namen und Anschriften drohten diese, zum Gegenstand pers\u00f6nlicher Anfeindungen zu werden. Die auch pers\u00f6nliche Sicherheit der Spender:innen steht f\u00fcr Fridays for Future an h\u00f6chster Stelle. Dies gilt insbesondere vor obigen Ausf\u00fchrungen, dass sich die Ausgaben f\u00fcr die Interessenvertretung in einem sehr niedrigen und unregelm\u00e4\u00dfigem Bereich bewegen und gleichzeitig der Gro\u00dfteil der Spenden f\u00fcr Fridays for Future durch Kleinstspenden bestritten wird."
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Kiel",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lorentzendamm",
            "streetNumber": "6-8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "24103"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@fridaysforfuture.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494315357983",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://fridaysforfuture.de/"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Soziale Bewegung"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Klara",
                "emails": [
                    {
                        "email": "kontakt@fridaysforfuture.de"
                    }
                ],
                "function": "Mitglied der Arbeitsgruppe Abgeordnetengespr\u00e4che",
                "lastName": "Kramer",
                "phoneNumber": "+494315357983"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Fridays for Future Deutschland",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-08-03T21:33:25.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004770/9478",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/a7/226720/Lobbyregister-Detailansicht-R004770-2023-08-03_21-33-25.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2023-08-03T21:33:25.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 9478,
    "registerNumber": "R004770"
}