{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-11T11:57:15.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-11T11:57:15.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T09:49:09.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39558,
                "validFromDate": "2024-06-27T09:49:09.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35691,
                "validFromDate": "2024-06-26T15:18:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T09:49:09.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19152,
                "validFromDate": "2023-07-27T11:09:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T15:18:27.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4454,
                "validFromDate": "2022-04-11T11:57:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-27T11:09:42.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Mit volkswirtschaftlichen Analysen, wissenschaftlicher Politikberatung und im Dialog mit Politik, Wirtschaft und Zivilgesellschaft unterst\u00fctzt das F\u00d6S seine Positionen und Ziele zur Weiterentwicklung einer \u00f6kologisch-sozialen Marktwirtschaft und bietet eine Plattform f\u00fcr die wissenschaftliche und politische Debatte zum Einsatz \u00f6konomischer Instrumente in der deutschen und internationalen Klima- und Umweltpolitik.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4a/99/317237/JA-2022-FOeS.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schwedenstr.",
            "streetNumber": "15a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13357"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "barbara.lueck@foes.de"
                },
                {
                    "email": "carolin.schenuit@foes.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930762399130",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://foes.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Carolin",
                "lastName": "Schenuit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Swantje",
                "lastName": "Fiedler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Zerzawy",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Runkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "B\u00e4r",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Carolin",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Schenuit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-04",
            "naturalPersons": 257,
            "organizations": 15,
            "totalCount": 272
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Klima-Allianz Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Naturschutzring e. V."
            },
            {
                "membership": "B.A.U.M. e. V."
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Steuergerechtigkeit e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Nachhaltige Wirtschaft (BNW)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Forum \u00d6kologisch-Soziale Marktwirtschaft e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Verb\u00e4ndf\u00f6rderung; Projekt \"\u00d6kologisch-Soziale Verkehrswende. Impulse f\u00fcr eine gerechte Transformation w\u00e4hrend und nach der Krise; Laufzeit  M\u00e4rz 2021 bis  Februar 2023; Laufzeit bis September 2023 verl\u00e4ngert",
                "location": "Dessau-Ro\u00dflau",
                "name": "Umweltbundesamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"Marktkr\u00e4fte f\u00fcr den Klimaschutz - Strategien und Akzeptanz f\u00fcr eine neue \u00d6kologische\r\nFinanzreform\"; Laufzeit 04/2021-03/2023",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Unterst\u00fctzung Extractive Industries Transparency Initiative (EITI) in Deutschland, Laufzeit 01/2022-12/2022, verl\u00e4ngert bis 05/2024\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zukunftsf\u00e4hige Klima-Finanzpolitik",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004142/39558",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T09:49:09.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/02/317238/Lobbyregister-Detailansicht-R004142-2024-06-27_09-49-09.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T09:49:09.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 39558,
    "registerNumber": "R004142",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnergieStG",
                        "title": "Energiesteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/energiestg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Unterst\u00fctzung der Position der Bundesregierung, die Schwellenwerte anzupassen. Forderung, diese noch weiter herabzusetzen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_III/20_Legislaturperiode/2023-10-05-EnSTransV-EnergieStV-StromStV/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_III/20_Legislaturperiode/2023-10-05-EnSTransV-EnergieStV-StromStV/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-10-05",
                    "title": "Verordnung zur \u00c4nderung der Energiesteuer- und Stromsteuer-Transparenzverordnung (EnSTransV), der Energiesteuer-Durchf\u00fchrungsverordnung (EnergieStV) und der Stromsteuer-Durchf\u00fchrungsverordnung (StromStV)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006527",
                "statements": [],
                "title": "Stellungnahme zur Verordnung zur \u00c4nderung der Energiesteuer- und Stromsteuer-Transparenzverordnung "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Konkretisierung / Weiterf\u00fchrung der Sektor\u00fcbergreifenden Ma\u00dfnahmen 1) Abbau klimasch\u00e4dlicher Subventionen 2) Reform der Abgaben im Energiebereich ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/208150"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006528",
                "statements": [],
                "title": "Stellungnahme zum Klimaschutzprogramm der Bundesregierung "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Abbau umweltsch\u00e4dlicher Subventionen und \u00d6konomische Instrumente als Anreizsystem sollten in der NBS 2030 st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden \r\nhttps://dialog.bmuv.de/bmu/de/home/file/fileId/810/name/Ziele-%20&%20Ma%C3%9Fnahmenkatalog%20zur%20NBS%202030.pdf",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006529",
                "statements": [],
                "title": "Stellungnahme zur Nationalen Biodiversit\u00e4tsstrategie "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnergieStG",
                        "title": "Energiesteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/energiestg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anstelle der Fortf\u00fchrung des Spitzenausgleichs schlagen wir die Umwandlung von allgemeiner Entlastung und Spitzenausgleich in eine Finanzhilfe f\u00fcr Klimaschutzma\u00dfnahmen vor. ",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2022-09-05",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Energiesteuer- und des Stromsteuergesetzes zur Verl\u00e4ngerung des sogenannten Spitzenaus- gleichs",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006530",
                "statements": [],
                "title": "Stellungnahme zum Spitzenausgleichsverl\u00e4ngerungsgesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der Sektorziele sowie St\u00e4rkung des Klimaschutzgesetz durch h\u00f6here Gewichtung bei Entscheidungen von Beh\u00f6rden gegen\u00fcber anderen Belangen.\r\nBundes-Klimaschutzgesetz (KSG) \u00a7 4 (Zul\u00e4ssige Jahresemissionsmengen, Verordnungserm\u00e4chtigung) Absatz 1 sowie die darin enthaltenen Sektorziele sollen beibehalten werden. \r\nBundes-Klimaschutzgesetz (KSG) \u00a7 13 (Ber\u00fccksichtigungsgebot) soll gest\u00e4rkt werden, indem der Klimaschutz eine h\u00f6here Gewichtung bei Entscheidungen von Beh\u00f6rden gegen\u00fcber anderen Belangen erh\u00e4lt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006531",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung des Klimaschutzgesetz (Offener Brief an Bundeskanzler Olaf Scholz, 29.11.2022) "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}