{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-31T15:28:04.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-31T15:19:36.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T19:25:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38311,
                "validFromDate": "2024-06-20T19:25:57.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23139,
                "validFromDate": "2023-07-17T18:01:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T19:25:57.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18843,
                "validFromDate": "2023-04-04T08:49:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-17T18:01:46.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8723,
                "validFromDate": "2022-05-31T15:28:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-04T08:49:48.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Wir m\u00f6chten als JARO Institut zur einer nachhaltigen Entwicklung unserer Wirtschaft beitragen. Daher setzen wir uns insbesondere f\u00fcr den Wissenstransfer ein, damit Nachhaltigkeit zum Standard in der Praxis wird. Dabei fokussieren wir uns sehr stark auf eine nachhaltige Beschaffung und verantwortungsvolle Lieferketten. Wir nehmen einen holistischen Blick ein, der sowohl den Umweltschutz mit den planetaren Grenzen, als auch die Einhaltung und Verbesserung der Menschenrechte ber\u00fccksichtigt und dabei die Handlungsm\u00f6glichkeiten und Chancen f\u00fcr die Wirtschaft aufzeigt. \r\n\r\nWir m\u00f6chten zuk\u00fcnftig den Kontakt zur Politik auf- bzw. ausbauen, um die politischen Vertreter:innen in zuk\u00fcnftige Stakeholderdialoge einzubinden, praxisnahe Anregungen f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung der Wirtschaft zu geben und eine nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung zu st\u00e4rken. Dazu kommunizieren wir \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Publikationen von JARO und verfassen Positionspapiere und Stellungnahmen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a3/90/302197/30302_-_Gewinnermittlung_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "JARO Institut e.V.",
            "nationalAdditional2": "Haus 11",
            "street": "K\u00f6penicker Str.",
            "streetNumber": "325",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12555"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "y.jamal@jaro-institut.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493023480567",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.jaro-institut.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Yvonne",
                "lastName": "Jamal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jennifer",
                "function": "Stv. Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Lenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Yvonne",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Jamal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-20",
            "naturalPersons": 45,
            "organizations": 13,
            "totalCount": 58
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "B.A.U.M. e.V."
            },
            {
                "membership": "EMA e.V."
            },
            {
                "membership": "BitMi e.V."
            },
            {
                "membership": "BNW e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "JARO Institut f\u00fcr Nachhaltigkeit und Digitalisierung e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004697/38311",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T19:25:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/df/f1/302198/Lobbyregister-Detailansicht-R004697-2024-06-20_19-25-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T19:25:57.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 38311,
    "registerNumber": "R004697",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VgV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vgv_2016"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Empfehlungen zur verbesserten Leistungsmessung der nachhaltigen \u00f6ffentlichen Beschaffung\r\nEmpfehlungen zur Aus- und Weiterbildung der Besch\u00e4ftigten mit Vergabet\u00e4tigkeiten\r\nEmpfehlungen zur st\u00e4rkeren strategischen Beschaffug von Vergabestellen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003694",
                "statements": [],
                "title": "Vergaberechtsreform"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}