{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-02T11:04:03.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-02T11:04:03.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-07T10:02:53.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35969,
                "validFromDate": "2024-06-07T10:02:53.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18915,
                "validFromDate": "2023-04-05T08:32:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-07T10:02:53.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4535,
                "validFromDate": "2022-05-02T11:04:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-05T08:32:59.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Gelegentliche Kontaktaufnahme zu Bundesministerien sowie zu Abgeordneten des Deutschen Bundestages insbesondere aus Rheinland-Pfalz im Hinblick auf Gesetzesvorhaben oder aktuelle Entwicklungen im Handlungsfeld Asyl, Migration, Integration, Antidiskriminierung und Antirassismus.  ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Mainz",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Initiativausschuss f\u00fcr Migra-",
            "nationalAdditional2": "tionspolitik in RLP",
            "street": "Albert-Schweitzer-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "113-115",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "55128"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "migration@zgv.info"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4961312874453",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ini-migration.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Torsten",
                "lastName": "J\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ann-Christin",
                "lastName": "B\u00f6lter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Bundeslandweites Netzwerk von Initiativen, Vereinen Verb\u00e4nden und Einzelpersonen, die im Handlungsfeld Asyl, Migration, Integration, Antirassismus und Antidiskriminierung engagiert sind."
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Torsten",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "J\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "United for Intercultural Action"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk diskriminierungsfreies Rheinland-Pfalz e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Initiativausschuss f\u00fcr Migrationspolitik in Rheinland-Pfalz"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Vernetzung, Informationstransfer, Beratung und und Qualifzierung von haupt- und ehrenamtlichen Akteur*innen in den Handlungsfeldern Asyl, Migration, Integration, Antidiskriminierung und Antirassismus in Rheinland-Pfalz sowie Presse-, \u00d6ffentlichkeits- und Bildungsarbeit in den genannten Handlungsfeldern.   ",
                "location": "Kaiser-Friedrich-Stra\u00dfe 5A, 55116 Mainz",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Familie, Frauen, Kultur und Integration des Landes Rheinland-Pfalz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004397/35969",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-07T10:02:53.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/42/a0/285107/Lobbyregister-Detailansicht-R004397-2024-06-07_10-02-53.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-07T10:02:53.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 35969,
    "registerNumber": "R004397",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}