{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-15T10:04:11.000+01:00",
                "untilDate": "2023-11-16T06:00:57.000+01:00"
            },
            {
                "fromDate": "2024-06-25T16:57:34.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-12T09:27:37.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-11-16T06:00:57.000+01:00",
                "untilDate": "2024-06-25T16:57:34.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T16:57:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39240,
                "validFromDate": "2024-06-25T16:57:34.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 39302,
                "validFromDate": "2023-11-16T06:00:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T16:57:34.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16450,
                "validFromDate": "2023-02-15T10:04:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-16T06:00:57.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband B\u00e4uerliche G\u00e4nsehaltung e. V. (BBG) ist die gemeinschaftliche Interessenvertretung der deutschen G\u00e4nsehalter und -vermarkter.\r\nZu den Aufgaben des Verbandes z\u00e4hlt die B\u00fcndelung und Vertretung aller berufsst\u00e4ndischen Interessen der an der G\u00e4nseerzeugung Beteiligten und Interessierten gegen\u00fcber politischen, amtlichen und berufsst\u00e4ndischen Stellen im In- und Ausland sowie der \u00d6ffentlichkeit. Die j\u00fcngsten T\u00e4tigkeiten des Verbandes beziehen sich auf die einschl\u00e4gige EU-Gesetzgebung f\u00fcr die Bereiche der Gefl\u00fcgelfleischerzeugung entlang der gesamten Erzeugungskette einschlie\u00dflich der Vermarktung in Europa und Drittl\u00e4ndern.\r\nDer Verband f\u00f6rdert und pflegt den st\u00e4ndigen engen Kontakt sowie den regen Gedankenaustausch mit allen Organisationen des Berufsstandes der Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft. Er informiert die Mitglieder hinsichtlich politischer und rechtlicher Rahmenbedingungen im Rahmen der G\u00e4nseerzeugung. Des Weiteren f\u00f6rdert der Verband eine qualit\u00e4tsorientierte G\u00e4nseerzeugung unter den Aspekten des Verbraucher-, Tier- und Umweltschutzes sowie der \u00d6konomie. In geringem Umfang f\u00f6rdert der Verband die Forschungs- und Versuchst\u00e4tigkeit an wissenschaftlichen Einrichtungen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/7f/312371/45010-BBG_ENTWURF-Jahresabschluss-31_12_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 7.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Claire-Waldoff-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@zdg-online.de"
                },
                {
                    "email": "bbg@zdg-online.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028883110",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.zdg-online.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Lorenz",
                "lastName": "Eskildsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "von Guionneau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Friedrich-Otto",
                "lastName": "Ripke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Schleicher",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-02",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_PARLIAMENTARY_GROUP",
                            "de": "Funktion f\u00fcr eine Fraktion/Gruppe im Deutschen Bundestag",
                            "en": "Function for a parliamentary group/group in the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Referent bei der stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "H\u00f6ppner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Amil",
                "lastName": "Hota",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dr.",
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Standke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dr.",
                "firstName": "Stephanie",
                "lastName": "Dorandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lorenz",
                "function": "Erster Vorsitzender / Vorstand",
                "lastName": "Eskildsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Zweiter Vorsitzender / Vorstand",
                "lastName": "von Guionneau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-25",
            "naturalPersons": 11,
            "organizations": 13,
            "totalCount": 24
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Zentralverband der Deutschen Gefl\u00fcgelwirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband b\u00e4uerliche G\u00e4nsehaltung e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004165/39240",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T16:57:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ed/f4/312374/Lobbyregister-Detailansicht-R004165-2024-06-25_16-57-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T16:57:34.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 39240,
    "registerNumber": "R004165",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}