{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-23T12:32:35.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-23T12:32:35.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-29T12:09:45.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43427,
                "validFromDate": "2024-08-29T12:09:45.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39633,
                "validFromDate": "2024-06-28T17:39:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-29T12:09:45.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32687,
                "validFromDate": "2024-04-26T08:51:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T17:39:57.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32676,
                "validFromDate": "2024-04-25T22:01:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-26T08:51:42.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26135,
                "validFromDate": "2024-03-15T17:20:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-25T22:01:10.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26134,
                "validFromDate": "2023-10-11T12:39:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-15T17:20:13.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22920,
                "validFromDate": "2023-08-01T16:22:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-11T12:39:39.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7140,
                "validFromDate": "2022-05-23T12:32:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-01T16:22:07.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "ClientEarth - Anw\u00e4lte der Erde e.V. ist ein gemeinn\u00fctziger Verein, der die Mittel des Rechts nutzt um Menschen und den Planeten Erde zu sch\u00fctzen. \r\n\r\nClientEarth - Anw\u00e4lte der Erde e.V. ist davon \u00fcberzeugt, dass das Verh\u00e4ltnis der Gesellschaft zur Umwelt ver\u00e4ndert werden kann und muss, und dass das Recht ein geeignetes und wirksames Instrument daf\u00fcr ist.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d3/ee/348404/ClientEarth-e-V-Jahresabschluss23.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Klosterstrasse",
            "streetNumber": "64",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "clientearth_ev@posteo.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493031193677",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.clientearth.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "Gerstetter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mamanding",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Ndow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christiane",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Gerstetter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Adam",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Weiss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-26",
            "naturalPersons": 10,
            "organizations": 2,
            "totalCount": 12
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Naturschutzring"
            },
            {
                "membership": "Klima-Allianz"
            },
            {
                "membership": "Green Legal Impact e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Umweltrecht e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ClientEarth - Anw\u00e4lte der Erde e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004637/43427",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T17:39:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/d3/348405/Lobbyregister-Detailansicht-R004637-2024-08-29_12-09-45.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-29T12:09:45.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 43427,
    "registerNumber": "R004637",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UmwRG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber erg\u00e4nzende Vorschriften zu Rechtsbehelfen in Umweltangelegenheiten nach der EG-Richtlinie 2003/35/EG",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/umwrg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Stellungnahme unterst\u00fctzt den \u201eAlternativvorschlag eines \u00a7 1 UmwRG mit Generalklausel\u201c. Nur eine Generalklausel l\u00f6st wichtige Probleme des aktuellen UmwRG. Nicht nur f\u00fchrt sie zur Konformit\u00e4t des Gesetzes mit Europa- und V\u00f6lkerrecht und erh\u00f6ht im Vergleich zum Referentenentwurf die Leserlich- und Verst\u00e4ndlichkeit des Gesetzes. Sie w\u00fcrde auch zu mehr Rechtssicherheit und der Beschleunigung verwaltungsgerichtlicher Verfahren f\u00fchren. Mit dem Referentenentwurf wird die  Chance, ein unleserliches und rechtsunsicheres Gesetz grundlegend zu verbessern, nicht ergriffen. Insbesondere werden beim Beginn der Klagebegr\u00fcndungsfrist Beschleunigungspotenziale im verwaltungsgerichtlichen Verfahren nicht gehoben.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/aend_umwrg/Entwurf/aend_umwrg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-gesetzes-zur-aenderung-des-umwelt-rechtsbehelfsgesetzes-und-weiterer-umweltrechtlicher-vorschriften",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer umweltrechtlicher Vorschriften"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010110",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/f3/325758/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260313.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010110",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer umweltrechtlicher Vorschriften",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Stellungnahme zum Referentenentwurf und \r\nAlternativvorschlag des BMUV zur \u00c4nderung des Umwelt\u0002Rechtsbehelfsgesetzes \r\nBerlin, 24. Mai 2024\r\n\r\nZUSAMMENFASSUNG \r\nDer vorliegende Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt und \r\nVerbraucherschutz sieht eine Neufassung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes vor. Von den \r\nbeiden zur Anh\u00f6rung bereitgestellten Entw\u00fcrfen erlauben das Europarecht und die Aarhus-Konvention allein den \u201eAlternativvorschlag eines \u00a7 1 UmwRG mit Generalklausel\u201c. Eine \r\nErweiterung der enumerativen Liste ist abzulehnen. Nur eine Generalklausel w\u00fcrde einige \r\nwichtige Probleme des aktuellen UmwRG l\u00f6sen. Nicht nur f\u00fchrt sie zur Rechtskonformit\u00e4t mit \r\nEuropa- und V\u00f6lkerrecht und erh\u00f6ht im Vergleich zum Referentenentwurf die Leserlich- und \r\nVerst\u00e4ndlichkeit des Gesetzes. Sie w\u00fcrde auch zu mehr Rechtssicherheit und der \r\nBeschleunigung verwaltungsgerichtlicher Verfahren f\u00fchren. Im \u00dcbrigen wird mit dem \r\nReferentenentwurf die gro\u00dfe Chance, ein unleserliches und rechtsunsicheres Gesetz\r\ngrundlegend zu verbessern, nicht ergriffen. Insbesondere werden beim Fristbeginn der \r\nKlagebegr\u00fcndungsfrist Beschleunigungspotenziale im verwaltungsgerichtlichen Verfahren \r\nnicht gehoben. Zu begr\u00fc\u00dfen ist hingegen die v\u00f6lkerrechtlich zwingende, ersatzlose Streichung\r\nder Anerkennungsvoraussetzung der Binnendemokratie und offenen Mitgliedschaft f\u00fcr \r\nUmweltvereinigungen. \r\n\r\n\r\nINHALTSVERZEICHNIS\r\n1 VORBEMERKUNGEN ..................................................................................................................................2\r\n2 ZU DEN REGELUNGEN IM EINZELNEN ..................................................................................................3\r\n2.1 Artikel 1: \u00c4nderungen des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes ...............................................................3\r\n\u00a7 1 UmwRG ..................................................................................................................................................3\r\n2.1.1.1 Abs. 1.............................................................................................................................................................3\r\n2.1.1.1.1 Ablehnung des Referentenentwurfs, Bef\u00fcrwortung des Alternativvorschlags .........3\r\n2.1.1.1.2 M\u00e4ngel beider Entw\u00fcrfe in \u00a7 1 Abs. 1 UmwRG ...............................................................7\r\n2.1.1.2 Abs. 3.............................................................................................................................................................9\r\n2.1.1.3 Abs. 4.............................................................................................................................................................9\r\n\u00a7 2 UmwRG ..................................................................................................................................................9\r\n\u00a7 3 UmwRG ............................................................................................................................................... 11\r\n\u00a7 4 UmwRG ............................................................................................................................................... 12\r\n\u00a7 5 UmwRG ............................................................................................................................................... 13\r\n\u00a7 6 UmwRG ............................................................................................................................................... 14\r\n\u00a7 7 UmwRG ............................................................................................................................................... 17\r\n2.2 Artikel 2: \u00c4nderung des Bundesnaturschutzgesetzes....................................................................... 18\r\n1 VORBEMERKUNGEN\r\nWir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme zum \u201eEntwurf eines Gesetzes zur \r\n\u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer umweltrechtlicher Vorschriften\u201c des \r\nBundesministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz (BMUV) sowie zum \r\n\u201eAlternativvorschlag eines \u00a7 1 UmwRG mit Generalklausel\u201c. Vorliegend handelt es sich um eine\r\ngemeinsame Stellungnahme von Green Legal Impact Germany e.V., Bund f\u00fcr Umwelt- und \r\nNaturschutz Deutschland e.V. (BUND), ClientEarth \u2013 Anw\u00e4lte der Erde e.V., Deutsche \r\nUmwelthilfe e.V. (DUH), Deutscher Naturschutzring e.V. (DNR), Greenpeace e.V., \r\nNaturschutzbund Deutschland e.V. (NABU), Republikanischer Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lteverein \r\ne.V. (RAV) und dem World Wide Fund for Nature (WWF). Positiv ist an dieser Stelle bereits die \r\n\u00dcbersendung einer Synopse hervorzuheben, obgleich die entsprechende \u201eSynopsenpflicht\u201c erst \r\nab 1. Juni 2024 greift.\r\nGreen Legal Impact Germany e.V. hat bereits vor einem Jahr mit breiter Unterst\u00fctzung der \r\nUmweltorganisationen einen eigenen Gesetzentwurf vorgeschlagen.1 Angesichts der \r\nv\u00f6lkerrechtlich vorgegebenen Frist zum 1. Oktober 2024 zur Umsetzung der Entscheidung des \r\nAarhus Convention Compliance Committee (ACCC), ACCC/C/2016/137 Deutschland, begr\u00fc\u00dfen \r\nwir es demnach besonders, dass die Novellierung des UmwRG nach langem Warten nun endlich \r\nvorangeht. Denn dieses Datum r\u00fcckt immer n\u00e4her, Unstimmigkeiten innerhalb der \r\n1Green Legal Impact Germany e.V., Entwurf eines Gesetzes \u00fcber erg\u00e4nzende Vorschriften zu \r\nRechtsbehelfen in Umweltangelegenheiten (Umwelt-Rechtsbehelfsgesetz \u2013 UmwRG-E), Juni 2023, \r\nhttps://www.greenlegal.eu/umwrg/.\r\n\r\nBundesregierung sollten so schnell wie m\u00f6glich beseitigt und die Novellierung des UmwRG \r\nz\u00fcgig vorangebracht werden.\r\nDas bedeutet allerdings nicht, dass bei der Stellungnahmefrist f\u00fcr die Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung Zeit \r\neingespart werden sollte. Zwar befindet sich die gesetzte Frist von 15,5 Arbeitstagen im \r\nDurchschnitt denjenigen Fristen, die den beteiligten Fachkreisen in der 19. und 20. \r\nLegislaturperiode einger\u00e4umt worden sind,2 diese sind aber insgesamt zu kurz und das \r\nBundesministerium f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz (BMUV) bleibt hierbei auch hinter \r\nseinem eigenen Standard von \u201eregelm\u00e4\u00dfig mindestens vier Wochen\u201c zur\u00fcck.3 Hierbei ist auch \r\nzu bedenken zu geben, dass es sich hier um ein Gesetz handelt, das im Sinne der Aarhus\u0002Konvention Auswirkungen auf die Umwelt haben k\u00f6nnte. Insofern erfordert nicht nur \u00a7 47 der \r\nGemeinsamen Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesministerien (GGO) eine rechtzeitige \r\nVerb\u00e4ndeanh\u00f6rung. Auch aus dem V\u00f6lkerrecht, konkret aus Art. 8 der Aarhus-Konvention, \r\nresultiert das Erfordernis einer angemessenen zeitlichen Frist f\u00fcr die Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung.\r\n2 ZU DEN REGELUNGEN IM EINZELNEN \r\n2.1 Artikel 1: \u00c4nderungen des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes\r\n\u00a7 1 UmwRG \r\n2.1.1.1 Abs. 1 \r\nZu \u00a7 1 UmwRG legt das BMUV zwei verschiedene Referentenentw\u00fcrfe zur Anh\u00f6rung vor. Im \r\n\u201eEntwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer \r\numweltrechtlicher Vorschriften\u201c (im Folgenden: der Referentenentwurf) wird eine Erweiterung \r\nder enumerativen Liste in \u00a7 1 Abs. 1 UmwRG vorgeschlagen. Die weiterhin abschlie\u00dfende Liste \r\ndes \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 UmwRG wird um zehn Nummern verl\u00e4ngert (2c; 4b; 5a; 5b; 5c; 5d; 5e; 5f; 5g; \r\n5h). Die \u00c4nderungen werden damit begr\u00fcndet, dass europ\u00e4ische und nationale Rechtsprechung \r\nzum Anwendungsbereich des UmwRG gesetzlich geregelt werden solle, insbesondere das Urteil \r\ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofs (EuGH) vom 8. November 2022 (Rs. C-873/19) und das Urteil \r\ndes Bundesverwaltungsgerichts (BVerwG) vom 26. Januar 2023 (Az. 10 CN 1.23). Im \r\n\u201eAlternativvorschlag eines \u00a7 1 UmwRG mit Generalklausel\u201c (im Folgenden: der \r\nAlternativvorschlag) hingegen wird eine Generalklausel mit Regelbeispielen vorgeschlagen, die \r\nf\u00fcr den Anwendungsbereich des Art. 9 Abs. 3 der Aarhus-Konvention greift. \r\n2.1.1.1.1 Ablehnung des Referentenentwurfs, Bef\u00fcrwortung des Alternativvorschlags \r\nVon den beiden Alternativen ist der vorgeschlagene \u00a7 1 Abs. 1 des Referentenentwurfs keine \r\ngangbare Option. Denn ohne eine Generalklausel \u2013 zumindest f\u00fcr den Anwendungsbereich von \r\nArt. 9 Abs. 3 der Aarhus-Konvention \u2013 kann nicht im Ansatz von einer Anpassung an das V\u00f6lker\u00022 Green Legal Impact Germany e.V., FragdenStaat, Mehr Demokratie e.V., Thesenpapier: Fristen bei \r\nVerb\u00e4ndeanh\u00f6rungen der Bundesministerien, 15. Mai 2024\r\n3 Antwort des BMUV auf Anfrage nach dem UIG, die in einem Verfahren vor dem Aarhus Compliance \r\nCommittee gegen Deutschland widergegeben ist, vgl. BMUV, PRE/ACCC/C/2023/203, Stellungnahme \r\nvom 19.09.2023, verf\u00fcgbar unter https://unece.org/env/pp/cc/accc.c.2023.203_germany; BMDV, \r\n\u201eCheckliste Kabinettsvorlagen\u201c, Teil einer Antwort des BMDV auf eine Anfrage nach dem IFG, verf\u00fcgbar \r\nunter https://fragdenstaat.de/anfrage/unterlagen-zur-entscheidung-ueber-die-frist-fuer-die\u0002verbaendebeteiligung-2/895310/anhang/ifg-anfrage299506ifg-verbndebeteiligung-anlage.pdf.\r\n\r\nund Europarecht gesprochen werden (2.1.1.1.1.1.). Zudem entsteht ein noch unleserlicheres \r\nGesetz (2.1.1.1.1.2.), das Gerichtsverfahren eher verlangsamt (2.1.1.1.1.3.).\r\n2.1.1.1.1.1 Keine Anpassung an V\u00f6lker- und Europarecht \r\nDer Entwurf verfolgt das explizite Ziel, das UmwRG an die Anforderungen der Aarhus-Konvention \r\nund entsprechende unionsrechtliche Vorgaben anzupassen (Referentenentwurf, S. 10). Bereits \r\nmit der letzten Novelle 2017 und fr\u00fcheren \u00c4nderungen des UmwRG wurde dieses Ziel verfolgt \r\n(BT-Drs. 18/9526, S. 23), und leider verfehlt. Parallel zum hier vorliegenden Gesetzesentwurf \r\nsollte auch 2017 eine kataloghafte Erweiterung des Anwendungsbereichs des Gesetzes in Form \r\neiner 1:1 Umsetzung f\u00fcr eine derartige Anpassung ausreichen. Bereits 2017 mahnten \r\nRechtsexpert*innen, Umweltverb\u00e4nde und Sachverst\u00e4ndige der Expertenanh\u00f6rung des \r\ndeutschen Bundestages, dass das Ziel der Beseitigung der V\u00f6lker- und Unionsrechtswidrigkeit \r\ndamit nicht erreicht werde und prognostizierten weitere Verurteilungen durch den EuGH bzw. \r\neine Feststellung der V\u00f6lkerrechtswidrigkeit durch das ACCC (vgl. etwa Stellungnahme von Prof. \r\nDr. Sabine Schlacke, Ausschussdrucksache 18 (16) 417-C). \r\nDiese Prognosen trafen in den folgenden Jahren dann auch ein: Mehrere Urteile des EuGH \r\n(EuGH, Urteil vom 8. November 2016, C-243/15, E-CLI:EU:C:2016:838, Slowakischer Braunb\u00e4r II; \r\nEuGH, Urteil vom 20. Dezember 2017, C-664/15, ECLI:EU:C:2017:987, Protect; EuGH, Urteil vom \r\n14. Januar 2021, C-826/18, ECLI:EU:C:2021:7, Stichting Varkens in Nood u.a; EuGH, Urteil vom 8. \r\nNovember 2022 \u2013C-873/19, ECLI:EU:C:2022:857) des Bundesverwaltungsgerichts (BVerwG) (u. \r\na. BVerwG, Urteil vom 26. Januar 2023, 10 CN 1.23) sowie Entscheidungen des \r\nBeschwerdegremiums der Aarhus-Konvention \u2013 des ACCC (ACCC/C/2016/137 Germany) \u2013\r\nund entsprechende Beschl\u00fcsse der Vertragsstaatenkonferenz der Aarhus-Konvention (Decision \r\nVII/8g vom 21. Oktober 2021, ECE/MP.PP/2021/2/Add.1) haben nach und nach aufgezeigt, \r\ndass weiterhin erheblicher Reformbedarf des UmwRG besteht. \r\nDieses Schicksal wird voraussichtlich auch den hier vorliegenden Referentenentwurf ereilen, \r\nwenn nicht zumindest der Alternativvorschlag mit Generalklausel implementiert wird. Eine blo\u00dfe \r\nErweiterung der abschlie\u00dfenden enumerativen Liste der Klagegegenst\u00e4nde in \u00a7 1 UmwRG steht \r\nder Unions- und V\u00f6lkerrechtskonformit\u00e4t im Weg und provoziert weitere Verurteilungen der \r\nBundesrepublik Deutschland durch den EuGH und das ACCC. F\u00fcr den Referentenentwurf ohne \r\nImplementierung einer Generalklausel kann nur gelten: Nach der Novelle ist vor der Novelle. \r\nDenn bereits die bisherige abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung hat zwangsl\u00e4ufig zu L\u00fccken und somit zu \r\neiner Beschr\u00e4nkung der Klagegegenst\u00e4nde gef\u00fchrt, die von den Gerichten als unvereinbar mit \r\nV\u00f6lker- und Europarecht qualifiziert wurde. Nicht nur das BVerwG sieht keinen \r\nErmessensspielraum der Mitgliedstaaten, Klagegegenst\u00e4nde, die von Art. 9 Abs. 3 AK umfasst \r\nsind, zu beschr\u00e4nken (BVerwG, Urteil vom 28. November 2019 \u2013 7 C 2.18, Rn. 14.). Auch der \r\nEuGH hat zuletzt klargestellt: Die Mitgliedstaaten d\u00fcrfen den sachlichen Anwendungsbereich \r\nvon Art. 9 Abs. 3 AK nicht dadurch einschr\u00e4nken, dass sie bestimmte Kategorien von \r\nBestimmungen des nationalen Umweltrechts vom Klagegenstand ausnehmen (vgl. EuGH, Urteil \r\nvom 8. November 2022 \u2013C- 873/19, ECLI:EU:C:2022:857, Rn. 64). Eine abschlie\u00dfende Liste, ob \r\ndurch zehn Nummern erweitert oder nicht, nimmt aber per definitionem all jene\r\nKlagegegenst\u00e4nde aus dem Anwendungsbereich des Art. 9 Abs. 3 AK aus, die nicht explizit \r\naufgef\u00fchrt sind.\r\nUm den europarechtlichen Vorgaben dennoch gerecht zu werden, haben die Gerichte bisher \r\nohnehin in F\u00e4llen, in denen der Katalog eine Klagebefugnis verhinderte, im R\u00fcckgriff auf V\u00f6lker\u0002und Unionsrecht eine Klagebefugnis anerkennen m\u00fcssen. Das BVerwG st\u00fctzt in st\u00e4ndiger \r\nRechtsprechung eine Klageberechtigung von Umweltvereinigungen bei etwaigen Verst\u00f6\u00dfen \r\nSeiten 5 von 20\r\ngegen Unionsumweltrecht unmittelbar auf Art. 9 Abs. 3 AK i.V.m. Art. 47 und Art. 51 Abs. 1 EU\u0002Grundrechte-Charta (EU-GRCh) bzw. nimmt eine unionsrechtskonforme Auslegung des zu \r\nengen Katalogs an Klagegegenst\u00e4nden vor (BVerwG, Urteil vom 26. Januar 2023, 10 C 1.23; \r\nBVerwG, Urteil vom 27. Februar 2020 \u2013 7 C 3/19; BVerwG, Urteil vom 28. November 2019 - 7 C \r\n2.18; BVerwG, Urteil vom 19. Dezember 2019 \u2013 7 C 28/12; BVerwG, Urteil vom 26. September \r\n2019, 7 C 5.18). Das bedeutet im \u00dcbrigen auch, dass eine Generalklausel die Klagebefugnis im \r\nVerh\u00e4ltnis zum status quo nicht ausweiten w\u00fcrde.\r\nEine rechtssichere und praktikable L\u00f6sung ist diese Situation jedoch nicht. Auch wenn es \r\nmittlerweile gesicherte Rechtsprechung ist, kann es durchaus sein, dass einzelne Gerichte \r\nandere Auffassungen vertreten und entsprechend Jahre vergehen, bis eine h\u00f6here Instanz dann \r\ndie Klagebefugnis doch zuerkennt. Zudem bedeutet die abschlie\u00dfende Liste auch einen \r\nenormen Arbeitsaufwand f\u00fcr die Gerichte. Diese m\u00fcssen im Zweifel \u00fcber viele Seiten begr\u00fcnden, \r\nwarum sie diese Auslegung vornehmen, besonders wenn sie eigentlich entgegen dem\r\nfestgeschriebenen Wortlaut entscheiden. Das bereits genannte Urteil des OVG Berlin\u0002Brandenburg (OVG Berlin-Brandenburg, Urteil vom 30. November 2023, OVG 11 A 1/23) ist \r\nhierf\u00fcr ein gutes Beispiel. Der unn\u00f6tige Aufwand auf Seiten der Gerichte, v\u00f6lker- und \r\nunionsrechtliche L\u00fccken durch Auslegung oder analoge Anwendung zu schlie\u00dfen (vgl. \r\nSchlacke/R\u00f6mling, \u00a7 3, Rn. 96), ist demnach nur durch eine Generalklausel zu vermeiden.\r\nDie im Referentenentwurf vorgenommene konkrete Aufz\u00e4hlung ist aber auch aus weiteren \r\nGr\u00fcnden abzulehnen. Im Referentenentwurf sollen Anforderungen aus \u201eunionsrechtlichen \r\nRichtlinien und Verordnungen\u201c umzusetzen sein. Welche das sind, verr\u00e4t der Referentenentwurf \r\nnur mittelbar. Ausweislich der Begr\u00fcndung war Folgendes f\u00fcr die Auswahl ausschlaggebend: \r\n\u201eVerschiedene umweltrechtliche Richtlinien oder Verordnungen der Europ\u00e4ischen Union \r\noder Vorschl\u00e4ge dazu enthalten entweder ausdr\u00fcckliche Rechtsschutzvorgaben oder \r\nmindestens in den Erw\u00e4gungsgr\u00fcnden einen deutlichen Hinweis darauf, dass die \r\nMitgliedstaaten unions- und v\u00f6lkerrechtlich verpflichtet sind, nat\u00fcrlichen und juristischen \r\nPersonen, die ein hinreichendes Interesse haben und ggf. weiteren Anforderung der \r\nnationalen Rechtsordnung gen\u00fcgen, Zugang zu Gericht zur \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung \r\nder jeweiligen Vorgaben zu erm\u00f6glichen.\u201c \r\nDamit wird ein erneut unionsrechtlich unzul\u00e4ssiges Beschr\u00e4nkungskriterium eingef\u00fchrt, da es \r\nnach der Rechtsprechung des EuGH gerade keine Rolle spielt, ob eine Richtlinie oder Verordnung \r\nselbst ausdr\u00fccklich eine Vorgabe oder einen Hinweis enth\u00e4lt, dass auch Rechtsschutz zul\u00e4ssig \r\nsein soll. Anderenfalls w\u00e4re die Rechtsprechung etwa zur FFH-Richtlinie oder zur \r\nVogelschutzrichtlinie (so: EuGH, Urteil vom 8. M\u00e4rz 2011, C-240/09, Slowakischer Braunb\u00e4r I, \r\nEuGH, Urteil vom 8. November 2016, C-243/15, E-CLI:EU:C:2016:838, Slowakischer Braunb\u00e4r II, \r\nu.w.m.) nicht denkbar gewesen. Vielmehr gilt im Grunde seit der Protect-Rechtsprechung (EuGH, \r\nUrteil vom 20. Dezember 2017, C-664/15, ECLI:EU:C:2017:987) der eindeutige Grundsatz, dass \r\nimmer dann, wenn eine Verletzung von Unionsumweltrecht in Rede steht, anerkannte \r\nUmweltvereinigungen ein Klagerecht haben m\u00fcssen. Eine Orientierung daran, ob sich dem \r\nSekund\u00e4rrecht ein \u201eRechtsschutzwunsch\u201c entnehmen l\u00e4sst, ist zweifelsfrei unionsrechtswidrig \r\nund wird in der Praxis zu zweierlei Dingen f\u00fchren: \r\nErstens werden die Gerichte weiter wertvolle Zeit damit vergeuden, die verschiedenen \r\nTatbest\u00e4nde f\u00fcr die einzelnen Gegenst\u00e4nde voneinander abzugrenzen, die weiter bestehenden \r\nL\u00fccken zu identifizieren und \u00fcber eine unions- und/oder v\u00f6lkerrechtskonforme Auslegung alle \r\nnicht aufgelisteten Klagegegenst\u00e4nde als zul\u00e4ssig ansehen. Die Folge sind unn\u00f6tige \r\nVerz\u00f6gerungen gerichtlicher Verfahren, Verz\u00f6gerungen von Vorhaben nur wegen Fragen der \r\nZul\u00e4ssigkeit und langwierige rechtliche Debatten \u00fcber Fragen, die letztlich alle zum selben \r\nSeiten 6 von 20\r\nErgebnis f\u00fchren, n\u00e4mlich dass die Verb\u00e4nde im Ergebnis klageberechtigt sind, wenn eine \r\nVerletzung von Unionsumweltrecht in Rede steht. \r\nZweitens wird unter Beibehaltung des enumerativen Katalogs das UmwRG k\u00fcnftig wohl \r\nmehrmals j\u00e4hrlich erg\u00e4nzt werden m\u00fcssen, weil europ\u00e4isches Sekund\u00e4rrecht mit \r\n\u201eKlagewunsch\u201c derzeit st\u00e4ndig neu entsteht. Bereits heute ist der aufgelistete Katalog \r\nunvollst\u00e4ndig, weil es seit Herbst 2023 mindestens zwei europ\u00e4ische Sekund\u00e4rrechtsakte gibt, \r\ndie den \u201eAuswahlkriterien\u201c des Referentenentwurfs entsprechen, aber nicht im Katalog gelistet \r\nsind.4 Aus den bereits genannten Gr\u00fcnden ist letztlich nur eine Generalklausel hinreichend \r\nflexibel, um den gebotenen Umweltrechtsschutz rechtskonform vorzusehen.\r\n2.1.1.1.1.2 Verschlechterung der Leserlichkeit\r\nDas aktuelle UmwRG ist bereits jetzt kein Beispiel f\u00fcr gute Gesetzgebung. Denn das Gesetz \r\nenth\u00e4lt eine Vielzahl an internen und externen Verweisungen, die in der Praxis zu Schwierigkeiten \r\nund Verz\u00f6gerungen und damit Rechtsunsicherheit f\u00fchren. Einige der Regelungen sind \r\nsystematisch unpassend, das Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis kompliziert strukturiert. In der \r\njuristischen Fachliteratur wurde das UmwRG 2017 sogar als \u201ehoffentlich abschreckendes [\u2026] \r\nMusterbeispiel un\u00fcbersichtlicher und schwer verst\u00e4ndlicher Gesetzgebung [\u2026]\u201c \r\n(Koch/Hofmann/Reese, Umweltrecht, \u00a7 3, Rn. 206; \u00e4hnlich z.B. Bunge, JuS 2020, 740) \r\nbezeichnet.\r\nDem Referentenentwurf ist es mit \u00a7 1 UmwRG aber sogar gelungen, ein bereits in der \r\nbestehenden Fassung allenfalls f\u00fcr spezialisierte Jurist*innen noch verst\u00e4ndliches Gesetz noch \r\nunlesbarer zu machen. Geradezu grotesk mutet aus Sicht der Praxis insoweit die Begr\u00fcndung \r\nan, wo es hei\u00dft: \r\n\u201eDar\u00fcber hinaus tr\u00e4gt eine Vereinfachung weiterer rechtlicher Vorgaben und ihre \r\nanwenderfreundlichere Gestaltung zur Beschleunigung von verwaltungs- und \r\nverwaltungsgerichtlichen Verfahren bei.\u201c\r\nDenjenigen, die mit dem UmwRG vertraut sind, ist hinl\u00e4nglich bekannt, dass die (nur \r\nvermeintlich) abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung der Klagegegenst\u00e4nde in \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 UmwRG \r\nbereits jetzt zu kompliziert ausgestaltet ist. Der Referentenentwurf f\u00fchrt diese Tradition weiter \r\nund kreiert eine abstruse Aufz\u00e4hlung aus 18 Nummern, die perspektivisch sogar noch l\u00e4nger \r\nwerden m\u00fcssen wird, um den europa- und v\u00f6lkerrechtlichen Mindestvorgaben gerecht zu \r\nwerden. Der Gesetzgeber w\u00fcrde damit die \u201eDauerschleife\u201c des Novellierungsbedarfs und den \r\ngegenw\u00e4rtigen Zustand fortsetzen, dass es neben dem UmwRG noch weitere Anwendungsf\u00e4lle \r\ndes Zugangs zu Gericht gibt, die sich aus den v\u00f6lker- und europarechtlichen Vorgaben ergeben, \r\nauf welche die Verwaltungsgerichte dann zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen, nachdem die diesbez\u00fcgliche. \r\nEntwicklung jeweils genauer zu recherchieren war.\r\nDer Alternativvorschlag ist hier zwar auch nicht optimal, aber doch deutlich besser formuliert\r\nund trennt \u2013 der Verst\u00e4ndlichkeit des Gesetzes zutr\u00e4glich und der Systematik entsprechend \r\nauch sinnvoll \u2013 diejenigen Klagegegenst\u00e4nde, die unter Art. 9 Abs. 2 der Aarhus-Konvention \r\n4 Art. 19 Abs. 5 des Vorschlags f\u00fcr eine Richtlinie \u00fcber die Sorgfaltspflichten von Unternehmen im Hinblick \r\nauf Nachhaltigkeit (Trilogergebnis); Erw\u00e4gungsgrund (135a) des Vorschlags f\u00fcr eine Verordnung \u00fcber \r\nVerpackungen und Verpackungsabf\u00e4lle (Trilogergebnis); Erw\u00e4gungsgrund (9) des Vorschlags f\u00fcr eine \r\nVerordnung \u00fcber die Typgenehmigung von Kraftfahrzeugen (Trilogergebnis); Art. 27 des Vorschlags f\u00fcr \r\neine \u00fcber Luftqualit\u00e4t und saubere Luft f\u00fcr Europa (Trilogtext); Art. 25 des Vorschlags f\u00fcr eine Richtlinie \r\n\u00fcber die Behandlung von kommunalem Abwasser (Trilogtext).\r\nSeiten 7 von 20\r\nfallen (Abs. 1) und diejenigen Klagegegenst\u00e4nde, die unter Art. 9 Abs. 3 der Aarhus-Konvention \r\nfallen (Abs. 1a). Auch wenn wir eine Generalklausel, die an den Wortlaut der Aarhus-Konvention \r\nangelehnt ist, wie im eingangs erw\u00e4hnten Verbandsentwurf5 vorgeschlagen, aus Gr\u00fcnden der \r\nVereinfachung und Leserlichkeit pr\u00e4ferieren w\u00fcrden, ist gegen die gew\u00e4hlte Formulierung mit \r\nRegelbeispielen in Abs. 1a nichts einzuwenden. Auch m\u00fcsste man hier in der Zukunft keine \r\nerneute Anpassung mehr vornehmen, womit sich der Gesetzgeber auch selbst entlasten w\u00fcrde.\r\n2.1.1.1.1.3 Verlangsamung von Gerichtsverfahren \r\nDer Referentenentwurf hat \u2013 wie soeben zitiert \u2013 auch das explizite Ziel verwaltungsgerichtliche \r\nVerfahren zu beschleunigen. Diese Folge kann er aber nur dann haben, wenn der \r\nAlternativvorschlag implementiert wird. Der vorgeschlagene \u00a7 1 im Referentenentwurf hingegen \r\nw\u00fcrde die Arbeit der Verwaltungsgerichte erschweren und die Gerichtsverfahren verlangsamen. \r\nDenn bereits mit der bestehenden Liste in \u00a7 1 UmwRG haben die Gerichte unn\u00f6tige Arbeit. So \r\nm\u00fcssen die Gerichte aufgrund der Unvereinbarkeit mit Europarecht und damit einhergehenden \r\nRechtsunsicherheiten immer wieder \u00fcber viele Seiten begr\u00fcnden, warum sie eine Klagebefugnis \r\nzuerkennen (m\u00fcssen), da ohnehin klar ist, dass eine Klagebefugnis aufgrund von Europa- und \r\nV\u00f6lkerrecht bestehen muss. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist das Urteil des OVG Berlin-Brandenburg zu \r\nden Klimaschutz-Sofortprogrammen vom 30. November 2023 (OVG 11 A 1/23). Darin begr\u00fcndet \r\ndas Gericht auf 10 von 52 Seiten (S. 21 bis S. 31) warum eine Klagebefugnis der klagenden \r\nVereinigung besteht. Auch das Urteil des BVerwG vom 26. Januar 2023 (10 CN 1.23) befasst \r\nsich nahezu ausschlie\u00dflich \u00fcber die gesamten Urteilsgr\u00fcnde mit der Frage der Klagebefugnis, \r\num sie sodann zu bejahen. Viele weitere Beispiele k\u00f6nnten an dieser Stelle genannt werden. \r\nDar\u00fcber hinaus kommt es durchaus auch vor, dass Gerichte aufgrund von durch \r\n\u00a7 1 Abs. 1 UmwRG induzierte Rechtsunsicherheiten eine Vorabentscheidung beim EuGH \r\neinholen m\u00fcssen, wie wiederum das vorgenannte BVerwG-Urteil dokumentiert. Dies hat in der \r\nVergangenheit bereits dazu gef\u00fchrt, dass die relevanten Rechtsfragen erst nach sechs Jahren \r\ngekl\u00e4rt werden konnten (siehe Verfahren zur Zul\u00e4ssigkeit der Verwendung von \r\nAbschalteinrichtungen vor dem Verwaltungsgericht Schleswig, Urteil vom 20. Februar 2023, VG \r\n3 A 113/18, Klageerhebung: M\u00e4rz 2017). Derartige Verz\u00f6gerungen w\u00fcrden mit der \r\nImplementierung der Generalklausel in Zukunft verhindert.\r\n2.1.1.1.2 M\u00e4ngel beider Entw\u00fcrfe in \u00a7 1 Abs. 1 UmwRG\r\n2.1.1.1.2.1 Anwendungsbereich von Art. 9 Abs. 2 der Aarhus-Konvention\r\nBedauerlich ist jedoch, dass in beiden Entw\u00fcrfen keine Generalklausel im Anwendungsbereich \r\nvon Art. 9 Abs. 2 der Aarhus-Konvention vorgesehen ist. Im Verbandsentwurf wird eine solche \r\nGeneralklausel gefordert, da sie Rechtsunsicherheiten beseitigen und die Vereinbarkeit mit dem \r\nV\u00f6lker- und Europarecht sicherstellen w\u00fcrde. Denn in der sogenannten Braunb\u00e4r-II-Entscheidung \r\ndes EuGH (Urteil vom 8. November 2016, C-243/15, ECLI:EU:C:2016:838), wurde klargestellt, \r\ndass alle Vorhaben im Sinne des Art. 6 Abs. 1 AK dem Anwendungsbereich des Art. 9 Abs. 2 AK \r\nzuzuordnen sind. Das bedeutet, dass nicht nur Zulassungsentscheidungen der in Anhang I zur \r\nAK aufgef\u00fchrten T\u00e4tigkeiten gem\u00e4\u00df Art. 6 Abs. 1 Buchst. a AK unter Art. 9 Abs. 2 AK fallen, \r\nsondern auch Entscheidungen nach Art. 6 Abs. 1 Buchst. b AK \u00fcber nicht in Anhang I aufgef\u00fchrte \r\nT\u00e4tigkeiten, die eine erhebliche Auswirkung auf die Umwelt haben k\u00f6nnen. Mit einer \r\nabschlie\u00dfenden Aufz\u00e4hlung wird der Entwurf dem aber nicht gerecht, da durchaus andere F\u00e4lle \r\nals die Nr. 1 \u2013 2c denkbar sind, die unter Art. 6 Abs. 1 Buchst. b AK fallen.\r\n5 Fn. 1\r\nSeiten 8 von 20\r\n2.1.1.1.2.2 Anwendungsbereich von Art. 9 Abs. 3 AK\r\nIm \u00dcbrigen verpassen es Referentenentwurf und Alternativvorschlag \u00a7 1 Abs. 1 S. 2 Nr. 2 und 3 \r\nUmwRG zu reformieren. Die Ausnahme der dort aufgez\u00e4hlten Pl\u00e4ne und Programme ist von der \r\nAarhus-Konvention nicht vorgesehen. Art. 9 Abs. 3 AK erfasst jegliche von Beh\u00f6rden \r\nvorgenommene Handlungen, davon sind ausschlie\u00dflich formelle Gesetze ausgenommen, zu \r\ndenen die bisher genannten Pl\u00e4ne und Programme nicht z\u00e4hlen. Dies f\u00fchrt weiterhin \u2013\r\nv\u00f6lkerrechtswidrig \u2013 dazu, dass z.B. der Bundesverkehrswegeplan oder der \r\nNetzentwicklungsplan nicht direkt gerichtlich angegriffen werden k\u00f6nnen (Beschwerde beim \r\nACCC zum Netzentwicklungsplan anh\u00e4ngig, ACCC/C/2020/178). Auch verpasst es der Entwurf,\r\n\u00a7 48 S. 2 UVPG ersatzlos zu streichen. Im Interesse der Rechtssicherheit ist es mangels einer \r\nRechtfertigung des Klageausschlusses auf Grundlage der Aarhus-Konvention geboten, das \r\nUVPG zu \u00e4ndern und einen entsprechenden Artikel in den Referentenentwurf zur \u00c4nderung des \r\nUmwRG und anderer Gesetze aufzunehmen.\r\nZudem leidet \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 5 UmwRG bislang und auch nach dem Referentenentwurf \r\nunter dem Mangel, dass der Zugang zu gerichtlicher Kontrolle an \u201eVerwaltungsakte\u201c ankn\u00fcpft \r\nund nicht auch Realakte bzw. deren Unterlassen mit einbezieht Ein Beispiel f\u00fcr das sich hieraus \r\nergebende Defizit liegt in der ohne die Erforderlichkeit von Genehmigungen m\u00f6gliche \r\nDurchf\u00fchrung von Eingriffsma\u00dfnahmen. Solche F\u00e4lle kommen bei Freistellung von \r\nGenehmigungserfordernissen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von eigentlich tatbestandlich unter \r\numweltrechtliche Tatbest\u00e4nde fallende Handlungen vor. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist die Durchf\u00fchrung \r\nvon Realhandlung durch Beh\u00f6rden und Kommunen, etwa Erschlie\u00dfungsma\u00dfnahmen zur \r\nRealisierung von Bauleitpl\u00e4nen deren Rechtm\u00e4\u00dfigkeit im Streit steht. Ein weiteres Beispiel sind \r\nMa\u00dfnahmen die zur \u2013 vermeintlichen \u2013 Unterhaltung der Nutzbarkeit von Stra\u00dfen, etc. \r\ndurchgef\u00fchrt werden und bei welchen die Legitimit\u00e4t und Erforderlichkeit im Streit steht; vgl. \r\netwa \u00a7 4 FStrG. \r\nAuch \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6 UmwRG leidet bislang und auch nach dem Referentenentwurf unter \r\ndem Mangel, dass der Zugang zu gerichtlicher Kontrolle an \u201eVerwaltungsakte\u201c ankn\u00fcpft und \r\nnicht auch Realakte bzw. deren Unterlassen miteinbezieht. Insoweit gilt auch hier das soeben \r\ngesagte. Ein weiteres Defizit liegt darin, dass auf kommunaler Ebene bestehende \r\numweltrechtliche Vorgaben nicht angef\u00fchrt werden. Ein Beispiel f\u00fcr das sich hieraus ergebende \r\nDefizit liegt in der Vollziehung des kommunalen Satzungsrechts, welches regelm\u00e4\u00dfig auf der \r\nGrundlage von bundes- oder landesrechtlichen Vorgaben geschaffen wurde (etwa im Bereich \r\nder Ausgleichsplanung f\u00fcr die im Zuge eines Bebauungsplans legitimierten Eingriffe). \r\nDar\u00fcber hinaus gibt Art. 9 Abs. 3 AK vor, dass auch die von Privatpersonen vorgenommenen \r\nHandlungen und Unterlassungen angefochten werden k\u00f6nnen m\u00fcssen. Der bisherige \r\nausdr\u00fcckliche Verzicht der Erw\u00e4hnung von Privaten im Gesetzestext (BT-Drs. 18/9526, S. 37)\r\nund die im Referentenentwurf vorgenommene Konkretisierung (\u201evon Beh\u00f6rden\u201c) wirft Zweifel \r\nhinsichtlich der Vereinbarkeit mit der Aarhus-Konvention auf. Die in Deutschland bestehende \r\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr Umweltvereinigungen, Verpflichtungsklage auf beh\u00f6rdliches Einschreiten im \r\nRahmen von beh\u00f6rdlichen \u00dcberwachungs- und Aufsichtsma\u00dfnahmen gegen Private zu \r\nerheben, hat das ACCC zwar gebilligt. Hierbei stellte das ACCC aber ma\u00dfgeblich darauf ab, dass \r\ndie Bestimmung des \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 Nr. 6 i.V.m. \u00a7 1 Abs. 1 S. 2 UmwRG zu diesem Zeitpunkt in \r\nder Praxis noch nicht angewandt wurde und deshalb keine Informationen vorlagen, die belegten, \r\ndass die Anforderungen von Art. 9 Abs. 3 AK nicht erf\u00fcllt wurden (Bericht des ACCC vom 2. \r\nAugust 2017 zur Umsetzung der Entscheidung V9/h, (ECE/MP.PP/2017/40) Rn. 62 ff.). Um \r\nv\u00f6lkerrechtliche Unsicherheiten aus dem Weg zu r\u00e4umen, w\u00e4re es sinnvoll, Anfechtungen von \r\nHandlungen und Unterlassungen von Privatpersonen direkt zuzulassen. \r\nSeiten 9 von 20\r\nZudem wird der Gesetzesentwurf mit der Einf\u00fchrung der Worte \u201evon Beh\u00f6rden\u201c in \u00a7 1 Abs. 1 \r\nSatz 1 das Missverst\u00e4ndnis verursachen, dass Handlungen von Gemeinden, die diese z.B. im \r\nZuge der Vollziehung ihrer Bauleitplanung (etwa in Bezug auf die Durchf\u00fchrung von \r\nEingriffsma\u00dfnahmen im Zuge der Erschlie\u00dfung) unternehmen oder unterlassen (z.B. die \r\nRealisierung von Ausgleichsma\u00dfnahmen), nicht unter den Anwendungsbereich des Gesetzes \r\nfallen. Solche werden bislang insbesondere von Satz 1 Nr. 5, 6 erfasst und m\u00fcssen auch \r\nweiterhin aufgrund der v\u00f6lker- und europarechtlichen Vorgaben hierunter fallen. Dem Mangel \r\nkann leicht durch die Streichung der Worte \u201evon Beh\u00f6rden\u201c oder deren Ersetzung durch die Worte \r\n\u201eder \u00f6ffentlichen Hand\u201c (oder \u201evon staatlichen Stellen\u201c) behoben werden.\r\n2.1.1.2 Abs. 3\r\nDie Neuregelung in \u00a7 1 Abs. 3 ist gut gemeint, l\u00f6st aber das eigentliche Problem, das nach der \r\nBegr\u00fcndung behoben werden soll, gerade nicht. Dort hei\u00dft es, dass aus der anwaltlichen und \r\nrichterlichen Praxis berichtet werde, dass der Bedarf nach einer Regelung besteht, die sichtbar \r\ndarstellt, dass und inwieweit dieses Gesetz, neben der Anwendbarkeit auf Rechtsbehelfe von \r\nanerkannten Umweltvereinigungen, auch personell auf Rechtsbehelfe von \r\n\u201eIndividualkl\u00e4gerinnen und Individualkl\u00e4gern\u201c anwendbar ist. Das ist teilweise richtig. Zu \r\nbegr\u00fc\u00dfen ist, dass nun bereits am Anfang des Gesetzes der personelle Geltungsbereich \r\nklargestellt wird. Probleme hinsichtlich der Frage, ob auch Rechtsbehelfe von \r\n\u201eIndividualkl\u00e4gerinnen und Individualkl\u00e4gern\u201c erfasst sind oder nicht, gab es soweit ersichtlich \r\nkaum, wohl aber hinsichtlich gesellschaftsrechtlicher Konstruktionen, die keine juristischen \r\nPersonen sind. \u00a7 1 Abs. 3 UmwRG soll nun nach der Gesetzesbegr\u00fcndung klarstellen, dass \r\ndieses Gesetz nach Ma\u00dfgabe seiner Einzelbestimmungen, wie bisher in den in den \u00a7\u00a7 4 bis 7 \r\nangegeben, auch besondere prozessuale Regelungen f\u00fcr Rechtsbehelfe von \u201enat\u00fcrlichen \r\nPersonen\u201c enth\u00e4lt. Der Anwendungsbereich erfasst aber eben auch juristische Personen und \r\nsolche, die in entsprechender Anwendung des \u00a7 61 Nr. 2 VwGO als Beteiligte im \r\nverwaltungsgerichtlichen Verfahren auftreten k\u00f6nnen. Dies wird gerade nicht hinreichend \r\nklargestellt. \r\n2.1.1.3 Abs. 4\r\nIn Abs.4 wird auch leider nicht, wie im Verbandsentwurf vorgeschlagen, eine Klarstellung \r\nhinsichtlich eines weiten Verst\u00e4ndnisses des Umweltbezugs aufgenommen. Der \r\nverbandseigene Vorschlag enth\u00e4lt hier eine Erg\u00e4nzung, dass ein Umweltbezug dann \r\nanzunehmen ist, wenn die fragliche Vorschrift in irgendeiner Weise einen Bezug zur Umwelt \r\naufweist. Dies findet sich nicht nur im Aarhus Implementation Guide (S. 197). Auch der EuGH \r\nhat hierauf explizit Bezug genommen, wodurch ein solches Verst\u00e4ndnis auch unionsrechtlich \r\ngeboten ist (Vgl. EuGH, Urteil vom 8. November 2022, C-873/19, ECLI:EU:C:2022:857, Rn. 55 f.). \r\nEine Verz\u00f6gerung und jahrelange Rechtsstreitigkeiten zur abschlie\u00dfenden Kl\u00e4rung dieser Frage \r\nin einem Vorlage- oder Vertragsverletzungsverfahren w\u00fcrde dadurch vermieden.\r\n\u00a7 2 UmwRG\r\nDie \u00c4nderung von \u201esatzungsgem\u00e4\u00df\u201c zu \u201eSatzung oder sonstige Verfassung\u201c ist logische \r\nKonsequenz der Streichung von \u00a7 3 Abs. 1 S. 2 Nr. 5 UmwRG und sinnvoll, da mit der Streichung \r\nweitere Organisationsformen f\u00fcr die Anerkennung in Betracht kommen. \r\nInsgesamt wird es aber leider noch vers\u00e4umt, in \u00a7 2 UmwRG eine Streichung unn\u00f6tiger \r\nZul\u00e4ssigkeitsvoraussetzungen vorzunehmen. Im Verbandsentwurf schlagen wir die komplette \r\nStreichung von \u00a7 2 Abs. 1 S. 1 UmwRG vor, da es sich entweder um Fragen handelt, die keinen \r\nSeiten 10 von 20\r\nEigenwert als Zul\u00e4ssigkeitserfordernis haben, die Zul\u00e4ssigkeitspr\u00fcfung unn\u00f6tig verz\u00f6gern und \r\nbesser in der Begr\u00fcndetheit aufgehoben sind (S. 1 Nr. 1 und Nr. 2), oder weil sie in Bezug auf \r\ndas Unionsrecht mit Rechtsunsicherheiten behaftet sind (S. 1 Nr. 3). \r\nDie Voraussetzung des \u00a7 2 Abs. 1 S. 1 Nr. 1 UmwRG, nach der die Vereinigung geltend machen \r\nmuss, dass eine Entscheidung Rechtsvorschriften widerspricht, die f\u00fcr die Entscheidung von \r\nBedeutung sein k\u00f6nnen, ist eine Frage der Begr\u00fcndetheit. Eine \u00fcberschl\u00e4gige Pr\u00fcfung bringt im \r\nRahmen der Zul\u00e4ssigkeit keinen Mehrwert und verz\u00f6gert die Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit unn\u00f6tig.\r\nDie Zul\u00e4ssigkeitsvoraussetzung in \u00a7 2 Abs. 1 S. 1 Nr. 2 UmwRG, dass die Vereinigung geltend \r\nmachen muss, in ihrem satzungsgem\u00e4\u00dfen Aufgabenbereich der F\u00f6rderung der Ziele des \r\nUmweltschutzes durch den Gegenstand des Rechtsbehelfs ber\u00fchrt zu sein, k\u00f6nnte ebenfalls \r\nersatzlos entfallen. Ein Eigenwert dieses Zul\u00e4ssigkeitserfordernisses ist nicht erkennbar, zumal \r\nein umweltbezogener Satzungszweck bereits bei der Anerkennung der Vereinigungen \r\nnachgewiesen werden muss und im \u00dcbrigen \u00fcber die Definition der Klagegegenst\u00e4nde der \r\nnotwendige Umweltbezug hergestellt ist.\r\nDie Voraussetzung des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 3 Buchst. a UmwRG, dass die Vereinigung im Fall eines \r\nVerfahrens nach \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 Nr. 1 bis 2b UmwRG zur Beteiligung berechtigt war, hat kaum \r\neinen existierenden Anwendungsbereich und sollte ebenfalls gestrichen werden. Denn bei fast \r\nallen Verfahren nach \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 Nr. 1 bis 2b UmwRG sind Beteiligungserfordernisse normiert. \r\nInsoweit dies nicht der Fall ist, so f\u00fcr immissionsschutzrechtliche Genehmigungen nach \u00a7 19 \r\nBImSchG, bestehen jedenfalls europarechtliche Bedenken, wenn Verletzungen von \r\neurop\u00e4ischem Umweltrecht ger\u00fcgt werden (vgl. etwa Kment, NVwZ 2018, 921 (924); EuGH, \r\nUrteil vom 20. Dezember 2017, C-664/15, E-CLI:EU:C:2017:987). \r\nAuch die Zul\u00e4ssigkeitsvoraussetzung in \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 3 Buchst. b UmwRG sollte ersatzlos \r\ngestrichen werden. Aus der Rechtsprechung des EuGH ergibt sich, dass eine \r\nEinzeleinwendungspr\u00e4klusion auch im Anwendungsbereich des Art. 9 Abs. 3 AK auf \r\nunionsrechtliche Bedenken st\u00f6\u00dft (vgl. EuGH, Urteil vom 14. Januar 2021, C-826/18, E\u0002CLI:EU:C:2021:7) (n\u00e4here Begr\u00fcndung dazu findet sich unten in der Kommentierung zu \u00a7 7 \r\nUmwRG).\r\nIm Verbandsentwurf wurde \u00fcberdies in Abs. 3 eine Frist von zwei Jahren vorgeschlagen sowie \r\nder Ausschluss jeglicher Klagem\u00f6glichkeit unabh\u00e4ngig von der Kenntniserlangung oder der \r\nschuldhaften Nichtkenntnis f\u00fcr Entscheidungen nach \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 Nr. 5 und Nr. 6 UmwRG \r\ngestrichen. Auch diese M\u00f6glichkeit wurde im Referentenentwurf nicht ergriffen. Hierbei w\u00fcrde \r\nes f\u00fcr Rechtssicherheit ausreichen, wie bisher die M\u00f6glichkeit der Bekanntmachung auf Antrag \r\nmit dem Ziel zu nutzen, die Verb\u00e4nde in die Rechtsbehelfsfrist zu setzen. Die in \u00a7 2 Abs. 3 Satz \r\n2 gesetzte absolute \u2013 von Kenntnis oder M\u00f6glichkeit der Kenntnisnahme unabh\u00e4ngige \u2013\r\nKlagefrist von 2 Jahren stellt eine mit europarechtlichen Vorgaben auf Zugang zu gerichtlicher \r\n\u00dcberpr\u00fcfung unvereinbare Restriktion dar. Wenn ein Bescheid Dritten gegen\u00fcber nicht bekannt \r\ngemacht wird und in den ersten 2 Jahren seit Erlass auch keinerlei Gebrauch davon gemacht \r\nwird, k\u00f6nnen hierdurch auch eklatant rechtswidrige Entscheidungen gerichtlicher Kontrolle \r\nentzogen werden. Gerade im Kontext der Planung solcher von gr\u00f6\u00dferen Vorhaben, f\u00fcr welche \r\nf\u00fcr einzelne Aspekte gesonderte Genehmigungen erteilt werden, kann es ohne weiteres \r\nvorkommen, dass eine Ausnutzung des Genehmigungsbescheides erst \u00fcber 2 Jahre nach \r\ndessen Erlass erfolgt. Als Beispiel k\u00f6nnen etwa von der Planfeststellungspflicht ausgenommene \r\nStreckensanierungen oder im Kontext von Bauleitplanungen vorab erlassene \r\nnaturschutzrechtliche oder wasserrechtliche Genehmigungen genannt werden. Solche werden \r\ndann meist mit einer Nebenbestimmung erlassen, wonach die Vollziehbarkeit von dem Ergehen \r\nanderweitiger Entscheidungen (etwa dem Satzungsbeschluss) abh\u00e4ngen. In diesem Kontext \r\nSeiten 11 von 20\r\nkommt es nicht selten vor, dass nach au\u00dfen erkennbare Ma\u00dfnahmen zur Realisierung von \r\nEingriffen oder Zugriffen auf Schutzg\u00fcter erst 2 Jahre nach Erlass der Genehmigung \r\ndurchgef\u00fchrt werden. Es ist offenkundig nicht mit den v\u00f6lker- und europarechtlichen Vorgaben \r\nvereinbar, in diesen F\u00e4llen selbst unabh\u00e4ngig von zumindest bestehender M\u00f6glichkeit der \r\nKenntnisnahme eine gerichtliche Kontrolle auszuschlie\u00dfen.\r\n\u00a7 3 UmwRG\r\nDie von uns vorgeschlagene Streichung von \u201evorwiegend\u201c in \u00a7 3 Abs. 1 S. 2 Nr. 1 wurde nicht \r\n\u00fcbernommen. Dies halten wir f\u00fcr problematisch, da zuletzt das Verwaltungsgericht Halle6 eine \r\nrestriktive Rechtsprechungsrichtung eingeschlagen hat, die belegt, dass die bisherige \r\nFormulierung zu unplausiblen Ergebnissen f\u00fchrt (Nichtanerkennung von Greenpeace (!) als \r\nUmweltvereinigung). Grund hierf\u00fcr ist der Umstand, dass in der bisherigen Fassung nach der \r\nRechtsprechung die Vereinigung die Ziele des Umweltschutzes \u201evorwiegend\u201c nur dann f\u00f6rdert, \r\nwenn sie dies als ihre eigentliche, pr\u00e4gende Aufgabe sieht, die im Zweifel gegen\u00fcber allen \r\nanderen Intentionen Vorrang besitzt, die mit ihr in Konflikt geraten k\u00f6nnten. Ein Abstellen nur auf \r\ndie Satzung ist problematisch, weil ein Verband eine Satzung haben kann, die \r\nanerkennungsf\u00e4hig ist, aber tats\u00e4chlich Umweltschutz nur nebenbei betreibt. Umgekehrt kann \r\neine Satzung breite Ziele aufweisen, der Verband aber praktisch im Schwerpunkt \r\nUmweltbelange f\u00f6rdern. Hier verpasst der Referentenentwurf die Chance, eine in der Praxis \r\nwidersinnige Regelung zu verbessern.\r\nPositiv zu bewerten ist hingegen die ersatzlose Streichung der v\u00f6lkerrechtswidrigen \r\nAnerkennungsvoraussetzung der Binnendemokratie bzw. offenen Mitgliedschaft in \u00a7 3 Abs. 1 \r\nSatz 2 Nr. 5 UmwRG. Diese ersatzlose Streichung ist v\u00f6lkerrechtlich zwingend.\r\nIn der Entscheidung des ACCC vom 23. Juli 2021 (ACCC/C/2016/137) wurde die \r\nUnvereinbarkeit des \u00a7 3 Abs. 1 S. 2 Nr. 5 UmwRG mit Art. 9 Abs. 2 AK i.V.m. Art. 2 Abs. 5 AK \r\nfestgestellt und empfohlen, die Regelung im UmwRG zu streichen. Die Anforderung an \r\nUmweltvereinigungen, dass s\u00e4mtliche Mitglieder ein volles Stimmrecht in der \r\nMitgliederversammlung haben m\u00fcssen, ist nicht mit zwei von drei Prinzipien aus Art. 9 Abs. 2 \r\nAK i.V.m. Art. 2 Abs. 5 AK vereinbar. Demnach soll durch gesetzliche Regelungen breiter \r\ngerichtlicher Zugang f\u00fcr die betroffene \u00d6ffentlichkeit, der nicht ausschlie\u00dfend ist, gew\u00e4hrt \r\nwerden und d\u00fcrfen keine \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Belastungen f\u00fcr Umweltvereinigungen entstehen. \r\n(ACCC/C/2016/137, Rn. 107 ff.). \r\nDas ACCC hat hierbei unmissverst\u00e4ndlich klar gemacht, dass Beschr\u00e4nkungen der \r\nAnerkennungsvoraussetzungen \u00fcber die bestehenden Kriterien in \u00a7 3 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 \u2013 4 \r\nUmwRG hinaus mit dem Ziel der Aarhus-Konvention, einen weiten Zugang zu Gericht \r\nsicherzustellen, kollidieren. Diese Kriterien stellen laut ACCC bereits hinreichend sicher, dass die \r\nUmweltorganisation als effektive F\u00fcrsprecherin der Umwelt eintreten kann. Der Entscheidung \r\ndes ACCC l\u00e4sst sich entnehmen, dass andere Einschr\u00e4nkungskriterien der Anerkennung von \r\nUmweltorganisationen v\u00f6lkerrechtlich nicht zul\u00e4ssig w\u00e4ren. Denn Umweltorganisationen \r\nm\u00fcssen bereits nach \u00a7 3 Abs. 1 S. 1 Nr. 1 UmwRG nachweisen, dass sie Ziele des \r\nUmweltschutzes f\u00f6rdern und nach \u00a7 3 Abs. 1 S. 1 Nr. 4 UmwRG, dass sie gemeinn\u00fctzige Zwecke \r\nverfolgen (Rn. 107). Diese Kriterien sind ausreichend und im europ\u00e4ischen Vergleich auch immer \r\nnoch deutlich strenger als in anderen EU-Mitgliedsstaaten. An dieser Stelle ist auch aus der \r\nGesetzesbegr\u00fcndung zu zitieren, die zutreffend feststellt: \r\n6 VG Halle Urteil vom 1. Dezember 2022 \u2013 4 A 102/22, BeckRS 2022, 40156.\r\nSeiten 12 von 20\r\n\u201eDiese Kriterien sind auch ohne die bisherige Nummer 5 im Vergleich mit EU\u0002Mitgliedsstaaten weiterhin sehr streng, da nicht alle EU-Mitgliedsstaaten \u00fcberhaupt ein \r\nAnerkennungsverfahren vorsehen oder wenn sie es tun, oft einen Kriterienkatalog mit \r\nweniger Voraussetzungen haben.\u201c (S. 22)\r\n\u00a7 4 UmwRG\r\nIn \u00a7 4 wurde im Wesentlichen nichts ver\u00e4ndert, die \u00c4nderungen sind Folge\u00e4nderungen des \r\nKatalogs in \u00a7 1 UmwRG. Leider vers\u00e4umt es der Referentenentwurf damit auch hier, bereits \r\nbestehende Unionsrechtswidrigkeiten zu beseitigen. In unserem Gesetzentwurf haben wir \r\ndiverse Vorschl\u00e4ge zu einer Verbesserung des \u00a7 4 UmwRG unterbreitet: \r\nSo haben wir vorgeschlagen, Nr. 1 auf alle Umweltpr\u00fcfungen (also nicht nur die UVP, sondern \r\nauch die SUP und FFH-Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung) zu erstrecken. Dies ist nach unserer Ansicht \r\neuroparechtlich geboten. Diese Pr\u00fcfungen beruhen auf Unionsumweltrecht, u.a. auf Richtlinie \r\n2001/42/EG (SUP-Richtlinie) und Richtlinie 92/43/EWG (FFH-Richtlinie). Umweltorganisationen \r\ndarf nach der Rechtsprechung des EuGH nicht durch das innerstaatliche Recht die M\u00f6glichkeit \r\ngenommen werden, die Beachtung der Bestimmungen des Unionsumweltrechts \u2013 und somit \r\nauch der SUP und der FFH-Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung \u2013 vor den nationalen Gerichten einzufordern \r\n(vgl. EuGH, Urteil vom 20. Dezember 2017, C-664/15, ECLI:EU:C:2017:987, Rn. 47). Nicht nur die \r\nUVP-Richtlinie, sondern auch die SUP-Richtlinie dient dabei auch einer besseren Information und \r\nBeteiligung der \u00d6ffentlichkeit (vgl. Art. 6 SUP-Richt-linie). Soweit es um die Fehler bei der \r\nUmsetzung dieser Verfahrensgarantien geht, sollen diese uneingeschr\u00e4nkt ger\u00fcgt werden \r\nk\u00f6nnen, um einen weiten Zugang zu Gericht zu gew\u00e4hrleisten. Insofern ist eine Ausweitung auf \r\ndie SUP unionsrechtlich geboten (vgl. Altrip-Urteil vom 07.11.2013, C-72/12). Soweit das \r\nUnionsumweltrecht weitere Umweltpr\u00fcfungen fordert (etwa nach Ma\u00dfgabe der Richtlinie \r\n2000/60/EG), soll auch deren Unterlassen der Nr. 1 unterfallen. Mit der offenen Formulierung \r\n\u201eUmweltpr\u00fcfungen\u201c ist die Norm damit auch geeignet, etwaige neu hinzutretende \r\nUmweltpr\u00fcfungspflichten des Unionsrechts zu integrieren.\r\nIn Nr. 2 hatten wir vorgeschlagen, keine Bezugnahme mehr auf spezielle fachgesetzliche \r\nNormen vorzunehmen, da sich Erfordernisse der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung auch aus anderen \r\nals den genannten Bestimmungen ergeben k\u00f6nnen. Aus diesem Grund erscheint die bisherige \r\nBeschr\u00e4nkung auf Beteiligungserfordernisse nach konkreten Bestimmungen nicht sinnvoll, im \r\nZweifel wird dadurch Rechtsunsicherheit geschaffen.\r\nIn Nr. 3 hatten wir vorgeschlagen, die Buchstaben a) und c) zu streichen und nur noch das \r\nKriterium aus \u00a7 4 Abs. 1 S. 1 Nr. 3 Buchst. b) UmwRG beizubehalten. Damit w\u00fcrde die Aufhebung \r\neiner Entscheidung \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit eines Vorhabens neben den F\u00e4llen von Nr. 1 und Nr. 2 \r\nnur dann verlangt werden k\u00f6nnen, wenn \u201eein nach Art und Schwere vergleichbarer \r\nVerfahrensfehler\u201c vorliegt. Denn unserer Ansicht nach ist die aktuelle Fassung zu restriktiv \r\ngefasst. Der Gesetzgeber hatte 2017 als vergleichbare Fehler nur solche angesehen, in denen \r\ndie \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung f\u00fcr die gesamte \u201ebetroffene \u00d6ffentlichkeit\u201c ihren Zweck vollst\u00e4ndig \r\nverfehlt. Dieses Verst\u00e4ndnis und die Formulierung des \u00a7 4 Abs. 1 S. 1 Nr. 3 Buchst. c) UmwRG \r\nist jedoch zu restriktiv und wird durch die Altrip-Entscheidung des EuGH (C-72/12) nicht \r\nbest\u00e4tigt, deren Umsetzung das Erfordernis dienen sollte. Nach dem Urteil ist f\u00fcr die Beurteilung \r\nder Frage, ob die angegriffene Entscheidung ohne den vom Rechtsbehelfsf\u00fchrer geltend \r\ngemachten Verfahrensfehler nicht anders ausgefallen w\u00e4re, der Grad der Schwere des geltend \r\ngemachten Fehlers zu ber\u00fccksichtigen und dabei insbesondere zu pr\u00fcfen, ob dieser Fehler der \r\nbetroffenen \u00d6ffentlichkeit eine der Garantien genommen hat, die geschaffen wurden, um ihr im \r\nEinklang mit den Zielen der Richtlinie 85/337 Zugang zu Informationen und die Beteiligung am \r\nSeiten 13 von 20\r\nEntscheidungsprozess zu erm\u00f6glichen. Da die Garantien der Richtlinie \u00fcber die blo\u00dfe \r\n\u201eM\u00f6glichkeit der Beteiligung am Entscheidungsprozess\u201c bzw. das intendierte \u201evollst\u00e4ndige \r\nVerfehlen des Zwecks der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung f\u00fcr die gesamte betroffene \u00d6ffentlichkeit\u201c \r\nhinausgehen, ist die Formulierung in \u00a7 4 Abs. 1 S. 1 Nr. 3 Buchst. c) UmwRG zu eng gefasst. \r\nEine dementsprechende Verbesserung des Gesetzes wird an dieser Stelle verpasst.\r\nAuch wurde unser Vorschlag zur Verbesserung von \u00a7 4 Abs. 1b UmwRG nicht aufgenommen. \r\nZu Abs. 1b hatten wir im Verbandsentwurf eine Aufhebung der Entscheidung vorgeschlagen, \r\nwenn offensichtlich ist, dass sie nicht in absehbarer Zeit durch Entscheidungserg\u00e4nzung oder \r\nein erg\u00e4nzendes Verfahren behoben werden kann, in Referenz zur Regelung in \u00a7 80c Abs. 2 S. 1 \r\nVwGO. Dies hatten wir vorgeschlagen, da wir eine zeitliche Eingrenzung der Fehlerheilung f\u00fcr \r\nsinnvoll erachten. Die Praxis hat hier gezeigt, dass Verfahren zur Fehlerheilung ohne zeitliche \r\nVorgabe teilweise Jahre dauern. Wenn es keine Anhaltspunkte daf\u00fcr gibt, dass der \r\nVerfahrensfehler in absehbarer Zeit behoben werden kann, fehlt es an der Rechtfertigung daf\u00fcr, \r\ndie Entscheidung nicht aufzuheben und ggf. das Verfahren auszusetzen. Die blo\u00dfe Feststellung \r\nder Rechtswidrigkeit und Nichtvollziehbarkeit reicht in diesem Fall nicht aus, um einen Versto\u00df \r\ngegen Verfahrensvorschriften zu sanktionieren.\r\nZudem ist zwingend, in \u00a7 4 Abs. 3 S. 3 UmwRG anzuf\u00fcgen, dass Satz 1 nicht f\u00fcr \r\nNormenkontrollverfahren nach \u00a7 47 VwGO gilt. Mit seinem bisherigen Wortlaut verst\u00f6\u00dft \u00a7 4 Abs. \r\n4 Satz 1 UmwRG gegen den Grundsatz, dass gerichtliche Kontrollen von staatlichen \r\nEntscheidungen auf Initiative von Umweltvereinigungen nicht gegen\u00fcber solchen Verfahren \r\nerschwert werden d\u00fcrfen, die auf Antrag anderer Personen durchgef\u00fchrt werden. Da bei \r\nNormenkontrollantr\u00e4gen von Privatpersonen gem\u00e4\u00df \u00a7 47 Abs. 5 VwGO zwingend eine \r\nFeststellung der Unwirksamkeit zu erfolgen hat, wenn die Satzung gegen jedwede gesetzliche \r\nVorgaben verst\u00f6\u00dft, muss dies auch bei Normenkontrollantr\u00e4gen von Umweltvereinigungen so \r\nm\u00f6glich sein; die Beschr\u00e4nkung auf die Kontrolle der Einhaltung von umweltbezogene \r\nRechtsvorschriften verst\u00f6\u00dft daher gegen das v\u00f6lker- und europarechtlich unbedingt beachtliche \r\n\u00c4quivalenzprinzip beim Zugang zu gerichtlicher Kontrolle. Damit wird eine Rechtsunsicherheit \r\nnicht beseitigt und es wird nach entsprechender \u2013 aus hiesiger Sicht sicher zu erwartenden \u2013\r\nRechtsprechung in einem geeigneten Gerichtsverfahren sodann die n\u00e4chste UmwRG-Novelle \r\nveranlassen.\r\n\u00a7 5 UmwRG\r\nDie im Referentenentwurf vorgesehene Einf\u00fchrung einer Erg\u00e4nzung zur \u201cMissbrauchsregelung\u201d \r\nkollidiert mit der Rechtsprechung des EuGH (EuGH, Urteil vom 15. Oktober 2015 \u2013 C-137/15, \r\nECLI:EU:C:2015:683), nach welcher solche Pr\u00e4klusionsvorschriften, wie sie hier \u201cdurch die \r\nHintert\u00fcr\u201d (wieder) eingef\u00fchrt werden sollen, unzul\u00e4ssig sind. Jenseits dessen ist die formulierte \r\nderartige \u00c4nderung von \u00a7 5 auch aus den in der Gesetzesbegr\u00fcndung genannten Gr\u00fcnden \r\n\u00fcberfl\u00fcssig. \r\nDas BMUV begr\u00fcndet die Konkretisierung mit der Entschlie\u00dfung zum Gesetz zur \r\nBeschleunigung von verwaltungsgerichtlichen Verfahren im Infrastrukturbereich vom 10. \r\nFebruar 2023 (Annahme der Empfehlung des Rechtsausschusses BT-Drs 20/5570). Darin hat \r\nder Deutsche Bundestag die Bundesregierung aufgefordert, eine Formulierungshilfe in Form von \r\nRegelbeispielen zu erarbeiten, um im Einklang mit unionsrechtlichen Vorgaben die \r\nMissbrauchsklausel des \u00a7 5 UmwRG betreffend missbr\u00e4uchliche und unredliche Rechtsbehelfe \r\nzu konkretisieren und so deren Anwendbarkeit zu erleichtern (S. 22 des Referentenentwurfs). \r\nWie das BMUV selbst schreibt: \r\nSeiten 14 von 20\r\n\u201eDem liegt offenbar die Annahme zu Grunde, dass es in der Praxis Missbrauchsf\u00e4lle gibt, \r\nderen Ahndung durch eine fehlende Konkretisierung von \u00a7 5 erschwert wird. Tats\u00e4chlich \r\ngibt es bislang wenige (h\u00f6chstrichterliche) Gerichtsentscheidungen, die sich mit \u00a7 5 \r\nauseinandersetzen. In einer Untersuchung des Unabh\u00e4ngigen Instituts f\u00fcr Umweltfragen \r\n(Forschungsvorhaben im Auftrag des UBA \u201eWissenschaftliche Unterst\u00fctzung des - 23 -\r\nRechtsschutzes in Umweltangelegenheiten in der 19. Legislaturperiode\u201c, Forschungs\u0002kennzahl 37 18 17 10 10, ver\u00f6ffentlicht im November 2021 in der Reihe, UBA-Texte \r\n149/2021) wurden f\u00fcr den dort untersuchten Zeitraum vom 01. Juli 2017 bis 31. Mai 2021 \r\nlediglich achtzehn Entscheidungen gefunden, in welchen sich Verwaltungsgerichte mit \r\ndieser Vorschrift befassten. In keinem Fall wurde danach gerichtlich festgestellt, dass das \r\nVorbringen des Kl\u00e4gers missbr\u00e4uchlich und unredlich gewesen und daher gem\u00e4\u00df \u00a7 5 \r\nauszuschlie\u00dfen sei; in drei F\u00e4llen wurde die Frage offengelassen. Daraus ist jedoch nicht \r\nzwingend zu schlie\u00dfen, dass die Missbrauchsklausel zu unbestimmt ist, dies wurde in den \r\nergangenen Entscheidungen auch nicht ger\u00fcgt. Vieles, so auch R\u00fcckmeldungen aus der \r\nPraxis, spricht vielmehr daf\u00fcr, dass ein rechtsmissbr\u00e4uchlich sp\u00e4ter Vortrag im \r\nGerichtsverfahren in der Praxis nur \u00e4u\u00dferst selten vorkommt.\u201c (S. 22 f. des \r\nReferentenentwurfs)\r\nWeiterhin f\u00fchrt es auf S. 23 aus: \r\n\u201eHinzuweisen ist darauf, dass aus der anwaltlichen und gerichtlichen Praxis eine \r\nVer\u00e4nderung des geltenden \u00a7 5 nicht empfohlen wird. Ein Durchgreifen des Vortrages des \r\nRechtsmissbrauchs ist auch bei der Einf\u00fchrung von Regelbeispielen weiterhin in der \r\nMehrzahl der F\u00e4lle nicht zu erwarten. Stattdessen besteht die Gefahr, dass eine \r\nKonkretisierung lediglich zu einem vermehrten Vortrag der Verfahrensbeteiligten und zu \r\neiner Zusatzbelastung der Gerichte f\u00fchrt, die vielfach lediglich eine Verfahrensverz\u00f6gerung \r\nausl\u00f6st.\u201c\r\nDiese Bedenken teilen wir und m\u00f6chten \u2013 wie auch das BMUV in der Gesetzesbegr\u00fcndung (S. \r\n23) \u2013 darauf hinweisen, dass v\u00f6lker- und unionsrechtliche Vorgaben es erfordern, dass der \r\nMissbrauchstatbestand eng ausgelegt wird, einen Ersatz f\u00fcr die unionsrechtswidrige materielle \r\nPr\u00e4klusion darf die Missbrauchsklausel nicht darstellen (EuGH, Rechtssache, C-137/14, Urteil \r\nvom 15.10.2015, ECLI:EU:C:2015:683).\r\n\u00a7 6 UmwRG\r\nDie Klagebegr\u00fcndungsfrist in \u00a7 6 UmwRG ist eine Regelung, die bereits im Grundsatz europa\u0002und v\u00f6lkerrechtlich zweifelhaft ist. \r\nIm Lichte von Art. 47, 52 der EU-GRCh ist nach der Rechtsprechung des EuGH7 entscheidend f\u00fcr \r\neine nur ausnahmsweise m\u00f6gliche Legitimit\u00e4t von Pr\u00e4klusionsvorschriften, dass diese\r\n- den Wesensgehalt des Rechts auf Zugang zu einer effektiven gerichtlichen Pr\u00fcfung achtet,\r\n- unter Wahrung des Grundsatzes der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit erforderlich ist sowie\r\n7 EuGH, Urteil vom 14. Januar 2021 (C-826/18), Rn. 64 mit Verweis auf Urteil vom 20. Dezember 2017, C\u0002664/15 \u2013 (Protect), Rn. 90; EuGH, Urteil vom 20. Dezember 2017 \u2013 C 664/15 (Protect), Rn. 90 mit Hinweis \r\nauf Urteil vom 27. September 2017 \u2013 C-73/16 (Pu\u0161k\u00e1r), Rn. 61 bis 71.\r\nSeiten 15 von 20\r\n- den von der Europ\u00e4ischen Union anerkannten dem Gemeinwohl dienenden Zielsetzungen oder \r\nden Erfordernissen des Schutzes der Rechte und Freiheiten anderer tats\u00e4chlich entspricht.8\r\nDagegen, dass diese Kriterien gewahrt werden, spricht einerseits, dass die Frist durch die \r\nRechtsprechung inzwischen in einer Weise \u00fcberm\u00e4\u00dfig streng und absolut gehandhabt wird. \r\nDies f\u00fchrt in vielen F\u00e4llen dazu, dass im Laufe des Prozesses zu Tage tretende Umst\u00e4nde, aus \r\nwelchen eine angegriffene Entscheidung gegen gesetzliche Vorgaben verst\u00f6\u00dft, \r\nunber\u00fccksichtigt bleiben. Dabei spielt aufgrund der in \u00a7 6 UmwRG vorgenommenen \r\nFormulierung keine Rolle, aus welchen Gr\u00fcnden (beispielsweise verz\u00f6gerte Bereitstellung der \r\nVerwaltungsvorg\u00e4nge seitens der Beh\u00f6rde) der betreffende Umstand nicht bereits zu einem \r\nfr\u00fcheren Zeitpunkt vorgetragen wurde bzw. werden konnte. Weiterhin ist unerheblich, ob sich \r\ninfolge einer Ber\u00fccksichtigung der erst im Laufe des Prozesses erkannten Gr\u00fcnde f\u00fcr die \r\nRechtswidrigkeit der angegriffenen Genehmigungsentscheidung eine (erhebliche) Verz\u00f6gerung \r\ndes Prozesses ergeben w\u00fcrde. \r\nAndererseits ist die Frist von 10 Wochen jedenfalls in F\u00e4llen, in welchen es um die \u00dcberpr\u00fcfung \r\nund Anfechtung von Genehmigungen in besonders komplexen Gro\u00dfverfahren mit sehr \r\numfangreichen Verfahrensunterlagen geht, deutlich zu kurz bemessen, um binnen dieses \r\nZeitraums einen umfassenden und in jeder Hinsicht vollst\u00e4ndigen Vortrag zur Darlegung \r\ns\u00e4mtlicher anzugreifender Feststellungen und Bewertungen leisten zu k\u00f6nnen. Insofern m\u00fcsste \r\ndie Dauer der Frist eigentlich in Abh\u00e4ngigkeit der konkreten Streitsache gestellt werden. Hinzu \r\nkommt, dass die Rechtsprechung zunehmend hohe Darlegungsanforderungen stellt, die weitere \r\nzeitliche Erschwernisse mit sich bringen (N\u00e4heres dazu weiter unten). \r\nVor diesem Hintergrund ist es absehbar, dass die Klagebegr\u00fcndungsfrist des \u00a7 6 UmwRG fr\u00fcher \r\noder sp\u00e4ter aufgrund einer Kontrolle durch den EuGH anhand eines entsprechenden Falles f\u00fcr \r\nv\u00f6lker- bzw. europarechtswidrig erkannt werden wird. Es wird daher dringend appelliert, die \r\nKlagebegr\u00fcndungsfrist so umzugestalten, dass diese effektiv und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sowohl den \r\nInteressen an eine umfassende gerichtliche \u00dcberpr\u00fcfung von Entscheidungen mit erheblichen \r\nUmweltauswirkungen als auch den Interessen an die Erm\u00f6glichung einer gerichtlichen \r\nEntscheidung in angemessenem Zeitraum Rechnung tr\u00e4gt. GLI ist gerne bereit, konstruktiv an \r\nder Erarbeitung entsprechender Vorschriften mitzuwirken und hat auch bereits konkrete \r\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Verbesserung der Norm unterbreitet.\r\nSollte die L\u00e4nge der Frist nicht ge\u00e4ndert werden, sollte mindestens die Klagebegr\u00fcndungsfrist \r\nin \u00a7 6 UmwRG an einen anderen Zeitpunkt f\u00fcr den Fristbeginn gekn\u00fcpft werden. Im \r\nverbandseigenen Gesetzentwurf schlagen wir daf\u00fcr den Zugang der Beh\u00f6rdenakte vor. Auch \r\ndenkbar w\u00e4re die Mitteilung des Gerichts an den Kl\u00e4ger \u00fcber die M\u00f6glichkeit, Einsicht in die \r\nBeh\u00f6rdenakte zu nehmen. Stattdessen bel\u00e4sst es der Referentenentwurf bei der aktuellen \r\nFassung, die unn\u00f6tigen Arbeitsaufwand der Gerichte erzeugt und verwaltungsgerichtliche \r\nVerfahren verlangsamt. Hierbei wird eine der Praxis offenkundige Chance zur Beschleunigung \r\nverpasst. \r\nGrund hierf\u00fcr ist, dass die Klagebegr\u00fcndungsfrist in der Praxis regelm\u00e4\u00dfig dadurch verk\u00fcrzt \r\nwird, dass die \u00dcbergabe der Beh\u00f6rdenakte an die Kl\u00e4gerseite h\u00e4ufig mehrere Wochen dauert \r\nund teilweise erst wenige Tage vor Ablauf der 10-Wochen-Frist erfolgt. Die sodann in der Praxis \r\n8 Vgl. UBA-Texte 149/2021: Abschlussbericht Wissenschaftliche Unterst\u00fctzung des Rechtsschutzes in \r\nUmweltangelegenheiten in der 19. Legislaturperiode, S. 149 \r\n(https://www.umweltbundesamt.de/publikationen/wissenschaftliche-unterstuetzung-des\u0002rechtsschutzes)\r\nSeiten 16 von 20\r\nvon Kl\u00e4gerbevollm\u00e4chtigten regelm\u00e4\u00dfig vorgebrachten Entschuldigungsersuchen verursachen \r\nunn\u00f6tigen Beratungsaufwand innerhalb des Gerichts und entbehrlichen Schriftverkehr zwischen \r\nden Beteiligten. Das Ankn\u00fcpfen des Fristlaufs an die \u00dcbergabe der Beh\u00f6rdenakte f\u00fchrt \r\ngleichzeitig zu einem Interesse des Beklagten, die Akten m\u00f6glichst rasch zu \u00fcbersenden und \r\ndamit das Verfahren voranzutreiben und damit zu beschleunigen.\r\nZum anderen muss dringend die von uns vorgeschlagene Klarstellung, dass die Formulierung \r\nin Abs. 1 S. 1 der \u201eTatsachen und Beweismittel\u201c nicht Rechtsvortrag erfasst, in die \r\nGesetzesbegr\u00fcndung \u00fcbernommen werden. Die Rechtsprechung des 9. Senats des BVerwG, \r\nnach der die Klagebegr\u00fcndung erkennen lassen muss, dass der Streitstoff von dem \r\nProzessbevollm\u00e4chtigten rechtlich durchdrungen worden ist (BVerwG, Urteil vom 11. Juli 2019, \r\n9 A 13/18, zuletzt Urteil vom 7. Juli 2022, 9 A 1.21), sollte zuk\u00fcnftig im Rahmen des \u00a7 6 UmwRG \r\nkeine Anwendung mehr finden, auch nicht \u00fcber \u00a7 67 Abs. 4 VwGO. Die hier zuletzt vom BVerwG \r\nentwickelten und konsequent weiter versch\u00e4rften Ma\u00dfst\u00e4be erscheinen mit Blick auf \r\nArt. 19 Abs. 4 GG sowie Art. 47 EU-GRCh und Art. 9 Abs. 2 und 3 AK bedenklich, da an den \r\nVortrag in erstinstanzlichen Verfahren, die den Schutz des Art. 6 EMRK in besonderer Weise \u2013\r\nanders als Rechtsmittelinstanzen \u2013 genie\u00dfen, Qualit\u00e4tsanforderungen gestellt werden, die einen \r\nspezialisierten Rechtsbeistand voraussetzen. Die Darlegungsanforderungen gelten zudem \r\nausschlie\u00dflich in umweltrechtlichen Verfahren, und f\u00fchren damit verglichen mit dem sonstigen \r\nVerwaltungsprozessrecht zu erh\u00f6hten Darlegungsanforderungen gerade f\u00fcr solche Verfahren, \r\ndie dem internationalen und europ\u00e4ischen Umweltrecht unterfallen und bewirken damit eine \r\nUngleichbehandlung, die insbesondere angesichts der Komplexit\u00e4t umweltrechtlicher Verfahren \r\nnicht begr\u00fcndbar ist. Die M\u00f6glichkeit, die strengen Darlegungsanforderungen sowohl an den \r\nTatsachen als auch an den Rechtsvortrag zu erf\u00fcllen, wird letztlich von den zuf\u00e4lligen Qualit\u00e4ten \r\ndes ausgew\u00e4hlten Rechtsbeistands bestimmt. Die Erfolgsaussichten einer Klage werden damit \r\nauch zu einer sozialen Frage, da viele Beteiligte sich einen spezialisierten Rechtsbeistand nicht \r\nleisten k\u00f6nnen. Insofern kann nicht unber\u00fccksichtigt bleiben, dass die gr\u00f6\u00dfte Anzahl der Klagen, \r\ndie dem UmwRG unterfallen, nach wie vor von Privatpersonen gef\u00fchrt wird. Auch ohne die in der \r\nRechtsprechung zuletzt unter Berufung auf \u00a7 67 Abs. 4 VwGO eingef\u00fchrten \r\nQualit\u00e4tsanforderungen an den Klagevortrag wird der Streitgegenstand des gerichtlichen \r\nVerfahrens durch den Vortrag von Tatsachen und die Benennung von Beweismitteln begrenzt. \r\nZudem fehlt es an dem von uns vorgeschlagenen Belehrungserfordernis in \u00a7 6 Abs. 1 S. 2 des \r\nReferentenentwurfs \u00fcber einen Verweis auf \u00a7 87b Abs. 3 S. 1 Nr. 3 VwGO. Es sollte \u00fcberdies eine \r\nVerl\u00e4ngerungsm\u00f6glichkeit der Klagebegr\u00fcndungsfrist geben, wenn in erster Instanz die \r\nVerwaltungsgerichte zust\u00e4ndig sind, denn die Klagebegr\u00fcndungsfrist vor den \r\nVerwaltungsgerichten in der unteren Instanz hat sich nicht bew\u00e4hrt. Viele Verwaltungsgerichte \r\nkennen die Frist nicht einmal, zugleich trifft sie aufgrund des weiten Anwendungsbereichs des \r\n\u00a7 6 UmwRG viele Privatpersonen und vor allem Kl\u00e4ger, die vor den Verwaltungsgerichten \r\nzul\u00e4ssigerweise ohne Rechtsbeistand klagen. Hinzu tritt, dass auch mit Blick auf \u00a7 87c VwGO in \r\nden Verfahren vor den Verwaltungsgerichten erster Instanz kein besonderes \r\nBeschleunigungsgebot besteht. Wird zugleich ber\u00fccksichtigt, dass die Verwaltungsgerichte die \r\nInstanz mit den h\u00f6chsten Eingangszahlen darstellen, kann eine Bestimmung, die den \r\nVerwaltungsgerichten die Freiheit gibt, die Klagebegr\u00fcndungsfrist zu verl\u00e4ngern, die Gerichte \r\nentlasten. Die Verwaltungsgerichte sollten die M\u00f6glichkeit der Antragstellung in die \u00fcblichen \r\nHinweise f\u00fcr nicht anwaltlich vertretene Kl\u00e4ger aufnehmen und nach Eingang der Klage diese \r\nKl\u00e4ger damit auf die M\u00f6glichkeit des Antrags hinweisen\r\nDie vorgeschlagene Klageerwiderungsfrist in \u00a7 6 Abs. 2 UmwRG ist zu begr\u00fc\u00dfen. Damit wird \r\nverhindert, dass die verwaltungsgerichtlichen Verfahren entgegen der Regelungsintention des \r\n\u00a7 6 UmwRG von der Beklagten- oder Beigeladenseite verz\u00f6gert werden. Allerdings sollte die \r\nSeiten 17 von 20\r\nFristsetzung in Abs. 2 spiegelbildlich zu der in Abs. 1 formuliert werden. Diese zu setzen, darf \r\ndann \u2013 sofern Abs. 1 nicht entsprechend der hiesigen Forderung ver\u00e4ndert wird \u2013 nicht nur als \r\nRegelvorgabe (\u201esoll Frist setzen\u201c), sondern als unbedingte Vorgabe (\u201ehat Frist zu setzen\u201c) \r\netabliert werden. Wenn und soweit mit der Klagebegr\u00fcndungsfrist eine Pr\u00e4klusionsfolge \r\nverbunden wird, muss Gleiches auch die weiteren Prozessbeteiligten treffen. Eine sachgerechte \r\nRechtfertigung daf\u00fcr, dass pr\u00e4klusionsbew\u00e4hrter Fristvortrag nur einen Teil der \r\nProzessbeteiligten trifft, ist weder in den Gesetzesmaterialien dargelegt noch sonst ersichtlich. \r\nDie damit verbundene Ungleichbehandlung verst\u00f6\u00dft gegen die v\u00f6lker- und europarechtlichen \r\nVorgaben sowie insbesondere Art. 47, 52 der EU-GRCh.\r\n\u00a7 7 UmwRG\r\nIn Bezug auf \u00a7 7 Abs. 3 UmwRG verpasst der Referentenentwurf, den Ausschluss der materiellen \r\nPr\u00e4klusion auf alle Umweltverbandsklagen zu erstrecken. Dies wurde im verbandseigenen \r\nGesetzentwurf vorgeschlagen, da sich aus der Rechtsprechung des EuGH ergibt, dass eine \r\nEinzeleinwendungspr\u00e4klusion auch im Anwendungsbereich des Art. 9 Abs. 3 AK auf \r\nunionsrechtliche Bedenken st\u00f6\u00dft (vgl. EuGH, Urteil vom 14. Januar 2021, C-826/18, E\u0002CLI:EU:C:2021:7). Aus den Ausf\u00fchrungen des EuGH in seinen Urteilen vom 20. Dezember 2017 \r\n(C-664/15, ECLI:EU:C:2017:987, siehe dort insbesondere Rn. 86 ff.) und vom 14. Januar 2021 \r\n(C-826/18, C-826/18, E-CLI:EU:C:2021:7, siehe insbesondere Rn. 61 ff.) ergibt sich, dass eine \r\nBeschr\u00e4nkung der gerichtlichen \u00dcberpr\u00fcfung der \u00dcbereinstimmung der \r\nVerwaltungsentscheidung mit den Vorschriften des Umweltrechts auf diejenigen Aspekte, die \r\nbereits in einer vorherigen Einwendung adressiert wurden, grunds\u00e4tzlich in den \r\nAnwendungsbereich des Art. 47 der EU-GRCh f\u00e4llt, jedoch gem. Art. 52 der Charta gerechtfertigt \r\nsein kann.9 Ausgehend von den in den Urteilen des EuGH angef\u00fchrten Gr\u00fcnden, aus welchen \r\neine solche Bedingung gerechtfertigt sein kann, kommt es f\u00fcr jedwede im Anwendungsbereich \r\ndes Art. 9 Abs. 2 und Abs. 3 Aarhus Konvention anwendbare Pr\u00e4klusionsreglungen10 darauf an, \r\ndass diese den Anforderungen des Art. 52 der EU-GRCh gen\u00fcgt. Wichtig ist in diesem \r\nZusammenhang, dass die pr\u00e4klusionsbedingten Beschr\u00e4nkungen aus \u00fcbergeordneten Gr\u00fcnden \r\ngerechtfertigt sind und sich der Anwendungsbereich und die Einschl\u00e4gigkeit der Pr\u00e4klusion \r\nunmittelbar aus der gesetzlichen Norm und nicht erst aus deren nicht im Einzelnen \r\nvorhersehbaren gerichtlichen Anwendung ergibt. Die Normenklarheit ist f\u00fcr den EuGH \r\nausweislich der Ausf\u00fchrungen in Rn. 148 des Urteils vom 14. Januar 2021 von hoher Bedeutung. \r\nVor dem Hintergrund der Entscheidungsgr\u00fcnde im EuGH-Urteil vom 14. Januar 2021 erscheint \r\ninsbesondere die nur rudiment\u00e4re gesetzgeberische Ausgestaltung der n\u00e4heren \r\nVoraussetzungen und Ausnahmen von Pr\u00e4klusionsfolgen als \u00e4u\u00dferst problematisch. Der \r\nWortlaut des \u00a7 7 Abs. 3 UmwRG entspricht insofern demjenigen des fr\u00fcheren \u00a7 2 Abs. 3 UmwRG \r\n(2013), welcher im Urteil vom 15. Oktober 2015 (C-137/15) \u2013 wenngleich nur auf den dort \r\nverfahrensgegenst\u00e4ndlichen Anwendungsbereich der UVP- und IVU-RL \u2013 auch in Anbetracht \r\ndes Vortrages der Kommission zur Handhabung der Pr\u00e4klusionsregelung seitens der \r\nRechtsprechung f\u00fcr unionsrechtswidrig befunden wurde. In welchem Umfang Vortrag in einem \r\nGerichtsverfahren aufgrund einer Anwendung von \u00a7 7 Abs. 3 UmwRG ausgeschlossen ist, ergibt \r\nsich nicht aus dem Gesetz, wie es der EuGH unter Verweis auf Art. 52 der EU-GRCh indessen \r\nverlangt. Die unionsrechtliche Vereinbarkeit von \u00a7 7 Abs. 3 UmwRG d\u00fcrfte jedenfalls dann \r\nproblematisch sein, wenn im Verwaltungsverfahren Einwendungen vorgebracht wurden und im \r\n9 EuGH, Urteil vom 20. Dezember 2017 \u2013 C-664/15 (\u201eProtect\u201c), Rn. 69, 81, 90 ff.; EuGH, Urt. vom 14. \r\nJanuar 2021 \u2013C-826/18,, Rn. 64 ff.\r\n10Dies betrifft die Anwendung von \u00a7 5, \u00a7 6 und \u00a7 7 Abs. 3 UmwRG.\r\nSeiten 18 von 20\r\nnachfolgenden Gerichtsverfahren das Gericht verneint, dass der dortige Vortrag inhaltlich \r\nausreichend war, um nunmehr eine gerichtliche \u00dcberpr\u00fcfung beanspruchen zu k\u00f6nnen.11\r\n\u00a7 7 Abs. 3 UmwRG sollte daher vorzugsweise ersatzlos gestrichen werden. Um eine \r\nVereinbarkeit der Pr\u00e4klusionsvorschrift mit den Vorgaben der v\u00f6lkerrechtlichen und \r\neurop\u00e4ischen Vorgaben aus Art. 9 Abs. 3 AK herzustellen, m\u00fcsste der Gesetzgeber die oben \r\ngenannten Vorgaben beachten und deutlich klarer regeln, aufgrund welcher Umst\u00e4nde ein \r\nAusschluss gerichtlicher \u00dcberpr\u00fcfungen angesichts unterbliebenen Vorbringens im \r\nvorausgegangenen Verwaltungsverfahren greifen soll.\r\n2.2 Artikel 2: \u00c4nderung des Bundesnaturschutzgesetzes\r\nIm Bundesnaturschutzgesetz (BNatSchG) wird \u00a7 64 BNatSchG aufgehoben. Die \r\nRegelungsinhalte des bisherigen \u00a7 64 BNatSchG werden im Referentenentwurf in den Katalog \r\ndes \u00a7 1 Absatz 1 Satz 1 Satz 1 UmwRG in die neue Nummer 5a \u00fcberf\u00fchrt. Im Alternativentwurf \r\ngibt es keine derartige eindeutige Festlegung, in der Gesetzesbegr\u00fcndung muss f\u00fcr den \r\nAlternativentwurf also deutlich gemacht werden, dass die bisherigen Klagegegenst\u00e4nde aus \u00a7 \r\n64 BNatSchG erfasst sind. Die Integration d\u00fcrfte grunds\u00e4tzlich zu einer Vereinfachung der \r\nRechtssystematik f\u00fchren. Allerdings ist folgendes nicht zutreffend:\r\n\u201cDie \u00dcberf\u00fchrung erfolgt ohne inhaltliche \u00c4nderungen und dient ausschlie\u00dflich der optimierten \r\nSystematisierung der bundesrechtlichen Regelungen, wie in der Entschlie\u00dfung des Deutschen \r\nBundestags anl\u00e4sslich der letzten Novellierung des UmwRG gefordert (BT-Drs. 18/12146).\u201d (S. 26 \r\ndes Referentenentwurfs)\r\nDenn die Geltung der Klagebegr\u00fcndungsfrist des \u00a7 6 Abs. 1 UmwRG erstreckt sich bislang nicht \r\nauf alle Klagegegenst\u00e4nde des BNatSchG. Diesbez\u00fcglich gilt die Klagebegr\u00fcndungsfrist dann, \r\nwenn die naturschutzrechtliche Verbandsklage bei Klagen gegen Entscheidungen in \r\nPlanfeststellungsverfahren durch die Umweltverbandsklage verdr\u00e4ngt wird (wegen \u00a7 1 Abs. 3 \r\nUmwRG). Oder aber es handelt sich um naturschutzrechtliche Verbandsklagen gegen \r\nbestimmte Plangenehmigungsverfahren f\u00fcr Infrastrukturvorhaben, f\u00fcr die in den Fachgesetzen \r\neine Klagebegr\u00fcndungsfrist vorgesehen wird. Solche Fristen sind allerdings nicht \u00fcberall \r\nvorgesehen. So auch folgende Kommentarstelle:\r\n\u201cBei Klagen anerkannter Umweltvereinigungen m\u00fcssen innerhalb von zehn Wochen nach \r\nKlageerhebung die zur Begr\u00fcndung der Klage dienenden Tatsachen und Beweismittel angegeben \r\nwerden. Da die hierzu n\u00f6tigende Vorschrift des \u00a7 6 UmwRG in \u00a7 64 Abs. 2 BNatSchG nicht in \r\nBezug genommen wird, ist eine Klagebegr\u00fcndungsfrist bei naturschutzrechtlichen Vereinsklagen \r\nnur zu wahren, soweit dies sondergesetzlich vorgesehen ist. Das gilt namentlich bei gerichtlichen \r\nAngriffen gegen Plangenehmigungen im Sinne des \u00a7 63 Abs. 1 Nr. 4, Abs. 2 Nr. 7 BNatSchG (\u00a7 \r\n17e Abs. 5 FStrG, \u00a7 14e Abs. 5 WaStrG; \u00a7 18e Abs. 5 AEG)\u201d12\r\nEiner derartigen Verschlechterung, die vom BMUV nicht intendiert sein kann, sollte in Bezug auf \r\ndie naturschutzrechtlichen Verbandsklage mit einer entsprechenden Regelung, die die \r\n11 Vgl. UBA-Texte 149/2021: Abschlussbericht Wissenschaftliche Unterst\u00fctzung des Rechtsschutzes in \r\nUmweltangelegenheiten in der 19. Legislaturperiode, S. 145 ff. \r\n(https://www.umweltbundesamt.de/publikationen/wissenschaftliche-unterstuetzung-des\u0002rechtsschutzes)\r\n12 Landmann/Rohmer UmweltR/Gellermann, 102. EL September 2023, BNatSchG \u00a7 64 Rn. 27.\r\nAnwendung des \u00a7 6 UmwRG f\u00fcr die verbleibenden Klagegegenst\u00e4nde der \r\nnaturschutzrechtlichen Verbandsklage ausnimmt, Rechnung getragen werden.\r\n\r\nGREEN LEGAL IMPACT GERMANY E.V. \r\nGreen Legal Impact Germany e.V. (GLI) setzt sich f\u00fcr eine Welt ein, in der die Zivilgesellschaft die \r\nM\u00f6glichkeiten des Rechts demokratisch nutzt und Umwelt-, Naturschutz und Menschenrechte dadurch \r\ngest\u00e4rkt werden. GLI st\u00e4rkt das Recht als strategisches Mittel f\u00fcr den Umweltschutz, bietet eine Plattform f\u00fcr die Vernetzung von juristischen Expert*innen und die fachliche Unterst\u00fctzung der Zivilgesellschaft, und ber\u00e4t kleine und gro\u00dfe Verb\u00e4nde zu juristischen Strategien. \r\nAutor*innen: \r\nDr. Franziska He\u00df, Marie Bohlmann u.a.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen: Marie Bohlmann | Green Legal Impact Germany e.V. | +49 30 235 9779 63 | \r\nbohlmann@greenlegal.eu"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer umweltrechtlicher Vorschriften"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/f3/325758/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260313.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010110",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer umweltrechtlicher Vorschriften",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Stellungnahme zum Referentenentwurf und \r\nAlternativvorschlag des BMUV zur \u00c4nderung des Umwelt\u0002Rechtsbehelfsgesetzes \r\nBerlin, 24. Mai 2024\r\n\r\nZUSAMMENFASSUNG \r\nDer vorliegende Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt und \r\nVerbraucherschutz sieht eine Neufassung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes vor. Von den \r\nbeiden zur Anh\u00f6rung bereitgestellten Entw\u00fcrfen erlauben das Europarecht und die Aarhus-Konvention allein den \u201eAlternativvorschlag eines \u00a7 1 UmwRG mit Generalklausel\u201c. Eine \r\nErweiterung der enumerativen Liste ist abzulehnen. Nur eine Generalklausel w\u00fcrde einige \r\nwichtige Probleme des aktuellen UmwRG l\u00f6sen. Nicht nur f\u00fchrt sie zur Rechtskonformit\u00e4t mit \r\nEuropa- und V\u00f6lkerrecht und erh\u00f6ht im Vergleich zum Referentenentwurf die Leserlich- und \r\nVerst\u00e4ndlichkeit des Gesetzes. Sie w\u00fcrde auch zu mehr Rechtssicherheit und der \r\nBeschleunigung verwaltungsgerichtlicher Verfahren f\u00fchren. Im \u00dcbrigen wird mit dem \r\nReferentenentwurf die gro\u00dfe Chance, ein unleserliches und rechtsunsicheres Gesetz\r\ngrundlegend zu verbessern, nicht ergriffen. Insbesondere werden beim Fristbeginn der \r\nKlagebegr\u00fcndungsfrist Beschleunigungspotenziale im verwaltungsgerichtlichen Verfahren \r\nnicht gehoben. Zu begr\u00fc\u00dfen ist hingegen die v\u00f6lkerrechtlich zwingende, ersatzlose Streichung\r\nder Anerkennungsvoraussetzung der Binnendemokratie und offenen Mitgliedschaft f\u00fcr \r\nUmweltvereinigungen. \r\n\r\n\r\nINHALTSVERZEICHNIS\r\n1 VORBEMERKUNGEN ..................................................................................................................................2\r\n2 ZU DEN REGELUNGEN IM EINZELNEN ..................................................................................................3\r\n2.1 Artikel 1: \u00c4nderungen des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes ...............................................................3\r\n\u00a7 1 UmwRG ..................................................................................................................................................3\r\n2.1.1.1 Abs. 1.............................................................................................................................................................3\r\n2.1.1.1.1 Ablehnung des Referentenentwurfs, Bef\u00fcrwortung des Alternativvorschlags .........3\r\n2.1.1.1.2 M\u00e4ngel beider Entw\u00fcrfe in \u00a7 1 Abs. 1 UmwRG ...............................................................7\r\n2.1.1.2 Abs. 3.............................................................................................................................................................9\r\n2.1.1.3 Abs. 4.............................................................................................................................................................9\r\n\u00a7 2 UmwRG ..................................................................................................................................................9\r\n\u00a7 3 UmwRG ............................................................................................................................................... 11\r\n\u00a7 4 UmwRG ............................................................................................................................................... 12\r\n\u00a7 5 UmwRG ............................................................................................................................................... 13\r\n\u00a7 6 UmwRG ............................................................................................................................................... 14\r\n\u00a7 7 UmwRG ............................................................................................................................................... 17\r\n2.2 Artikel 2: \u00c4nderung des Bundesnaturschutzgesetzes....................................................................... 18\r\n1 VORBEMERKUNGEN\r\nWir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme zum \u201eEntwurf eines Gesetzes zur \r\n\u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer umweltrechtlicher Vorschriften\u201c des \r\nBundesministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz (BMUV) sowie zum \r\n\u201eAlternativvorschlag eines \u00a7 1 UmwRG mit Generalklausel\u201c. Vorliegend handelt es sich um eine\r\ngemeinsame Stellungnahme von Green Legal Impact Germany e.V., Bund f\u00fcr Umwelt- und \r\nNaturschutz Deutschland e.V. (BUND), ClientEarth \u2013 Anw\u00e4lte der Erde e.V., Deutsche \r\nUmwelthilfe e.V. (DUH), Deutscher Naturschutzring e.V. (DNR), Greenpeace e.V., \r\nNaturschutzbund Deutschland e.V. (NABU), Republikanischer Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lteverein \r\ne.V. (RAV) und dem World Wide Fund for Nature (WWF). Positiv ist an dieser Stelle bereits die \r\n\u00dcbersendung einer Synopse hervorzuheben, obgleich die entsprechende \u201eSynopsenpflicht\u201c erst \r\nab 1. Juni 2024 greift.\r\nGreen Legal Impact Germany e.V. hat bereits vor einem Jahr mit breiter Unterst\u00fctzung der \r\nUmweltorganisationen einen eigenen Gesetzentwurf vorgeschlagen.1 Angesichts der \r\nv\u00f6lkerrechtlich vorgegebenen Frist zum 1. Oktober 2024 zur Umsetzung der Entscheidung des \r\nAarhus Convention Compliance Committee (ACCC), ACCC/C/2016/137 Deutschland, begr\u00fc\u00dfen \r\nwir es demnach besonders, dass die Novellierung des UmwRG nach langem Warten nun endlich \r\nvorangeht. Denn dieses Datum r\u00fcckt immer n\u00e4her, Unstimmigkeiten innerhalb der \r\n1Green Legal Impact Germany e.V., Entwurf eines Gesetzes \u00fcber erg\u00e4nzende Vorschriften zu \r\nRechtsbehelfen in Umweltangelegenheiten (Umwelt-Rechtsbehelfsgesetz \u2013 UmwRG-E), Juni 2023, \r\nhttps://www.greenlegal.eu/umwrg/.\r\n\r\nBundesregierung sollten so schnell wie m\u00f6glich beseitigt und die Novellierung des UmwRG \r\nz\u00fcgig vorangebracht werden.\r\nDas bedeutet allerdings nicht, dass bei der Stellungnahmefrist f\u00fcr die Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung Zeit \r\neingespart werden sollte. Zwar befindet sich die gesetzte Frist von 15,5 Arbeitstagen im \r\nDurchschnitt denjenigen Fristen, die den beteiligten Fachkreisen in der 19. und 20. \r\nLegislaturperiode einger\u00e4umt worden sind,2 diese sind aber insgesamt zu kurz und das \r\nBundesministerium f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz (BMUV) bleibt hierbei auch hinter \r\nseinem eigenen Standard von \u201eregelm\u00e4\u00dfig mindestens vier Wochen\u201c zur\u00fcck.3 Hierbei ist auch \r\nzu bedenken zu geben, dass es sich hier um ein Gesetz handelt, das im Sinne der Aarhus\u0002Konvention Auswirkungen auf die Umwelt haben k\u00f6nnte. Insofern erfordert nicht nur \u00a7 47 der \r\nGemeinsamen Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesministerien (GGO) eine rechtzeitige \r\nVerb\u00e4ndeanh\u00f6rung. Auch aus dem V\u00f6lkerrecht, konkret aus Art. 8 der Aarhus-Konvention, \r\nresultiert das Erfordernis einer angemessenen zeitlichen Frist f\u00fcr die Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung.\r\n2 ZU DEN REGELUNGEN IM EINZELNEN \r\n2.1 Artikel 1: \u00c4nderungen des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes\r\n\u00a7 1 UmwRG \r\n2.1.1.1 Abs. 1 \r\nZu \u00a7 1 UmwRG legt das BMUV zwei verschiedene Referentenentw\u00fcrfe zur Anh\u00f6rung vor. Im \r\n\u201eEntwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer \r\numweltrechtlicher Vorschriften\u201c (im Folgenden: der Referentenentwurf) wird eine Erweiterung \r\nder enumerativen Liste in \u00a7 1 Abs. 1 UmwRG vorgeschlagen. Die weiterhin abschlie\u00dfende Liste \r\ndes \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 UmwRG wird um zehn Nummern verl\u00e4ngert (2c; 4b; 5a; 5b; 5c; 5d; 5e; 5f; 5g; \r\n5h). Die \u00c4nderungen werden damit begr\u00fcndet, dass europ\u00e4ische und nationale Rechtsprechung \r\nzum Anwendungsbereich des UmwRG gesetzlich geregelt werden solle, insbesondere das Urteil \r\ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofs (EuGH) vom 8. November 2022 (Rs. C-873/19) und das Urteil \r\ndes Bundesverwaltungsgerichts (BVerwG) vom 26. Januar 2023 (Az. 10 CN 1.23). Im \r\n\u201eAlternativvorschlag eines \u00a7 1 UmwRG mit Generalklausel\u201c (im Folgenden: der \r\nAlternativvorschlag) hingegen wird eine Generalklausel mit Regelbeispielen vorgeschlagen, die \r\nf\u00fcr den Anwendungsbereich des Art. 9 Abs. 3 der Aarhus-Konvention greift. \r\n2.1.1.1.1 Ablehnung des Referentenentwurfs, Bef\u00fcrwortung des Alternativvorschlags \r\nVon den beiden Alternativen ist der vorgeschlagene \u00a7 1 Abs. 1 des Referentenentwurfs keine \r\ngangbare Option. Denn ohne eine Generalklausel \u2013 zumindest f\u00fcr den Anwendungsbereich von \r\nArt. 9 Abs. 3 der Aarhus-Konvention \u2013 kann nicht im Ansatz von einer Anpassung an das V\u00f6lker\u00022 Green Legal Impact Germany e.V., FragdenStaat, Mehr Demokratie e.V., Thesenpapier: Fristen bei \r\nVerb\u00e4ndeanh\u00f6rungen der Bundesministerien, 15. Mai 2024\r\n3 Antwort des BMUV auf Anfrage nach dem UIG, die in einem Verfahren vor dem Aarhus Compliance \r\nCommittee gegen Deutschland widergegeben ist, vgl. BMUV, PRE/ACCC/C/2023/203, Stellungnahme \r\nvom 19.09.2023, verf\u00fcgbar unter https://unece.org/env/pp/cc/accc.c.2023.203_germany; BMDV, \r\n\u201eCheckliste Kabinettsvorlagen\u201c, Teil einer Antwort des BMDV auf eine Anfrage nach dem IFG, verf\u00fcgbar \r\nunter https://fragdenstaat.de/anfrage/unterlagen-zur-entscheidung-ueber-die-frist-fuer-die\u0002verbaendebeteiligung-2/895310/anhang/ifg-anfrage299506ifg-verbndebeteiligung-anlage.pdf.\r\n\r\nund Europarecht gesprochen werden (2.1.1.1.1.1.). Zudem entsteht ein noch unleserlicheres \r\nGesetz (2.1.1.1.1.2.), das Gerichtsverfahren eher verlangsamt (2.1.1.1.1.3.).\r\n2.1.1.1.1.1 Keine Anpassung an V\u00f6lker- und Europarecht \r\nDer Entwurf verfolgt das explizite Ziel, das UmwRG an die Anforderungen der Aarhus-Konvention \r\nund entsprechende unionsrechtliche Vorgaben anzupassen (Referentenentwurf, S. 10). Bereits \r\nmit der letzten Novelle 2017 und fr\u00fcheren \u00c4nderungen des UmwRG wurde dieses Ziel verfolgt \r\n(BT-Drs. 18/9526, S. 23), und leider verfehlt. Parallel zum hier vorliegenden Gesetzesentwurf \r\nsollte auch 2017 eine kataloghafte Erweiterung des Anwendungsbereichs des Gesetzes in Form \r\neiner 1:1 Umsetzung f\u00fcr eine derartige Anpassung ausreichen. Bereits 2017 mahnten \r\nRechtsexpert*innen, Umweltverb\u00e4nde und Sachverst\u00e4ndige der Expertenanh\u00f6rung des \r\ndeutschen Bundestages, dass das Ziel der Beseitigung der V\u00f6lker- und Unionsrechtswidrigkeit \r\ndamit nicht erreicht werde und prognostizierten weitere Verurteilungen durch den EuGH bzw. \r\neine Feststellung der V\u00f6lkerrechtswidrigkeit durch das ACCC (vgl. etwa Stellungnahme von Prof. \r\nDr. Sabine Schlacke, Ausschussdrucksache 18 (16) 417-C). \r\nDiese Prognosen trafen in den folgenden Jahren dann auch ein: Mehrere Urteile des EuGH \r\n(EuGH, Urteil vom 8. November 2016, C-243/15, E-CLI:EU:C:2016:838, Slowakischer Braunb\u00e4r II; \r\nEuGH, Urteil vom 20. Dezember 2017, C-664/15, ECLI:EU:C:2017:987, Protect; EuGH, Urteil vom \r\n14. Januar 2021, C-826/18, ECLI:EU:C:2021:7, Stichting Varkens in Nood u.a; EuGH, Urteil vom 8. \r\nNovember 2022 \u2013C-873/19, ECLI:EU:C:2022:857) des Bundesverwaltungsgerichts (BVerwG) (u. \r\na. BVerwG, Urteil vom 26. Januar 2023, 10 CN 1.23) sowie Entscheidungen des \r\nBeschwerdegremiums der Aarhus-Konvention \u2013 des ACCC (ACCC/C/2016/137 Germany) \u2013\r\nund entsprechende Beschl\u00fcsse der Vertragsstaatenkonferenz der Aarhus-Konvention (Decision \r\nVII/8g vom 21. Oktober 2021, ECE/MP.PP/2021/2/Add.1) haben nach und nach aufgezeigt, \r\ndass weiterhin erheblicher Reformbedarf des UmwRG besteht. \r\nDieses Schicksal wird voraussichtlich auch den hier vorliegenden Referentenentwurf ereilen, \r\nwenn nicht zumindest der Alternativvorschlag mit Generalklausel implementiert wird. Eine blo\u00dfe \r\nErweiterung der abschlie\u00dfenden enumerativen Liste der Klagegegenst\u00e4nde in \u00a7 1 UmwRG steht \r\nder Unions- und V\u00f6lkerrechtskonformit\u00e4t im Weg und provoziert weitere Verurteilungen der \r\nBundesrepublik Deutschland durch den EuGH und das ACCC. F\u00fcr den Referentenentwurf ohne \r\nImplementierung einer Generalklausel kann nur gelten: Nach der Novelle ist vor der Novelle. \r\nDenn bereits die bisherige abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung hat zwangsl\u00e4ufig zu L\u00fccken und somit zu \r\neiner Beschr\u00e4nkung der Klagegegenst\u00e4nde gef\u00fchrt, die von den Gerichten als unvereinbar mit \r\nV\u00f6lker- und Europarecht qualifiziert wurde. Nicht nur das BVerwG sieht keinen \r\nErmessensspielraum der Mitgliedstaaten, Klagegegenst\u00e4nde, die von Art. 9 Abs. 3 AK umfasst \r\nsind, zu beschr\u00e4nken (BVerwG, Urteil vom 28. November 2019 \u2013 7 C 2.18, Rn. 14.). Auch der \r\nEuGH hat zuletzt klargestellt: Die Mitgliedstaaten d\u00fcrfen den sachlichen Anwendungsbereich \r\nvon Art. 9 Abs. 3 AK nicht dadurch einschr\u00e4nken, dass sie bestimmte Kategorien von \r\nBestimmungen des nationalen Umweltrechts vom Klagegenstand ausnehmen (vgl. EuGH, Urteil \r\nvom 8. November 2022 \u2013C- 873/19, ECLI:EU:C:2022:857, Rn. 64). Eine abschlie\u00dfende Liste, ob \r\ndurch zehn Nummern erweitert oder nicht, nimmt aber per definitionem all jene\r\nKlagegegenst\u00e4nde aus dem Anwendungsbereich des Art. 9 Abs. 3 AK aus, die nicht explizit \r\naufgef\u00fchrt sind.\r\nUm den europarechtlichen Vorgaben dennoch gerecht zu werden, haben die Gerichte bisher \r\nohnehin in F\u00e4llen, in denen der Katalog eine Klagebefugnis verhinderte, im R\u00fcckgriff auf V\u00f6lker\u0002und Unionsrecht eine Klagebefugnis anerkennen m\u00fcssen. Das BVerwG st\u00fctzt in st\u00e4ndiger \r\nRechtsprechung eine Klageberechtigung von Umweltvereinigungen bei etwaigen Verst\u00f6\u00dfen \r\nSeiten 5 von 20\r\ngegen Unionsumweltrecht unmittelbar auf Art. 9 Abs. 3 AK i.V.m. Art. 47 und Art. 51 Abs. 1 EU\u0002Grundrechte-Charta (EU-GRCh) bzw. nimmt eine unionsrechtskonforme Auslegung des zu \r\nengen Katalogs an Klagegegenst\u00e4nden vor (BVerwG, Urteil vom 26. Januar 2023, 10 C 1.23; \r\nBVerwG, Urteil vom 27. Februar 2020 \u2013 7 C 3/19; BVerwG, Urteil vom 28. November 2019 - 7 C \r\n2.18; BVerwG, Urteil vom 19. Dezember 2019 \u2013 7 C 28/12; BVerwG, Urteil vom 26. September \r\n2019, 7 C 5.18). Das bedeutet im \u00dcbrigen auch, dass eine Generalklausel die Klagebefugnis im \r\nVerh\u00e4ltnis zum status quo nicht ausweiten w\u00fcrde.\r\nEine rechtssichere und praktikable L\u00f6sung ist diese Situation jedoch nicht. Auch wenn es \r\nmittlerweile gesicherte Rechtsprechung ist, kann es durchaus sein, dass einzelne Gerichte \r\nandere Auffassungen vertreten und entsprechend Jahre vergehen, bis eine h\u00f6here Instanz dann \r\ndie Klagebefugnis doch zuerkennt. Zudem bedeutet die abschlie\u00dfende Liste auch einen \r\nenormen Arbeitsaufwand f\u00fcr die Gerichte. Diese m\u00fcssen im Zweifel \u00fcber viele Seiten begr\u00fcnden, \r\nwarum sie diese Auslegung vornehmen, besonders wenn sie eigentlich entgegen dem\r\nfestgeschriebenen Wortlaut entscheiden. Das bereits genannte Urteil des OVG Berlin\u0002Brandenburg (OVG Berlin-Brandenburg, Urteil vom 30. November 2023, OVG 11 A 1/23) ist \r\nhierf\u00fcr ein gutes Beispiel. Der unn\u00f6tige Aufwand auf Seiten der Gerichte, v\u00f6lker- und \r\nunionsrechtliche L\u00fccken durch Auslegung oder analoge Anwendung zu schlie\u00dfen (vgl. \r\nSchlacke/R\u00f6mling, \u00a7 3, Rn. 96), ist demnach nur durch eine Generalklausel zu vermeiden.\r\nDie im Referentenentwurf vorgenommene konkrete Aufz\u00e4hlung ist aber auch aus weiteren \r\nGr\u00fcnden abzulehnen. Im Referentenentwurf sollen Anforderungen aus \u201eunionsrechtlichen \r\nRichtlinien und Verordnungen\u201c umzusetzen sein. Welche das sind, verr\u00e4t der Referentenentwurf \r\nnur mittelbar. Ausweislich der Begr\u00fcndung war Folgendes f\u00fcr die Auswahl ausschlaggebend: \r\n\u201eVerschiedene umweltrechtliche Richtlinien oder Verordnungen der Europ\u00e4ischen Union \r\noder Vorschl\u00e4ge dazu enthalten entweder ausdr\u00fcckliche Rechtsschutzvorgaben oder \r\nmindestens in den Erw\u00e4gungsgr\u00fcnden einen deutlichen Hinweis darauf, dass die \r\nMitgliedstaaten unions- und v\u00f6lkerrechtlich verpflichtet sind, nat\u00fcrlichen und juristischen \r\nPersonen, die ein hinreichendes Interesse haben und ggf. weiteren Anforderung der \r\nnationalen Rechtsordnung gen\u00fcgen, Zugang zu Gericht zur \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung \r\nder jeweiligen Vorgaben zu erm\u00f6glichen.\u201c \r\nDamit wird ein erneut unionsrechtlich unzul\u00e4ssiges Beschr\u00e4nkungskriterium eingef\u00fchrt, da es \r\nnach der Rechtsprechung des EuGH gerade keine Rolle spielt, ob eine Richtlinie oder Verordnung \r\nselbst ausdr\u00fccklich eine Vorgabe oder einen Hinweis enth\u00e4lt, dass auch Rechtsschutz zul\u00e4ssig \r\nsein soll. Anderenfalls w\u00e4re die Rechtsprechung etwa zur FFH-Richtlinie oder zur \r\nVogelschutzrichtlinie (so: EuGH, Urteil vom 8. M\u00e4rz 2011, C-240/09, Slowakischer Braunb\u00e4r I, \r\nEuGH, Urteil vom 8. November 2016, C-243/15, E-CLI:EU:C:2016:838, Slowakischer Braunb\u00e4r II, \r\nu.w.m.) nicht denkbar gewesen. Vielmehr gilt im Grunde seit der Protect-Rechtsprechung (EuGH, \r\nUrteil vom 20. Dezember 2017, C-664/15, ECLI:EU:C:2017:987) der eindeutige Grundsatz, dass \r\nimmer dann, wenn eine Verletzung von Unionsumweltrecht in Rede steht, anerkannte \r\nUmweltvereinigungen ein Klagerecht haben m\u00fcssen. Eine Orientierung daran, ob sich dem \r\nSekund\u00e4rrecht ein \u201eRechtsschutzwunsch\u201c entnehmen l\u00e4sst, ist zweifelsfrei unionsrechtswidrig \r\nund wird in der Praxis zu zweierlei Dingen f\u00fchren: \r\nErstens werden die Gerichte weiter wertvolle Zeit damit vergeuden, die verschiedenen \r\nTatbest\u00e4nde f\u00fcr die einzelnen Gegenst\u00e4nde voneinander abzugrenzen, die weiter bestehenden \r\nL\u00fccken zu identifizieren und \u00fcber eine unions- und/oder v\u00f6lkerrechtskonforme Auslegung alle \r\nnicht aufgelisteten Klagegegenst\u00e4nde als zul\u00e4ssig ansehen. Die Folge sind unn\u00f6tige \r\nVerz\u00f6gerungen gerichtlicher Verfahren, Verz\u00f6gerungen von Vorhaben nur wegen Fragen der \r\nZul\u00e4ssigkeit und langwierige rechtliche Debatten \u00fcber Fragen, die letztlich alle zum selben \r\nSeiten 6 von 20\r\nErgebnis f\u00fchren, n\u00e4mlich dass die Verb\u00e4nde im Ergebnis klageberechtigt sind, wenn eine \r\nVerletzung von Unionsumweltrecht in Rede steht. \r\nZweitens wird unter Beibehaltung des enumerativen Katalogs das UmwRG k\u00fcnftig wohl \r\nmehrmals j\u00e4hrlich erg\u00e4nzt werden m\u00fcssen, weil europ\u00e4isches Sekund\u00e4rrecht mit \r\n\u201eKlagewunsch\u201c derzeit st\u00e4ndig neu entsteht. Bereits heute ist der aufgelistete Katalog \r\nunvollst\u00e4ndig, weil es seit Herbst 2023 mindestens zwei europ\u00e4ische Sekund\u00e4rrechtsakte gibt, \r\ndie den \u201eAuswahlkriterien\u201c des Referentenentwurfs entsprechen, aber nicht im Katalog gelistet \r\nsind.4 Aus den bereits genannten Gr\u00fcnden ist letztlich nur eine Generalklausel hinreichend \r\nflexibel, um den gebotenen Umweltrechtsschutz rechtskonform vorzusehen.\r\n2.1.1.1.1.2 Verschlechterung der Leserlichkeit\r\nDas aktuelle UmwRG ist bereits jetzt kein Beispiel f\u00fcr gute Gesetzgebung. Denn das Gesetz \r\nenth\u00e4lt eine Vielzahl an internen und externen Verweisungen, die in der Praxis zu Schwierigkeiten \r\nund Verz\u00f6gerungen und damit Rechtsunsicherheit f\u00fchren. Einige der Regelungen sind \r\nsystematisch unpassend, das Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis kompliziert strukturiert. In der \r\njuristischen Fachliteratur wurde das UmwRG 2017 sogar als \u201ehoffentlich abschreckendes [\u2026] \r\nMusterbeispiel un\u00fcbersichtlicher und schwer verst\u00e4ndlicher Gesetzgebung [\u2026]\u201c \r\n(Koch/Hofmann/Reese, Umweltrecht, \u00a7 3, Rn. 206; \u00e4hnlich z.B. Bunge, JuS 2020, 740) \r\nbezeichnet.\r\nDem Referentenentwurf ist es mit \u00a7 1 UmwRG aber sogar gelungen, ein bereits in der \r\nbestehenden Fassung allenfalls f\u00fcr spezialisierte Jurist*innen noch verst\u00e4ndliches Gesetz noch \r\nunlesbarer zu machen. Geradezu grotesk mutet aus Sicht der Praxis insoweit die Begr\u00fcndung \r\nan, wo es hei\u00dft: \r\n\u201eDar\u00fcber hinaus tr\u00e4gt eine Vereinfachung weiterer rechtlicher Vorgaben und ihre \r\nanwenderfreundlichere Gestaltung zur Beschleunigung von verwaltungs- und \r\nverwaltungsgerichtlichen Verfahren bei.\u201c\r\nDenjenigen, die mit dem UmwRG vertraut sind, ist hinl\u00e4nglich bekannt, dass die (nur \r\nvermeintlich) abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung der Klagegegenst\u00e4nde in \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 UmwRG \r\nbereits jetzt zu kompliziert ausgestaltet ist. Der Referentenentwurf f\u00fchrt diese Tradition weiter \r\nund kreiert eine abstruse Aufz\u00e4hlung aus 18 Nummern, die perspektivisch sogar noch l\u00e4nger \r\nwerden m\u00fcssen wird, um den europa- und v\u00f6lkerrechtlichen Mindestvorgaben gerecht zu \r\nwerden. Der Gesetzgeber w\u00fcrde damit die \u201eDauerschleife\u201c des Novellierungsbedarfs und den \r\ngegenw\u00e4rtigen Zustand fortsetzen, dass es neben dem UmwRG noch weitere Anwendungsf\u00e4lle \r\ndes Zugangs zu Gericht gibt, die sich aus den v\u00f6lker- und europarechtlichen Vorgaben ergeben, \r\nauf welche die Verwaltungsgerichte dann zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen, nachdem die diesbez\u00fcgliche. \r\nEntwicklung jeweils genauer zu recherchieren war.\r\nDer Alternativvorschlag ist hier zwar auch nicht optimal, aber doch deutlich besser formuliert\r\nund trennt \u2013 der Verst\u00e4ndlichkeit des Gesetzes zutr\u00e4glich und der Systematik entsprechend \r\nauch sinnvoll \u2013 diejenigen Klagegegenst\u00e4nde, die unter Art. 9 Abs. 2 der Aarhus-Konvention \r\n4 Art. 19 Abs. 5 des Vorschlags f\u00fcr eine Richtlinie \u00fcber die Sorgfaltspflichten von Unternehmen im Hinblick \r\nauf Nachhaltigkeit (Trilogergebnis); Erw\u00e4gungsgrund (135a) des Vorschlags f\u00fcr eine Verordnung \u00fcber \r\nVerpackungen und Verpackungsabf\u00e4lle (Trilogergebnis); Erw\u00e4gungsgrund (9) des Vorschlags f\u00fcr eine \r\nVerordnung \u00fcber die Typgenehmigung von Kraftfahrzeugen (Trilogergebnis); Art. 27 des Vorschlags f\u00fcr \r\neine \u00fcber Luftqualit\u00e4t und saubere Luft f\u00fcr Europa (Trilogtext); Art. 25 des Vorschlags f\u00fcr eine Richtlinie \r\n\u00fcber die Behandlung von kommunalem Abwasser (Trilogtext).\r\nSeiten 7 von 20\r\nfallen (Abs. 1) und diejenigen Klagegegenst\u00e4nde, die unter Art. 9 Abs. 3 der Aarhus-Konvention \r\nfallen (Abs. 1a). Auch wenn wir eine Generalklausel, die an den Wortlaut der Aarhus-Konvention \r\nangelehnt ist, wie im eingangs erw\u00e4hnten Verbandsentwurf5 vorgeschlagen, aus Gr\u00fcnden der \r\nVereinfachung und Leserlichkeit pr\u00e4ferieren w\u00fcrden, ist gegen die gew\u00e4hlte Formulierung mit \r\nRegelbeispielen in Abs. 1a nichts einzuwenden. Auch m\u00fcsste man hier in der Zukunft keine \r\nerneute Anpassung mehr vornehmen, womit sich der Gesetzgeber auch selbst entlasten w\u00fcrde.\r\n2.1.1.1.1.3 Verlangsamung von Gerichtsverfahren \r\nDer Referentenentwurf hat \u2013 wie soeben zitiert \u2013 auch das explizite Ziel verwaltungsgerichtliche \r\nVerfahren zu beschleunigen. Diese Folge kann er aber nur dann haben, wenn der \r\nAlternativvorschlag implementiert wird. Der vorgeschlagene \u00a7 1 im Referentenentwurf hingegen \r\nw\u00fcrde die Arbeit der Verwaltungsgerichte erschweren und die Gerichtsverfahren verlangsamen. \r\nDenn bereits mit der bestehenden Liste in \u00a7 1 UmwRG haben die Gerichte unn\u00f6tige Arbeit. So \r\nm\u00fcssen die Gerichte aufgrund der Unvereinbarkeit mit Europarecht und damit einhergehenden \r\nRechtsunsicherheiten immer wieder \u00fcber viele Seiten begr\u00fcnden, warum sie eine Klagebefugnis \r\nzuerkennen (m\u00fcssen), da ohnehin klar ist, dass eine Klagebefugnis aufgrund von Europa- und \r\nV\u00f6lkerrecht bestehen muss. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist das Urteil des OVG Berlin-Brandenburg zu \r\nden Klimaschutz-Sofortprogrammen vom 30. November 2023 (OVG 11 A 1/23). Darin begr\u00fcndet \r\ndas Gericht auf 10 von 52 Seiten (S. 21 bis S. 31) warum eine Klagebefugnis der klagenden \r\nVereinigung besteht. Auch das Urteil des BVerwG vom 26. Januar 2023 (10 CN 1.23) befasst \r\nsich nahezu ausschlie\u00dflich \u00fcber die gesamten Urteilsgr\u00fcnde mit der Frage der Klagebefugnis, \r\num sie sodann zu bejahen. Viele weitere Beispiele k\u00f6nnten an dieser Stelle genannt werden. \r\nDar\u00fcber hinaus kommt es durchaus auch vor, dass Gerichte aufgrund von durch \r\n\u00a7 1 Abs. 1 UmwRG induzierte Rechtsunsicherheiten eine Vorabentscheidung beim EuGH \r\neinholen m\u00fcssen, wie wiederum das vorgenannte BVerwG-Urteil dokumentiert. Dies hat in der \r\nVergangenheit bereits dazu gef\u00fchrt, dass die relevanten Rechtsfragen erst nach sechs Jahren \r\ngekl\u00e4rt werden konnten (siehe Verfahren zur Zul\u00e4ssigkeit der Verwendung von \r\nAbschalteinrichtungen vor dem Verwaltungsgericht Schleswig, Urteil vom 20. Februar 2023, VG \r\n3 A 113/18, Klageerhebung: M\u00e4rz 2017). Derartige Verz\u00f6gerungen w\u00fcrden mit der \r\nImplementierung der Generalklausel in Zukunft verhindert.\r\n2.1.1.1.2 M\u00e4ngel beider Entw\u00fcrfe in \u00a7 1 Abs. 1 UmwRG\r\n2.1.1.1.2.1 Anwendungsbereich von Art. 9 Abs. 2 der Aarhus-Konvention\r\nBedauerlich ist jedoch, dass in beiden Entw\u00fcrfen keine Generalklausel im Anwendungsbereich \r\nvon Art. 9 Abs. 2 der Aarhus-Konvention vorgesehen ist. Im Verbandsentwurf wird eine solche \r\nGeneralklausel gefordert, da sie Rechtsunsicherheiten beseitigen und die Vereinbarkeit mit dem \r\nV\u00f6lker- und Europarecht sicherstellen w\u00fcrde. Denn in der sogenannten Braunb\u00e4r-II-Entscheidung \r\ndes EuGH (Urteil vom 8. November 2016, C-243/15, ECLI:EU:C:2016:838), wurde klargestellt, \r\ndass alle Vorhaben im Sinne des Art. 6 Abs. 1 AK dem Anwendungsbereich des Art. 9 Abs. 2 AK \r\nzuzuordnen sind. Das bedeutet, dass nicht nur Zulassungsentscheidungen der in Anhang I zur \r\nAK aufgef\u00fchrten T\u00e4tigkeiten gem\u00e4\u00df Art. 6 Abs. 1 Buchst. a AK unter Art. 9 Abs. 2 AK fallen, \r\nsondern auch Entscheidungen nach Art. 6 Abs. 1 Buchst. b AK \u00fcber nicht in Anhang I aufgef\u00fchrte \r\nT\u00e4tigkeiten, die eine erhebliche Auswirkung auf die Umwelt haben k\u00f6nnen. Mit einer \r\nabschlie\u00dfenden Aufz\u00e4hlung wird der Entwurf dem aber nicht gerecht, da durchaus andere F\u00e4lle \r\nals die Nr. 1 \u2013 2c denkbar sind, die unter Art. 6 Abs. 1 Buchst. b AK fallen.\r\n5 Fn. 1\r\nSeiten 8 von 20\r\n2.1.1.1.2.2 Anwendungsbereich von Art. 9 Abs. 3 AK\r\nIm \u00dcbrigen verpassen es Referentenentwurf und Alternativvorschlag \u00a7 1 Abs. 1 S. 2 Nr. 2 und 3 \r\nUmwRG zu reformieren. Die Ausnahme der dort aufgez\u00e4hlten Pl\u00e4ne und Programme ist von der \r\nAarhus-Konvention nicht vorgesehen. Art. 9 Abs. 3 AK erfasst jegliche von Beh\u00f6rden \r\nvorgenommene Handlungen, davon sind ausschlie\u00dflich formelle Gesetze ausgenommen, zu \r\ndenen die bisher genannten Pl\u00e4ne und Programme nicht z\u00e4hlen. Dies f\u00fchrt weiterhin \u2013\r\nv\u00f6lkerrechtswidrig \u2013 dazu, dass z.B. der Bundesverkehrswegeplan oder der \r\nNetzentwicklungsplan nicht direkt gerichtlich angegriffen werden k\u00f6nnen (Beschwerde beim \r\nACCC zum Netzentwicklungsplan anh\u00e4ngig, ACCC/C/2020/178). Auch verpasst es der Entwurf,\r\n\u00a7 48 S. 2 UVPG ersatzlos zu streichen. Im Interesse der Rechtssicherheit ist es mangels einer \r\nRechtfertigung des Klageausschlusses auf Grundlage der Aarhus-Konvention geboten, das \r\nUVPG zu \u00e4ndern und einen entsprechenden Artikel in den Referentenentwurf zur \u00c4nderung des \r\nUmwRG und anderer Gesetze aufzunehmen.\r\nZudem leidet \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 5 UmwRG bislang und auch nach dem Referentenentwurf \r\nunter dem Mangel, dass der Zugang zu gerichtlicher Kontrolle an \u201eVerwaltungsakte\u201c ankn\u00fcpft \r\nund nicht auch Realakte bzw. deren Unterlassen mit einbezieht Ein Beispiel f\u00fcr das sich hieraus \r\nergebende Defizit liegt in der ohne die Erforderlichkeit von Genehmigungen m\u00f6gliche \r\nDurchf\u00fchrung von Eingriffsma\u00dfnahmen. Solche F\u00e4lle kommen bei Freistellung von \r\nGenehmigungserfordernissen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von eigentlich tatbestandlich unter \r\numweltrechtliche Tatbest\u00e4nde fallende Handlungen vor. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist die Durchf\u00fchrung \r\nvon Realhandlung durch Beh\u00f6rden und Kommunen, etwa Erschlie\u00dfungsma\u00dfnahmen zur \r\nRealisierung von Bauleitpl\u00e4nen deren Rechtm\u00e4\u00dfigkeit im Streit steht. Ein weiteres Beispiel sind \r\nMa\u00dfnahmen die zur \u2013 vermeintlichen \u2013 Unterhaltung der Nutzbarkeit von Stra\u00dfen, etc. \r\ndurchgef\u00fchrt werden und bei welchen die Legitimit\u00e4t und Erforderlichkeit im Streit steht; vgl. \r\netwa \u00a7 4 FStrG. \r\nAuch \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6 UmwRG leidet bislang und auch nach dem Referentenentwurf unter \r\ndem Mangel, dass der Zugang zu gerichtlicher Kontrolle an \u201eVerwaltungsakte\u201c ankn\u00fcpft und \r\nnicht auch Realakte bzw. deren Unterlassen miteinbezieht. Insoweit gilt auch hier das soeben \r\ngesagte. Ein weiteres Defizit liegt darin, dass auf kommunaler Ebene bestehende \r\numweltrechtliche Vorgaben nicht angef\u00fchrt werden. Ein Beispiel f\u00fcr das sich hieraus ergebende \r\nDefizit liegt in der Vollziehung des kommunalen Satzungsrechts, welches regelm\u00e4\u00dfig auf der \r\nGrundlage von bundes- oder landesrechtlichen Vorgaben geschaffen wurde (etwa im Bereich \r\nder Ausgleichsplanung f\u00fcr die im Zuge eines Bebauungsplans legitimierten Eingriffe). \r\nDar\u00fcber hinaus gibt Art. 9 Abs. 3 AK vor, dass auch die von Privatpersonen vorgenommenen \r\nHandlungen und Unterlassungen angefochten werden k\u00f6nnen m\u00fcssen. Der bisherige \r\nausdr\u00fcckliche Verzicht der Erw\u00e4hnung von Privaten im Gesetzestext (BT-Drs. 18/9526, S. 37)\r\nund die im Referentenentwurf vorgenommene Konkretisierung (\u201evon Beh\u00f6rden\u201c) wirft Zweifel \r\nhinsichtlich der Vereinbarkeit mit der Aarhus-Konvention auf. Die in Deutschland bestehende \r\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr Umweltvereinigungen, Verpflichtungsklage auf beh\u00f6rdliches Einschreiten im \r\nRahmen von beh\u00f6rdlichen \u00dcberwachungs- und Aufsichtsma\u00dfnahmen gegen Private zu \r\nerheben, hat das ACCC zwar gebilligt. Hierbei stellte das ACCC aber ma\u00dfgeblich darauf ab, dass \r\ndie Bestimmung des \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 Nr. 6 i.V.m. \u00a7 1 Abs. 1 S. 2 UmwRG zu diesem Zeitpunkt in \r\nder Praxis noch nicht angewandt wurde und deshalb keine Informationen vorlagen, die belegten, \r\ndass die Anforderungen von Art. 9 Abs. 3 AK nicht erf\u00fcllt wurden (Bericht des ACCC vom 2. \r\nAugust 2017 zur Umsetzung der Entscheidung V9/h, (ECE/MP.PP/2017/40) Rn. 62 ff.). Um \r\nv\u00f6lkerrechtliche Unsicherheiten aus dem Weg zu r\u00e4umen, w\u00e4re es sinnvoll, Anfechtungen von \r\nHandlungen und Unterlassungen von Privatpersonen direkt zuzulassen. \r\nSeiten 9 von 20\r\nZudem wird der Gesetzesentwurf mit der Einf\u00fchrung der Worte \u201evon Beh\u00f6rden\u201c in \u00a7 1 Abs. 1 \r\nSatz 1 das Missverst\u00e4ndnis verursachen, dass Handlungen von Gemeinden, die diese z.B. im \r\nZuge der Vollziehung ihrer Bauleitplanung (etwa in Bezug auf die Durchf\u00fchrung von \r\nEingriffsma\u00dfnahmen im Zuge der Erschlie\u00dfung) unternehmen oder unterlassen (z.B. die \r\nRealisierung von Ausgleichsma\u00dfnahmen), nicht unter den Anwendungsbereich des Gesetzes \r\nfallen. Solche werden bislang insbesondere von Satz 1 Nr. 5, 6 erfasst und m\u00fcssen auch \r\nweiterhin aufgrund der v\u00f6lker- und europarechtlichen Vorgaben hierunter fallen. Dem Mangel \r\nkann leicht durch die Streichung der Worte \u201evon Beh\u00f6rden\u201c oder deren Ersetzung durch die Worte \r\n\u201eder \u00f6ffentlichen Hand\u201c (oder \u201evon staatlichen Stellen\u201c) behoben werden.\r\n2.1.1.2 Abs. 3\r\nDie Neuregelung in \u00a7 1 Abs. 3 ist gut gemeint, l\u00f6st aber das eigentliche Problem, das nach der \r\nBegr\u00fcndung behoben werden soll, gerade nicht. Dort hei\u00dft es, dass aus der anwaltlichen und \r\nrichterlichen Praxis berichtet werde, dass der Bedarf nach einer Regelung besteht, die sichtbar \r\ndarstellt, dass und inwieweit dieses Gesetz, neben der Anwendbarkeit auf Rechtsbehelfe von \r\nanerkannten Umweltvereinigungen, auch personell auf Rechtsbehelfe von \r\n\u201eIndividualkl\u00e4gerinnen und Individualkl\u00e4gern\u201c anwendbar ist. Das ist teilweise richtig. Zu \r\nbegr\u00fc\u00dfen ist, dass nun bereits am Anfang des Gesetzes der personelle Geltungsbereich \r\nklargestellt wird. Probleme hinsichtlich der Frage, ob auch Rechtsbehelfe von \r\n\u201eIndividualkl\u00e4gerinnen und Individualkl\u00e4gern\u201c erfasst sind oder nicht, gab es soweit ersichtlich \r\nkaum, wohl aber hinsichtlich gesellschaftsrechtlicher Konstruktionen, die keine juristischen \r\nPersonen sind. \u00a7 1 Abs. 3 UmwRG soll nun nach der Gesetzesbegr\u00fcndung klarstellen, dass \r\ndieses Gesetz nach Ma\u00dfgabe seiner Einzelbestimmungen, wie bisher in den in den \u00a7\u00a7 4 bis 7 \r\nangegeben, auch besondere prozessuale Regelungen f\u00fcr Rechtsbehelfe von \u201enat\u00fcrlichen \r\nPersonen\u201c enth\u00e4lt. Der Anwendungsbereich erfasst aber eben auch juristische Personen und \r\nsolche, die in entsprechender Anwendung des \u00a7 61 Nr. 2 VwGO als Beteiligte im \r\nverwaltungsgerichtlichen Verfahren auftreten k\u00f6nnen. Dies wird gerade nicht hinreichend \r\nklargestellt. \r\n2.1.1.3 Abs. 4\r\nIn Abs.4 wird auch leider nicht, wie im Verbandsentwurf vorgeschlagen, eine Klarstellung \r\nhinsichtlich eines weiten Verst\u00e4ndnisses des Umweltbezugs aufgenommen. Der \r\nverbandseigene Vorschlag enth\u00e4lt hier eine Erg\u00e4nzung, dass ein Umweltbezug dann \r\nanzunehmen ist, wenn die fragliche Vorschrift in irgendeiner Weise einen Bezug zur Umwelt \r\naufweist. Dies findet sich nicht nur im Aarhus Implementation Guide (S. 197). Auch der EuGH \r\nhat hierauf explizit Bezug genommen, wodurch ein solches Verst\u00e4ndnis auch unionsrechtlich \r\ngeboten ist (Vgl. EuGH, Urteil vom 8. November 2022, C-873/19, ECLI:EU:C:2022:857, Rn. 55 f.). \r\nEine Verz\u00f6gerung und jahrelange Rechtsstreitigkeiten zur abschlie\u00dfenden Kl\u00e4rung dieser Frage \r\nin einem Vorlage- oder Vertragsverletzungsverfahren w\u00fcrde dadurch vermieden.\r\n\u00a7 2 UmwRG\r\nDie \u00c4nderung von \u201esatzungsgem\u00e4\u00df\u201c zu \u201eSatzung oder sonstige Verfassung\u201c ist logische \r\nKonsequenz der Streichung von \u00a7 3 Abs. 1 S. 2 Nr. 5 UmwRG und sinnvoll, da mit der Streichung \r\nweitere Organisationsformen f\u00fcr die Anerkennung in Betracht kommen. \r\nInsgesamt wird es aber leider noch vers\u00e4umt, in \u00a7 2 UmwRG eine Streichung unn\u00f6tiger \r\nZul\u00e4ssigkeitsvoraussetzungen vorzunehmen. Im Verbandsentwurf schlagen wir die komplette \r\nStreichung von \u00a7 2 Abs. 1 S. 1 UmwRG vor, da es sich entweder um Fragen handelt, die keinen \r\nSeiten 10 von 20\r\nEigenwert als Zul\u00e4ssigkeitserfordernis haben, die Zul\u00e4ssigkeitspr\u00fcfung unn\u00f6tig verz\u00f6gern und \r\nbesser in der Begr\u00fcndetheit aufgehoben sind (S. 1 Nr. 1 und Nr. 2), oder weil sie in Bezug auf \r\ndas Unionsrecht mit Rechtsunsicherheiten behaftet sind (S. 1 Nr. 3). \r\nDie Voraussetzung des \u00a7 2 Abs. 1 S. 1 Nr. 1 UmwRG, nach der die Vereinigung geltend machen \r\nmuss, dass eine Entscheidung Rechtsvorschriften widerspricht, die f\u00fcr die Entscheidung von \r\nBedeutung sein k\u00f6nnen, ist eine Frage der Begr\u00fcndetheit. Eine \u00fcberschl\u00e4gige Pr\u00fcfung bringt im \r\nRahmen der Zul\u00e4ssigkeit keinen Mehrwert und verz\u00f6gert die Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit unn\u00f6tig.\r\nDie Zul\u00e4ssigkeitsvoraussetzung in \u00a7 2 Abs. 1 S. 1 Nr. 2 UmwRG, dass die Vereinigung geltend \r\nmachen muss, in ihrem satzungsgem\u00e4\u00dfen Aufgabenbereich der F\u00f6rderung der Ziele des \r\nUmweltschutzes durch den Gegenstand des Rechtsbehelfs ber\u00fchrt zu sein, k\u00f6nnte ebenfalls \r\nersatzlos entfallen. Ein Eigenwert dieses Zul\u00e4ssigkeitserfordernisses ist nicht erkennbar, zumal \r\nein umweltbezogener Satzungszweck bereits bei der Anerkennung der Vereinigungen \r\nnachgewiesen werden muss und im \u00dcbrigen \u00fcber die Definition der Klagegegenst\u00e4nde der \r\nnotwendige Umweltbezug hergestellt ist.\r\nDie Voraussetzung des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 3 Buchst. a UmwRG, dass die Vereinigung im Fall eines \r\nVerfahrens nach \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 Nr. 1 bis 2b UmwRG zur Beteiligung berechtigt war, hat kaum \r\neinen existierenden Anwendungsbereich und sollte ebenfalls gestrichen werden. Denn bei fast \r\nallen Verfahren nach \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 Nr. 1 bis 2b UmwRG sind Beteiligungserfordernisse normiert. \r\nInsoweit dies nicht der Fall ist, so f\u00fcr immissionsschutzrechtliche Genehmigungen nach \u00a7 19 \r\nBImSchG, bestehen jedenfalls europarechtliche Bedenken, wenn Verletzungen von \r\neurop\u00e4ischem Umweltrecht ger\u00fcgt werden (vgl. etwa Kment, NVwZ 2018, 921 (924); EuGH, \r\nUrteil vom 20. Dezember 2017, C-664/15, E-CLI:EU:C:2017:987). \r\nAuch die Zul\u00e4ssigkeitsvoraussetzung in \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 3 Buchst. b UmwRG sollte ersatzlos \r\ngestrichen werden. Aus der Rechtsprechung des EuGH ergibt sich, dass eine \r\nEinzeleinwendungspr\u00e4klusion auch im Anwendungsbereich des Art. 9 Abs. 3 AK auf \r\nunionsrechtliche Bedenken st\u00f6\u00dft (vgl. EuGH, Urteil vom 14. Januar 2021, C-826/18, E\u0002CLI:EU:C:2021:7) (n\u00e4here Begr\u00fcndung dazu findet sich unten in der Kommentierung zu \u00a7 7 \r\nUmwRG).\r\nIm Verbandsentwurf wurde \u00fcberdies in Abs. 3 eine Frist von zwei Jahren vorgeschlagen sowie \r\nder Ausschluss jeglicher Klagem\u00f6glichkeit unabh\u00e4ngig von der Kenntniserlangung oder der \r\nschuldhaften Nichtkenntnis f\u00fcr Entscheidungen nach \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 Nr. 5 und Nr. 6 UmwRG \r\ngestrichen. Auch diese M\u00f6glichkeit wurde im Referentenentwurf nicht ergriffen. Hierbei w\u00fcrde \r\nes f\u00fcr Rechtssicherheit ausreichen, wie bisher die M\u00f6glichkeit der Bekanntmachung auf Antrag \r\nmit dem Ziel zu nutzen, die Verb\u00e4nde in die Rechtsbehelfsfrist zu setzen. Die in \u00a7 2 Abs. 3 Satz \r\n2 gesetzte absolute \u2013 von Kenntnis oder M\u00f6glichkeit der Kenntnisnahme unabh\u00e4ngige \u2013\r\nKlagefrist von 2 Jahren stellt eine mit europarechtlichen Vorgaben auf Zugang zu gerichtlicher \r\n\u00dcberpr\u00fcfung unvereinbare Restriktion dar. Wenn ein Bescheid Dritten gegen\u00fcber nicht bekannt \r\ngemacht wird und in den ersten 2 Jahren seit Erlass auch keinerlei Gebrauch davon gemacht \r\nwird, k\u00f6nnen hierdurch auch eklatant rechtswidrige Entscheidungen gerichtlicher Kontrolle \r\nentzogen werden. Gerade im Kontext der Planung solcher von gr\u00f6\u00dferen Vorhaben, f\u00fcr welche \r\nf\u00fcr einzelne Aspekte gesonderte Genehmigungen erteilt werden, kann es ohne weiteres \r\nvorkommen, dass eine Ausnutzung des Genehmigungsbescheides erst \u00fcber 2 Jahre nach \r\ndessen Erlass erfolgt. Als Beispiel k\u00f6nnen etwa von der Planfeststellungspflicht ausgenommene \r\nStreckensanierungen oder im Kontext von Bauleitplanungen vorab erlassene \r\nnaturschutzrechtliche oder wasserrechtliche Genehmigungen genannt werden. Solche werden \r\ndann meist mit einer Nebenbestimmung erlassen, wonach die Vollziehbarkeit von dem Ergehen \r\nanderweitiger Entscheidungen (etwa dem Satzungsbeschluss) abh\u00e4ngen. In diesem Kontext \r\nSeiten 11 von 20\r\nkommt es nicht selten vor, dass nach au\u00dfen erkennbare Ma\u00dfnahmen zur Realisierung von \r\nEingriffen oder Zugriffen auf Schutzg\u00fcter erst 2 Jahre nach Erlass der Genehmigung \r\ndurchgef\u00fchrt werden. Es ist offenkundig nicht mit den v\u00f6lker- und europarechtlichen Vorgaben \r\nvereinbar, in diesen F\u00e4llen selbst unabh\u00e4ngig von zumindest bestehender M\u00f6glichkeit der \r\nKenntnisnahme eine gerichtliche Kontrolle auszuschlie\u00dfen.\r\n\u00a7 3 UmwRG\r\nDie von uns vorgeschlagene Streichung von \u201evorwiegend\u201c in \u00a7 3 Abs. 1 S. 2 Nr. 1 wurde nicht \r\n\u00fcbernommen. Dies halten wir f\u00fcr problematisch, da zuletzt das Verwaltungsgericht Halle6 eine \r\nrestriktive Rechtsprechungsrichtung eingeschlagen hat, die belegt, dass die bisherige \r\nFormulierung zu unplausiblen Ergebnissen f\u00fchrt (Nichtanerkennung von Greenpeace (!) als \r\nUmweltvereinigung). Grund hierf\u00fcr ist der Umstand, dass in der bisherigen Fassung nach der \r\nRechtsprechung die Vereinigung die Ziele des Umweltschutzes \u201evorwiegend\u201c nur dann f\u00f6rdert, \r\nwenn sie dies als ihre eigentliche, pr\u00e4gende Aufgabe sieht, die im Zweifel gegen\u00fcber allen \r\nanderen Intentionen Vorrang besitzt, die mit ihr in Konflikt geraten k\u00f6nnten. Ein Abstellen nur auf \r\ndie Satzung ist problematisch, weil ein Verband eine Satzung haben kann, die \r\nanerkennungsf\u00e4hig ist, aber tats\u00e4chlich Umweltschutz nur nebenbei betreibt. Umgekehrt kann \r\neine Satzung breite Ziele aufweisen, der Verband aber praktisch im Schwerpunkt \r\nUmweltbelange f\u00f6rdern. Hier verpasst der Referentenentwurf die Chance, eine in der Praxis \r\nwidersinnige Regelung zu verbessern.\r\nPositiv zu bewerten ist hingegen die ersatzlose Streichung der v\u00f6lkerrechtswidrigen \r\nAnerkennungsvoraussetzung der Binnendemokratie bzw. offenen Mitgliedschaft in \u00a7 3 Abs. 1 \r\nSatz 2 Nr. 5 UmwRG. Diese ersatzlose Streichung ist v\u00f6lkerrechtlich zwingend.\r\nIn der Entscheidung des ACCC vom 23. Juli 2021 (ACCC/C/2016/137) wurde die \r\nUnvereinbarkeit des \u00a7 3 Abs. 1 S. 2 Nr. 5 UmwRG mit Art. 9 Abs. 2 AK i.V.m. Art. 2 Abs. 5 AK \r\nfestgestellt und empfohlen, die Regelung im UmwRG zu streichen. Die Anforderung an \r\nUmweltvereinigungen, dass s\u00e4mtliche Mitglieder ein volles Stimmrecht in der \r\nMitgliederversammlung haben m\u00fcssen, ist nicht mit zwei von drei Prinzipien aus Art. 9 Abs. 2 \r\nAK i.V.m. Art. 2 Abs. 5 AK vereinbar. Demnach soll durch gesetzliche Regelungen breiter \r\ngerichtlicher Zugang f\u00fcr die betroffene \u00d6ffentlichkeit, der nicht ausschlie\u00dfend ist, gew\u00e4hrt \r\nwerden und d\u00fcrfen keine \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Belastungen f\u00fcr Umweltvereinigungen entstehen. \r\n(ACCC/C/2016/137, Rn. 107 ff.). \r\nDas ACCC hat hierbei unmissverst\u00e4ndlich klar gemacht, dass Beschr\u00e4nkungen der \r\nAnerkennungsvoraussetzungen \u00fcber die bestehenden Kriterien in \u00a7 3 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 \u2013 4 \r\nUmwRG hinaus mit dem Ziel der Aarhus-Konvention, einen weiten Zugang zu Gericht \r\nsicherzustellen, kollidieren. Diese Kriterien stellen laut ACCC bereits hinreichend sicher, dass die \r\nUmweltorganisation als effektive F\u00fcrsprecherin der Umwelt eintreten kann. Der Entscheidung \r\ndes ACCC l\u00e4sst sich entnehmen, dass andere Einschr\u00e4nkungskriterien der Anerkennung von \r\nUmweltorganisationen v\u00f6lkerrechtlich nicht zul\u00e4ssig w\u00e4ren. Denn Umweltorganisationen \r\nm\u00fcssen bereits nach \u00a7 3 Abs. 1 S. 1 Nr. 1 UmwRG nachweisen, dass sie Ziele des \r\nUmweltschutzes f\u00f6rdern und nach \u00a7 3 Abs. 1 S. 1 Nr. 4 UmwRG, dass sie gemeinn\u00fctzige Zwecke \r\nverfolgen (Rn. 107). Diese Kriterien sind ausreichend und im europ\u00e4ischen Vergleich auch immer \r\nnoch deutlich strenger als in anderen EU-Mitgliedsstaaten. An dieser Stelle ist auch aus der \r\nGesetzesbegr\u00fcndung zu zitieren, die zutreffend feststellt: \r\n6 VG Halle Urteil vom 1. Dezember 2022 \u2013 4 A 102/22, BeckRS 2022, 40156.\r\nSeiten 12 von 20\r\n\u201eDiese Kriterien sind auch ohne die bisherige Nummer 5 im Vergleich mit EU\u0002Mitgliedsstaaten weiterhin sehr streng, da nicht alle EU-Mitgliedsstaaten \u00fcberhaupt ein \r\nAnerkennungsverfahren vorsehen oder wenn sie es tun, oft einen Kriterienkatalog mit \r\nweniger Voraussetzungen haben.\u201c (S. 22)\r\n\u00a7 4 UmwRG\r\nIn \u00a7 4 wurde im Wesentlichen nichts ver\u00e4ndert, die \u00c4nderungen sind Folge\u00e4nderungen des \r\nKatalogs in \u00a7 1 UmwRG. Leider vers\u00e4umt es der Referentenentwurf damit auch hier, bereits \r\nbestehende Unionsrechtswidrigkeiten zu beseitigen. In unserem Gesetzentwurf haben wir \r\ndiverse Vorschl\u00e4ge zu einer Verbesserung des \u00a7 4 UmwRG unterbreitet: \r\nSo haben wir vorgeschlagen, Nr. 1 auf alle Umweltpr\u00fcfungen (also nicht nur die UVP, sondern \r\nauch die SUP und FFH-Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung) zu erstrecken. Dies ist nach unserer Ansicht \r\neuroparechtlich geboten. Diese Pr\u00fcfungen beruhen auf Unionsumweltrecht, u.a. auf Richtlinie \r\n2001/42/EG (SUP-Richtlinie) und Richtlinie 92/43/EWG (FFH-Richtlinie). Umweltorganisationen \r\ndarf nach der Rechtsprechung des EuGH nicht durch das innerstaatliche Recht die M\u00f6glichkeit \r\ngenommen werden, die Beachtung der Bestimmungen des Unionsumweltrechts \u2013 und somit \r\nauch der SUP und der FFH-Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung \u2013 vor den nationalen Gerichten einzufordern \r\n(vgl. EuGH, Urteil vom 20. Dezember 2017, C-664/15, ECLI:EU:C:2017:987, Rn. 47). Nicht nur die \r\nUVP-Richtlinie, sondern auch die SUP-Richtlinie dient dabei auch einer besseren Information und \r\nBeteiligung der \u00d6ffentlichkeit (vgl. Art. 6 SUP-Richt-linie). Soweit es um die Fehler bei der \r\nUmsetzung dieser Verfahrensgarantien geht, sollen diese uneingeschr\u00e4nkt ger\u00fcgt werden \r\nk\u00f6nnen, um einen weiten Zugang zu Gericht zu gew\u00e4hrleisten. Insofern ist eine Ausweitung auf \r\ndie SUP unionsrechtlich geboten (vgl. Altrip-Urteil vom 07.11.2013, C-72/12). Soweit das \r\nUnionsumweltrecht weitere Umweltpr\u00fcfungen fordert (etwa nach Ma\u00dfgabe der Richtlinie \r\n2000/60/EG), soll auch deren Unterlassen der Nr. 1 unterfallen. Mit der offenen Formulierung \r\n\u201eUmweltpr\u00fcfungen\u201c ist die Norm damit auch geeignet, etwaige neu hinzutretende \r\nUmweltpr\u00fcfungspflichten des Unionsrechts zu integrieren.\r\nIn Nr. 2 hatten wir vorgeschlagen, keine Bezugnahme mehr auf spezielle fachgesetzliche \r\nNormen vorzunehmen, da sich Erfordernisse der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung auch aus anderen \r\nals den genannten Bestimmungen ergeben k\u00f6nnen. Aus diesem Grund erscheint die bisherige \r\nBeschr\u00e4nkung auf Beteiligungserfordernisse nach konkreten Bestimmungen nicht sinnvoll, im \r\nZweifel wird dadurch Rechtsunsicherheit geschaffen.\r\nIn Nr. 3 hatten wir vorgeschlagen, die Buchstaben a) und c) zu streichen und nur noch das \r\nKriterium aus \u00a7 4 Abs. 1 S. 1 Nr. 3 Buchst. b) UmwRG beizubehalten. Damit w\u00fcrde die Aufhebung \r\neiner Entscheidung \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit eines Vorhabens neben den F\u00e4llen von Nr. 1 und Nr. 2 \r\nnur dann verlangt werden k\u00f6nnen, wenn \u201eein nach Art und Schwere vergleichbarer \r\nVerfahrensfehler\u201c vorliegt. Denn unserer Ansicht nach ist die aktuelle Fassung zu restriktiv \r\ngefasst. Der Gesetzgeber hatte 2017 als vergleichbare Fehler nur solche angesehen, in denen \r\ndie \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung f\u00fcr die gesamte \u201ebetroffene \u00d6ffentlichkeit\u201c ihren Zweck vollst\u00e4ndig \r\nverfehlt. Dieses Verst\u00e4ndnis und die Formulierung des \u00a7 4 Abs. 1 S. 1 Nr. 3 Buchst. c) UmwRG \r\nist jedoch zu restriktiv und wird durch die Altrip-Entscheidung des EuGH (C-72/12) nicht \r\nbest\u00e4tigt, deren Umsetzung das Erfordernis dienen sollte. Nach dem Urteil ist f\u00fcr die Beurteilung \r\nder Frage, ob die angegriffene Entscheidung ohne den vom Rechtsbehelfsf\u00fchrer geltend \r\ngemachten Verfahrensfehler nicht anders ausgefallen w\u00e4re, der Grad der Schwere des geltend \r\ngemachten Fehlers zu ber\u00fccksichtigen und dabei insbesondere zu pr\u00fcfen, ob dieser Fehler der \r\nbetroffenen \u00d6ffentlichkeit eine der Garantien genommen hat, die geschaffen wurden, um ihr im \r\nEinklang mit den Zielen der Richtlinie 85/337 Zugang zu Informationen und die Beteiligung am \r\nSeiten 13 von 20\r\nEntscheidungsprozess zu erm\u00f6glichen. Da die Garantien der Richtlinie \u00fcber die blo\u00dfe \r\n\u201eM\u00f6glichkeit der Beteiligung am Entscheidungsprozess\u201c bzw. das intendierte \u201evollst\u00e4ndige \r\nVerfehlen des Zwecks der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung f\u00fcr die gesamte betroffene \u00d6ffentlichkeit\u201c \r\nhinausgehen, ist die Formulierung in \u00a7 4 Abs. 1 S. 1 Nr. 3 Buchst. c) UmwRG zu eng gefasst. \r\nEine dementsprechende Verbesserung des Gesetzes wird an dieser Stelle verpasst.\r\nAuch wurde unser Vorschlag zur Verbesserung von \u00a7 4 Abs. 1b UmwRG nicht aufgenommen. \r\nZu Abs. 1b hatten wir im Verbandsentwurf eine Aufhebung der Entscheidung vorgeschlagen, \r\nwenn offensichtlich ist, dass sie nicht in absehbarer Zeit durch Entscheidungserg\u00e4nzung oder \r\nein erg\u00e4nzendes Verfahren behoben werden kann, in Referenz zur Regelung in \u00a7 80c Abs. 2 S. 1 \r\nVwGO. Dies hatten wir vorgeschlagen, da wir eine zeitliche Eingrenzung der Fehlerheilung f\u00fcr \r\nsinnvoll erachten. Die Praxis hat hier gezeigt, dass Verfahren zur Fehlerheilung ohne zeitliche \r\nVorgabe teilweise Jahre dauern. Wenn es keine Anhaltspunkte daf\u00fcr gibt, dass der \r\nVerfahrensfehler in absehbarer Zeit behoben werden kann, fehlt es an der Rechtfertigung daf\u00fcr, \r\ndie Entscheidung nicht aufzuheben und ggf. das Verfahren auszusetzen. Die blo\u00dfe Feststellung \r\nder Rechtswidrigkeit und Nichtvollziehbarkeit reicht in diesem Fall nicht aus, um einen Versto\u00df \r\ngegen Verfahrensvorschriften zu sanktionieren.\r\nZudem ist zwingend, in \u00a7 4 Abs. 3 S. 3 UmwRG anzuf\u00fcgen, dass Satz 1 nicht f\u00fcr \r\nNormenkontrollverfahren nach \u00a7 47 VwGO gilt. Mit seinem bisherigen Wortlaut verst\u00f6\u00dft \u00a7 4 Abs. \r\n4 Satz 1 UmwRG gegen den Grundsatz, dass gerichtliche Kontrollen von staatlichen \r\nEntscheidungen auf Initiative von Umweltvereinigungen nicht gegen\u00fcber solchen Verfahren \r\nerschwert werden d\u00fcrfen, die auf Antrag anderer Personen durchgef\u00fchrt werden. Da bei \r\nNormenkontrollantr\u00e4gen von Privatpersonen gem\u00e4\u00df \u00a7 47 Abs. 5 VwGO zwingend eine \r\nFeststellung der Unwirksamkeit zu erfolgen hat, wenn die Satzung gegen jedwede gesetzliche \r\nVorgaben verst\u00f6\u00dft, muss dies auch bei Normenkontrollantr\u00e4gen von Umweltvereinigungen so \r\nm\u00f6glich sein; die Beschr\u00e4nkung auf die Kontrolle der Einhaltung von umweltbezogene \r\nRechtsvorschriften verst\u00f6\u00dft daher gegen das v\u00f6lker- und europarechtlich unbedingt beachtliche \r\n\u00c4quivalenzprinzip beim Zugang zu gerichtlicher Kontrolle. Damit wird eine Rechtsunsicherheit \r\nnicht beseitigt und es wird nach entsprechender \u2013 aus hiesiger Sicht sicher zu erwartenden \u2013\r\nRechtsprechung in einem geeigneten Gerichtsverfahren sodann die n\u00e4chste UmwRG-Novelle \r\nveranlassen.\r\n\u00a7 5 UmwRG\r\nDie im Referentenentwurf vorgesehene Einf\u00fchrung einer Erg\u00e4nzung zur \u201cMissbrauchsregelung\u201d \r\nkollidiert mit der Rechtsprechung des EuGH (EuGH, Urteil vom 15. Oktober 2015 \u2013 C-137/15, \r\nECLI:EU:C:2015:683), nach welcher solche Pr\u00e4klusionsvorschriften, wie sie hier \u201cdurch die \r\nHintert\u00fcr\u201d (wieder) eingef\u00fchrt werden sollen, unzul\u00e4ssig sind. Jenseits dessen ist die formulierte \r\nderartige \u00c4nderung von \u00a7 5 auch aus den in der Gesetzesbegr\u00fcndung genannten Gr\u00fcnden \r\n\u00fcberfl\u00fcssig. \r\nDas BMUV begr\u00fcndet die Konkretisierung mit der Entschlie\u00dfung zum Gesetz zur \r\nBeschleunigung von verwaltungsgerichtlichen Verfahren im Infrastrukturbereich vom 10. \r\nFebruar 2023 (Annahme der Empfehlung des Rechtsausschusses BT-Drs 20/5570). Darin hat \r\nder Deutsche Bundestag die Bundesregierung aufgefordert, eine Formulierungshilfe in Form von \r\nRegelbeispielen zu erarbeiten, um im Einklang mit unionsrechtlichen Vorgaben die \r\nMissbrauchsklausel des \u00a7 5 UmwRG betreffend missbr\u00e4uchliche und unredliche Rechtsbehelfe \r\nzu konkretisieren und so deren Anwendbarkeit zu erleichtern (S. 22 des Referentenentwurfs). \r\nWie das BMUV selbst schreibt: \r\nSeiten 14 von 20\r\n\u201eDem liegt offenbar die Annahme zu Grunde, dass es in der Praxis Missbrauchsf\u00e4lle gibt, \r\nderen Ahndung durch eine fehlende Konkretisierung von \u00a7 5 erschwert wird. Tats\u00e4chlich \r\ngibt es bislang wenige (h\u00f6chstrichterliche) Gerichtsentscheidungen, die sich mit \u00a7 5 \r\nauseinandersetzen. In einer Untersuchung des Unabh\u00e4ngigen Instituts f\u00fcr Umweltfragen \r\n(Forschungsvorhaben im Auftrag des UBA \u201eWissenschaftliche Unterst\u00fctzung des - 23 -\r\nRechtsschutzes in Umweltangelegenheiten in der 19. Legislaturperiode\u201c, Forschungs\u0002kennzahl 37 18 17 10 10, ver\u00f6ffentlicht im November 2021 in der Reihe, UBA-Texte \r\n149/2021) wurden f\u00fcr den dort untersuchten Zeitraum vom 01. Juli 2017 bis 31. Mai 2021 \r\nlediglich achtzehn Entscheidungen gefunden, in welchen sich Verwaltungsgerichte mit \r\ndieser Vorschrift befassten. In keinem Fall wurde danach gerichtlich festgestellt, dass das \r\nVorbringen des Kl\u00e4gers missbr\u00e4uchlich und unredlich gewesen und daher gem\u00e4\u00df \u00a7 5 \r\nauszuschlie\u00dfen sei; in drei F\u00e4llen wurde die Frage offengelassen. Daraus ist jedoch nicht \r\nzwingend zu schlie\u00dfen, dass die Missbrauchsklausel zu unbestimmt ist, dies wurde in den \r\nergangenen Entscheidungen auch nicht ger\u00fcgt. Vieles, so auch R\u00fcckmeldungen aus der \r\nPraxis, spricht vielmehr daf\u00fcr, dass ein rechtsmissbr\u00e4uchlich sp\u00e4ter Vortrag im \r\nGerichtsverfahren in der Praxis nur \u00e4u\u00dferst selten vorkommt.\u201c (S. 22 f. des \r\nReferentenentwurfs)\r\nWeiterhin f\u00fchrt es auf S. 23 aus: \r\n\u201eHinzuweisen ist darauf, dass aus der anwaltlichen und gerichtlichen Praxis eine \r\nVer\u00e4nderung des geltenden \u00a7 5 nicht empfohlen wird. Ein Durchgreifen des Vortrages des \r\nRechtsmissbrauchs ist auch bei der Einf\u00fchrung von Regelbeispielen weiterhin in der \r\nMehrzahl der F\u00e4lle nicht zu erwarten. Stattdessen besteht die Gefahr, dass eine \r\nKonkretisierung lediglich zu einem vermehrten Vortrag der Verfahrensbeteiligten und zu \r\neiner Zusatzbelastung der Gerichte f\u00fchrt, die vielfach lediglich eine Verfahrensverz\u00f6gerung \r\nausl\u00f6st.\u201c\r\nDiese Bedenken teilen wir und m\u00f6chten \u2013 wie auch das BMUV in der Gesetzesbegr\u00fcndung (S. \r\n23) \u2013 darauf hinweisen, dass v\u00f6lker- und unionsrechtliche Vorgaben es erfordern, dass der \r\nMissbrauchstatbestand eng ausgelegt wird, einen Ersatz f\u00fcr die unionsrechtswidrige materielle \r\nPr\u00e4klusion darf die Missbrauchsklausel nicht darstellen (EuGH, Rechtssache, C-137/14, Urteil \r\nvom 15.10.2015, ECLI:EU:C:2015:683).\r\n\u00a7 6 UmwRG\r\nDie Klagebegr\u00fcndungsfrist in \u00a7 6 UmwRG ist eine Regelung, die bereits im Grundsatz europa\u0002und v\u00f6lkerrechtlich zweifelhaft ist. \r\nIm Lichte von Art. 47, 52 der EU-GRCh ist nach der Rechtsprechung des EuGH7 entscheidend f\u00fcr \r\neine nur ausnahmsweise m\u00f6gliche Legitimit\u00e4t von Pr\u00e4klusionsvorschriften, dass diese\r\n- den Wesensgehalt des Rechts auf Zugang zu einer effektiven gerichtlichen Pr\u00fcfung achtet,\r\n- unter Wahrung des Grundsatzes der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit erforderlich ist sowie\r\n7 EuGH, Urteil vom 14. Januar 2021 (C-826/18), Rn. 64 mit Verweis auf Urteil vom 20. Dezember 2017, C\u0002664/15 \u2013 (Protect), Rn. 90; EuGH, Urteil vom 20. Dezember 2017 \u2013 C 664/15 (Protect), Rn. 90 mit Hinweis \r\nauf Urteil vom 27. September 2017 \u2013 C-73/16 (Pu\u0161k\u00e1r), Rn. 61 bis 71.\r\nSeiten 15 von 20\r\n- den von der Europ\u00e4ischen Union anerkannten dem Gemeinwohl dienenden Zielsetzungen oder \r\nden Erfordernissen des Schutzes der Rechte und Freiheiten anderer tats\u00e4chlich entspricht.8\r\nDagegen, dass diese Kriterien gewahrt werden, spricht einerseits, dass die Frist durch die \r\nRechtsprechung inzwischen in einer Weise \u00fcberm\u00e4\u00dfig streng und absolut gehandhabt wird. \r\nDies f\u00fchrt in vielen F\u00e4llen dazu, dass im Laufe des Prozesses zu Tage tretende Umst\u00e4nde, aus \r\nwelchen eine angegriffene Entscheidung gegen gesetzliche Vorgaben verst\u00f6\u00dft, \r\nunber\u00fccksichtigt bleiben. Dabei spielt aufgrund der in \u00a7 6 UmwRG vorgenommenen \r\nFormulierung keine Rolle, aus welchen Gr\u00fcnden (beispielsweise verz\u00f6gerte Bereitstellung der \r\nVerwaltungsvorg\u00e4nge seitens der Beh\u00f6rde) der betreffende Umstand nicht bereits zu einem \r\nfr\u00fcheren Zeitpunkt vorgetragen wurde bzw. werden konnte. Weiterhin ist unerheblich, ob sich \r\ninfolge einer Ber\u00fccksichtigung der erst im Laufe des Prozesses erkannten Gr\u00fcnde f\u00fcr die \r\nRechtswidrigkeit der angegriffenen Genehmigungsentscheidung eine (erhebliche) Verz\u00f6gerung \r\ndes Prozesses ergeben w\u00fcrde. \r\nAndererseits ist die Frist von 10 Wochen jedenfalls in F\u00e4llen, in welchen es um die \u00dcberpr\u00fcfung \r\nund Anfechtung von Genehmigungen in besonders komplexen Gro\u00dfverfahren mit sehr \r\numfangreichen Verfahrensunterlagen geht, deutlich zu kurz bemessen, um binnen dieses \r\nZeitraums einen umfassenden und in jeder Hinsicht vollst\u00e4ndigen Vortrag zur Darlegung \r\ns\u00e4mtlicher anzugreifender Feststellungen und Bewertungen leisten zu k\u00f6nnen. Insofern m\u00fcsste \r\ndie Dauer der Frist eigentlich in Abh\u00e4ngigkeit der konkreten Streitsache gestellt werden. Hinzu \r\nkommt, dass die Rechtsprechung zunehmend hohe Darlegungsanforderungen stellt, die weitere \r\nzeitliche Erschwernisse mit sich bringen (N\u00e4heres dazu weiter unten). \r\nVor diesem Hintergrund ist es absehbar, dass die Klagebegr\u00fcndungsfrist des \u00a7 6 UmwRG fr\u00fcher \r\noder sp\u00e4ter aufgrund einer Kontrolle durch den EuGH anhand eines entsprechenden Falles f\u00fcr \r\nv\u00f6lker- bzw. europarechtswidrig erkannt werden wird. Es wird daher dringend appelliert, die \r\nKlagebegr\u00fcndungsfrist so umzugestalten, dass diese effektiv und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sowohl den \r\nInteressen an eine umfassende gerichtliche \u00dcberpr\u00fcfung von Entscheidungen mit erheblichen \r\nUmweltauswirkungen als auch den Interessen an die Erm\u00f6glichung einer gerichtlichen \r\nEntscheidung in angemessenem Zeitraum Rechnung tr\u00e4gt. GLI ist gerne bereit, konstruktiv an \r\nder Erarbeitung entsprechender Vorschriften mitzuwirken und hat auch bereits konkrete \r\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Verbesserung der Norm unterbreitet.\r\nSollte die L\u00e4nge der Frist nicht ge\u00e4ndert werden, sollte mindestens die Klagebegr\u00fcndungsfrist \r\nin \u00a7 6 UmwRG an einen anderen Zeitpunkt f\u00fcr den Fristbeginn gekn\u00fcpft werden. Im \r\nverbandseigenen Gesetzentwurf schlagen wir daf\u00fcr den Zugang der Beh\u00f6rdenakte vor. Auch \r\ndenkbar w\u00e4re die Mitteilung des Gerichts an den Kl\u00e4ger \u00fcber die M\u00f6glichkeit, Einsicht in die \r\nBeh\u00f6rdenakte zu nehmen. Stattdessen bel\u00e4sst es der Referentenentwurf bei der aktuellen \r\nFassung, die unn\u00f6tigen Arbeitsaufwand der Gerichte erzeugt und verwaltungsgerichtliche \r\nVerfahren verlangsamt. Hierbei wird eine der Praxis offenkundige Chance zur Beschleunigung \r\nverpasst. \r\nGrund hierf\u00fcr ist, dass die Klagebegr\u00fcndungsfrist in der Praxis regelm\u00e4\u00dfig dadurch verk\u00fcrzt \r\nwird, dass die \u00dcbergabe der Beh\u00f6rdenakte an die Kl\u00e4gerseite h\u00e4ufig mehrere Wochen dauert \r\nund teilweise erst wenige Tage vor Ablauf der 10-Wochen-Frist erfolgt. Die sodann in der Praxis \r\n8 Vgl. UBA-Texte 149/2021: Abschlussbericht Wissenschaftliche Unterst\u00fctzung des Rechtsschutzes in \r\nUmweltangelegenheiten in der 19. Legislaturperiode, S. 149 \r\n(https://www.umweltbundesamt.de/publikationen/wissenschaftliche-unterstuetzung-des\u0002rechtsschutzes)\r\nSeiten 16 von 20\r\nvon Kl\u00e4gerbevollm\u00e4chtigten regelm\u00e4\u00dfig vorgebrachten Entschuldigungsersuchen verursachen \r\nunn\u00f6tigen Beratungsaufwand innerhalb des Gerichts und entbehrlichen Schriftverkehr zwischen \r\nden Beteiligten. Das Ankn\u00fcpfen des Fristlaufs an die \u00dcbergabe der Beh\u00f6rdenakte f\u00fchrt \r\ngleichzeitig zu einem Interesse des Beklagten, die Akten m\u00f6glichst rasch zu \u00fcbersenden und \r\ndamit das Verfahren voranzutreiben und damit zu beschleunigen.\r\nZum anderen muss dringend die von uns vorgeschlagene Klarstellung, dass die Formulierung \r\nin Abs. 1 S. 1 der \u201eTatsachen und Beweismittel\u201c nicht Rechtsvortrag erfasst, in die \r\nGesetzesbegr\u00fcndung \u00fcbernommen werden. Die Rechtsprechung des 9. Senats des BVerwG, \r\nnach der die Klagebegr\u00fcndung erkennen lassen muss, dass der Streitstoff von dem \r\nProzessbevollm\u00e4chtigten rechtlich durchdrungen worden ist (BVerwG, Urteil vom 11. Juli 2019, \r\n9 A 13/18, zuletzt Urteil vom 7. Juli 2022, 9 A 1.21), sollte zuk\u00fcnftig im Rahmen des \u00a7 6 UmwRG \r\nkeine Anwendung mehr finden, auch nicht \u00fcber \u00a7 67 Abs. 4 VwGO. Die hier zuletzt vom BVerwG \r\nentwickelten und konsequent weiter versch\u00e4rften Ma\u00dfst\u00e4be erscheinen mit Blick auf \r\nArt. 19 Abs. 4 GG sowie Art. 47 EU-GRCh und Art. 9 Abs. 2 und 3 AK bedenklich, da an den \r\nVortrag in erstinstanzlichen Verfahren, die den Schutz des Art. 6 EMRK in besonderer Weise \u2013\r\nanders als Rechtsmittelinstanzen \u2013 genie\u00dfen, Qualit\u00e4tsanforderungen gestellt werden, die einen \r\nspezialisierten Rechtsbeistand voraussetzen. Die Darlegungsanforderungen gelten zudem \r\nausschlie\u00dflich in umweltrechtlichen Verfahren, und f\u00fchren damit verglichen mit dem sonstigen \r\nVerwaltungsprozessrecht zu erh\u00f6hten Darlegungsanforderungen gerade f\u00fcr solche Verfahren, \r\ndie dem internationalen und europ\u00e4ischen Umweltrecht unterfallen und bewirken damit eine \r\nUngleichbehandlung, die insbesondere angesichts der Komplexit\u00e4t umweltrechtlicher Verfahren \r\nnicht begr\u00fcndbar ist. Die M\u00f6glichkeit, die strengen Darlegungsanforderungen sowohl an den \r\nTatsachen als auch an den Rechtsvortrag zu erf\u00fcllen, wird letztlich von den zuf\u00e4lligen Qualit\u00e4ten \r\ndes ausgew\u00e4hlten Rechtsbeistands bestimmt. Die Erfolgsaussichten einer Klage werden damit \r\nauch zu einer sozialen Frage, da viele Beteiligte sich einen spezialisierten Rechtsbeistand nicht \r\nleisten k\u00f6nnen. Insofern kann nicht unber\u00fccksichtigt bleiben, dass die gr\u00f6\u00dfte Anzahl der Klagen, \r\ndie dem UmwRG unterfallen, nach wie vor von Privatpersonen gef\u00fchrt wird. Auch ohne die in der \r\nRechtsprechung zuletzt unter Berufung auf \u00a7 67 Abs. 4 VwGO eingef\u00fchrten \r\nQualit\u00e4tsanforderungen an den Klagevortrag wird der Streitgegenstand des gerichtlichen \r\nVerfahrens durch den Vortrag von Tatsachen und die Benennung von Beweismitteln begrenzt. \r\nZudem fehlt es an dem von uns vorgeschlagenen Belehrungserfordernis in \u00a7 6 Abs. 1 S. 2 des \r\nReferentenentwurfs \u00fcber einen Verweis auf \u00a7 87b Abs. 3 S. 1 Nr. 3 VwGO. Es sollte \u00fcberdies eine \r\nVerl\u00e4ngerungsm\u00f6glichkeit der Klagebegr\u00fcndungsfrist geben, wenn in erster Instanz die \r\nVerwaltungsgerichte zust\u00e4ndig sind, denn die Klagebegr\u00fcndungsfrist vor den \r\nVerwaltungsgerichten in der unteren Instanz hat sich nicht bew\u00e4hrt. Viele Verwaltungsgerichte \r\nkennen die Frist nicht einmal, zugleich trifft sie aufgrund des weiten Anwendungsbereichs des \r\n\u00a7 6 UmwRG viele Privatpersonen und vor allem Kl\u00e4ger, die vor den Verwaltungsgerichten \r\nzul\u00e4ssigerweise ohne Rechtsbeistand klagen. Hinzu tritt, dass auch mit Blick auf \u00a7 87c VwGO in \r\nden Verfahren vor den Verwaltungsgerichten erster Instanz kein besonderes \r\nBeschleunigungsgebot besteht. Wird zugleich ber\u00fccksichtigt, dass die Verwaltungsgerichte die \r\nInstanz mit den h\u00f6chsten Eingangszahlen darstellen, kann eine Bestimmung, die den \r\nVerwaltungsgerichten die Freiheit gibt, die Klagebegr\u00fcndungsfrist zu verl\u00e4ngern, die Gerichte \r\nentlasten. Die Verwaltungsgerichte sollten die M\u00f6glichkeit der Antragstellung in die \u00fcblichen \r\nHinweise f\u00fcr nicht anwaltlich vertretene Kl\u00e4ger aufnehmen und nach Eingang der Klage diese \r\nKl\u00e4ger damit auf die M\u00f6glichkeit des Antrags hinweisen\r\nDie vorgeschlagene Klageerwiderungsfrist in \u00a7 6 Abs. 2 UmwRG ist zu begr\u00fc\u00dfen. Damit wird \r\nverhindert, dass die verwaltungsgerichtlichen Verfahren entgegen der Regelungsintention des \r\n\u00a7 6 UmwRG von der Beklagten- oder Beigeladenseite verz\u00f6gert werden. Allerdings sollte die \r\nSeiten 17 von 20\r\nFristsetzung in Abs. 2 spiegelbildlich zu der in Abs. 1 formuliert werden. Diese zu setzen, darf \r\ndann \u2013 sofern Abs. 1 nicht entsprechend der hiesigen Forderung ver\u00e4ndert wird \u2013 nicht nur als \r\nRegelvorgabe (\u201esoll Frist setzen\u201c), sondern als unbedingte Vorgabe (\u201ehat Frist zu setzen\u201c) \r\netabliert werden. Wenn und soweit mit der Klagebegr\u00fcndungsfrist eine Pr\u00e4klusionsfolge \r\nverbunden wird, muss Gleiches auch die weiteren Prozessbeteiligten treffen. Eine sachgerechte \r\nRechtfertigung daf\u00fcr, dass pr\u00e4klusionsbew\u00e4hrter Fristvortrag nur einen Teil der \r\nProzessbeteiligten trifft, ist weder in den Gesetzesmaterialien dargelegt noch sonst ersichtlich. \r\nDie damit verbundene Ungleichbehandlung verst\u00f6\u00dft gegen die v\u00f6lker- und europarechtlichen \r\nVorgaben sowie insbesondere Art. 47, 52 der EU-GRCh.\r\n\u00a7 7 UmwRG\r\nIn Bezug auf \u00a7 7 Abs. 3 UmwRG verpasst der Referentenentwurf, den Ausschluss der materiellen \r\nPr\u00e4klusion auf alle Umweltverbandsklagen zu erstrecken. Dies wurde im verbandseigenen \r\nGesetzentwurf vorgeschlagen, da sich aus der Rechtsprechung des EuGH ergibt, dass eine \r\nEinzeleinwendungspr\u00e4klusion auch im Anwendungsbereich des Art. 9 Abs. 3 AK auf \r\nunionsrechtliche Bedenken st\u00f6\u00dft (vgl. EuGH, Urteil vom 14. Januar 2021, C-826/18, E\u0002CLI:EU:C:2021:7). Aus den Ausf\u00fchrungen des EuGH in seinen Urteilen vom 20. Dezember 2017 \r\n(C-664/15, ECLI:EU:C:2017:987, siehe dort insbesondere Rn. 86 ff.) und vom 14. Januar 2021 \r\n(C-826/18, C-826/18, E-CLI:EU:C:2021:7, siehe insbesondere Rn. 61 ff.) ergibt sich, dass eine \r\nBeschr\u00e4nkung der gerichtlichen \u00dcberpr\u00fcfung der \u00dcbereinstimmung der \r\nVerwaltungsentscheidung mit den Vorschriften des Umweltrechts auf diejenigen Aspekte, die \r\nbereits in einer vorherigen Einwendung adressiert wurden, grunds\u00e4tzlich in den \r\nAnwendungsbereich des Art. 47 der EU-GRCh f\u00e4llt, jedoch gem. Art. 52 der Charta gerechtfertigt \r\nsein kann.9 Ausgehend von den in den Urteilen des EuGH angef\u00fchrten Gr\u00fcnden, aus welchen \r\neine solche Bedingung gerechtfertigt sein kann, kommt es f\u00fcr jedwede im Anwendungsbereich \r\ndes Art. 9 Abs. 2 und Abs. 3 Aarhus Konvention anwendbare Pr\u00e4klusionsreglungen10 darauf an, \r\ndass diese den Anforderungen des Art. 52 der EU-GRCh gen\u00fcgt. Wichtig ist in diesem \r\nZusammenhang, dass die pr\u00e4klusionsbedingten Beschr\u00e4nkungen aus \u00fcbergeordneten Gr\u00fcnden \r\ngerechtfertigt sind und sich der Anwendungsbereich und die Einschl\u00e4gigkeit der Pr\u00e4klusion \r\nunmittelbar aus der gesetzlichen Norm und nicht erst aus deren nicht im Einzelnen \r\nvorhersehbaren gerichtlichen Anwendung ergibt. Die Normenklarheit ist f\u00fcr den EuGH \r\nausweislich der Ausf\u00fchrungen in Rn. 148 des Urteils vom 14. Januar 2021 von hoher Bedeutung. \r\nVor dem Hintergrund der Entscheidungsgr\u00fcnde im EuGH-Urteil vom 14. Januar 2021 erscheint \r\ninsbesondere die nur rudiment\u00e4re gesetzgeberische Ausgestaltung der n\u00e4heren \r\nVoraussetzungen und Ausnahmen von Pr\u00e4klusionsfolgen als \u00e4u\u00dferst problematisch. Der \r\nWortlaut des \u00a7 7 Abs. 3 UmwRG entspricht insofern demjenigen des fr\u00fcheren \u00a7 2 Abs. 3 UmwRG \r\n(2013), welcher im Urteil vom 15. Oktober 2015 (C-137/15) \u2013 wenngleich nur auf den dort \r\nverfahrensgegenst\u00e4ndlichen Anwendungsbereich der UVP- und IVU-RL \u2013 auch in Anbetracht \r\ndes Vortrages der Kommission zur Handhabung der Pr\u00e4klusionsregelung seitens der \r\nRechtsprechung f\u00fcr unionsrechtswidrig befunden wurde. In welchem Umfang Vortrag in einem \r\nGerichtsverfahren aufgrund einer Anwendung von \u00a7 7 Abs. 3 UmwRG ausgeschlossen ist, ergibt \r\nsich nicht aus dem Gesetz, wie es der EuGH unter Verweis auf Art. 52 der EU-GRCh indessen \r\nverlangt. Die unionsrechtliche Vereinbarkeit von \u00a7 7 Abs. 3 UmwRG d\u00fcrfte jedenfalls dann \r\nproblematisch sein, wenn im Verwaltungsverfahren Einwendungen vorgebracht wurden und im \r\n9 EuGH, Urteil vom 20. Dezember 2017 \u2013 C-664/15 (\u201eProtect\u201c), Rn. 69, 81, 90 ff.; EuGH, Urt. vom 14. \r\nJanuar 2021 \u2013C-826/18,, Rn. 64 ff.\r\n10Dies betrifft die Anwendung von \u00a7 5, \u00a7 6 und \u00a7 7 Abs. 3 UmwRG.\r\nSeiten 18 von 20\r\nnachfolgenden Gerichtsverfahren das Gericht verneint, dass der dortige Vortrag inhaltlich \r\nausreichend war, um nunmehr eine gerichtliche \u00dcberpr\u00fcfung beanspruchen zu k\u00f6nnen.11\r\n\u00a7 7 Abs. 3 UmwRG sollte daher vorzugsweise ersatzlos gestrichen werden. Um eine \r\nVereinbarkeit der Pr\u00e4klusionsvorschrift mit den Vorgaben der v\u00f6lkerrechtlichen und \r\neurop\u00e4ischen Vorgaben aus Art. 9 Abs. 3 AK herzustellen, m\u00fcsste der Gesetzgeber die oben \r\ngenannten Vorgaben beachten und deutlich klarer regeln, aufgrund welcher Umst\u00e4nde ein \r\nAusschluss gerichtlicher \u00dcberpr\u00fcfungen angesichts unterbliebenen Vorbringens im \r\nvorausgegangenen Verwaltungsverfahren greifen soll.\r\n2.2 Artikel 2: \u00c4nderung des Bundesnaturschutzgesetzes\r\nIm Bundesnaturschutzgesetz (BNatSchG) wird \u00a7 64 BNatSchG aufgehoben. Die \r\nRegelungsinhalte des bisherigen \u00a7 64 BNatSchG werden im Referentenentwurf in den Katalog \r\ndes \u00a7 1 Absatz 1 Satz 1 Satz 1 UmwRG in die neue Nummer 5a \u00fcberf\u00fchrt. Im Alternativentwurf \r\ngibt es keine derartige eindeutige Festlegung, in der Gesetzesbegr\u00fcndung muss f\u00fcr den \r\nAlternativentwurf also deutlich gemacht werden, dass die bisherigen Klagegegenst\u00e4nde aus \u00a7 \r\n64 BNatSchG erfasst sind. Die Integration d\u00fcrfte grunds\u00e4tzlich zu einer Vereinfachung der \r\nRechtssystematik f\u00fchren. Allerdings ist folgendes nicht zutreffend:\r\n\u201cDie \u00dcberf\u00fchrung erfolgt ohne inhaltliche \u00c4nderungen und dient ausschlie\u00dflich der optimierten \r\nSystematisierung der bundesrechtlichen Regelungen, wie in der Entschlie\u00dfung des Deutschen \r\nBundestags anl\u00e4sslich der letzten Novellierung des UmwRG gefordert (BT-Drs. 18/12146).\u201d (S. 26 \r\ndes Referentenentwurfs)\r\nDenn die Geltung der Klagebegr\u00fcndungsfrist des \u00a7 6 Abs. 1 UmwRG erstreckt sich bislang nicht \r\nauf alle Klagegegenst\u00e4nde des BNatSchG. Diesbez\u00fcglich gilt die Klagebegr\u00fcndungsfrist dann, \r\nwenn die naturschutzrechtliche Verbandsklage bei Klagen gegen Entscheidungen in \r\nPlanfeststellungsverfahren durch die Umweltverbandsklage verdr\u00e4ngt wird (wegen \u00a7 1 Abs. 3 \r\nUmwRG). Oder aber es handelt sich um naturschutzrechtliche Verbandsklagen gegen \r\nbestimmte Plangenehmigungsverfahren f\u00fcr Infrastrukturvorhaben, f\u00fcr die in den Fachgesetzen \r\neine Klagebegr\u00fcndungsfrist vorgesehen wird. Solche Fristen sind allerdings nicht \u00fcberall \r\nvorgesehen. So auch folgende Kommentarstelle:\r\n\u201cBei Klagen anerkannter Umweltvereinigungen m\u00fcssen innerhalb von zehn Wochen nach \r\nKlageerhebung die zur Begr\u00fcndung der Klage dienenden Tatsachen und Beweismittel angegeben \r\nwerden. Da die hierzu n\u00f6tigende Vorschrift des \u00a7 6 UmwRG in \u00a7 64 Abs. 2 BNatSchG nicht in \r\nBezug genommen wird, ist eine Klagebegr\u00fcndungsfrist bei naturschutzrechtlichen Vereinsklagen \r\nnur zu wahren, soweit dies sondergesetzlich vorgesehen ist. Das gilt namentlich bei gerichtlichen \r\nAngriffen gegen Plangenehmigungen im Sinne des \u00a7 63 Abs. 1 Nr. 4, Abs. 2 Nr. 7 BNatSchG (\u00a7 \r\n17e Abs. 5 FStrG, \u00a7 14e Abs. 5 WaStrG; \u00a7 18e Abs. 5 AEG)\u201d12\r\nEiner derartigen Verschlechterung, die vom BMUV nicht intendiert sein kann, sollte in Bezug auf \r\ndie naturschutzrechtlichen Verbandsklage mit einer entsprechenden Regelung, die die \r\n11 Vgl. UBA-Texte 149/2021: Abschlussbericht Wissenschaftliche Unterst\u00fctzung des Rechtsschutzes in \r\nUmweltangelegenheiten in der 19. Legislaturperiode, S. 145 ff. \r\n(https://www.umweltbundesamt.de/publikationen/wissenschaftliche-unterstuetzung-des\u0002rechtsschutzes)\r\n12 Landmann/Rohmer UmweltR/Gellermann, 102. EL September 2023, BNatSchG \u00a7 64 Rn. 27.\r\nAnwendung des \u00a7 6 UmwRG f\u00fcr die verbleibenden Klagegegenst\u00e4nde der \r\nnaturschutzrechtlichen Verbandsklage ausnimmt, Rechnung getragen werden.\r\n\r\nGREEN LEGAL IMPACT GERMANY E.V. \r\nGreen Legal Impact Germany e.V. (GLI) setzt sich f\u00fcr eine Welt ein, in der die Zivilgesellschaft die \r\nM\u00f6glichkeiten des Rechts demokratisch nutzt und Umwelt-, Naturschutz und Menschenrechte dadurch \r\ngest\u00e4rkt werden. GLI st\u00e4rkt das Recht als strategisches Mittel f\u00fcr den Umweltschutz, bietet eine Plattform f\u00fcr die Vernetzung von juristischen Expert*innen und die fachliche Unterst\u00fctzung der Zivilgesellschaft, und ber\u00e4t kleine und gro\u00dfe Verb\u00e4nde zu juristischen Strategien. \r\nAutor*innen: \r\nDr. Franziska He\u00df, Marie Bohlmann u.a.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen: Marie Bohlmann | Green Legal Impact Germany e.V. | +49 30 235 9779 63 | \r\nbohlmann@greenlegal.eu"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}