{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-25T13:59:02.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-07-25T13:59:02.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-30T21:43:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32492,
                "validFromDate": "2024-05-30T21:43:43.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10562,
                "validFromDate": "2023-07-28T16:07:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-30T21:43:43.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3936,
                "validFromDate": "2022-07-25T13:59:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-28T16:07:50.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Berufsverband der \u00d6kologen Bayerns e.V. (BV\u00d6B) ist ein Zusammenschluss der in Bayern auf dem Gebiet der Landschafts\u00f6kologie t\u00e4tigen Wissenschaftler. Unsere Mitglieder sind als Selbst\u00e4ndige oder Angestellte gutachterlich, planerisch, beratend und umweltp\u00e4dagogisch t\u00e4tig. Sie kommen aus zahlreichen Fachrichtungen, wie z.B. aus den verschiedenen Disziplinen der Biologie (vor allem Botanik und Zoologie), Geographie, Geologie, Geo\u00f6kologie, Landespflege, Landschaftsarchitektur und Umweltbildung\r\nZentrale Aufgabe des BV\u00d6B ist es, den Berufsstand des Landschafts\u00f6kologen in Bayern bei Beh\u00f6rden, Unternehmen, Verb\u00e4nden und anderen potentiellen Auftraggebern, aber auch in der Bev\u00f6lkerung zu etablieren und nachhaltig zu sichern. Deshalb setzt der BV\u00d6B folgende Schwerpunkte seiner Verbandsarbeit:\r\n\r\n1. Fachliche Weiterqualifikation unserer Mitglieder zur Gew\u00e4hrleistung eines hohen Niveaus im T\u00e4tigkeitsbereich f\u00fcr unseren Berufsstand und f\u00fcr unsere Arbeitgeber. Dies erfolgt durch Exkursionen und Seminare sowie als verbands\u00fcbergreifende Kooperation mit Partnerverb\u00e4nden.\r\n\r\n2. Regelung der Leistungsstandards unseres Berufsstandes in unterschiedlichen Bereichen durch Einforderung und Durchsetzung ausk\u00f6mmlicher Honorare von den Auftraggebern, Erarbeitung von Qualit\u00e4tsstandards, Definition von Leistungsbildern und Entwicklung von Kalkulationshilfen.\r\n\r\n3. Stellungnahme zu aktuellen naturschutzfachlichen und -politischen Themen, was die Auseinandersetzung mit politischen Entscheidungstr\u00e4gern in Parteien und Naturschutzverb\u00e4nden voraussetzt, genauso wie gut organisierte  Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit\r\n\r\n4. Informationen und aktuelle Service-Leistungen f\u00fcr unsere Mitglieder in Form von Rundbriefen, Kurzinformationen, Unterst\u00fctzung unserer Mitglieder bei Interessenskonflikten mit Auftraggebern sowie Ver\u00f6ffentlichungen von Arbeiten von allgemeinem Interesse.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3c/d8/280262/Jahresabschluss_2023_Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "N\u00fcrnberg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hessestra\u00dfe",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "90443"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@bvoeb.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4917665504171",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bvoeb.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc.",
                "firstName": "Judith",
                "lastName": "Gerstner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gudrun",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "M\u00fchlhofer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. -Biol.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Bushart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Barthel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dominic",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Hopp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. -Biol.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anita",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende und Kassiererin",
                "lastName": "Sch\u00f6n",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hans-Ulrich",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender und Schriftf\u00fchrer",
                "lastName": "Augsten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom-Ingenieurin Univ. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Guggenberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-13",
            "naturalPersons": 61,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 61
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Beruflicher Naturschutz e.V."
            },
            {
                "membership": "G\u00fctestelle Honorar- und Vergaberecht e.V. "
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verband f\u00fcr Landschaftspflege e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Berufsverband der \u00d6kologen Bayerns e.V. (BV\u00d6B)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004980/32492",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-30T21:43:43.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/27/9c/280263/Lobbyregister-Detailansicht-R004980-2024-05-30_21-43-43.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-30T21:43:43.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 32492,
    "registerNumber": "R004980",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}