{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-07T17:09:30.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:05:34.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-07T17:09:30.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:05:34.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-05-02T12:57:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:05:34.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19636,
                "validFromDate": "2023-05-02T12:57:44.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19545,
                "validFromDate": "2023-05-02T12:52:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-02T12:57:44.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3490,
                "validFromDate": "2022-04-07T17:09:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-02T12:52:31.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION",
            "de": "Unternehmen",
            "en": "Company"
        },
        "activityDescription": "Die Markant Handels- und Industriewaren-Vermittlungs-AG, mit Sitz in der Schweiz, bietet Industrie- und Handelspartnern zahlreiche Dienstleistungen und professionelle L\u00f6sungen zur Optimierung von Entscheidungs- und Arbeitsabl\u00e4ufen sowie Zugang zu qualit\u00e4tsgepr\u00fcften Eigenmarken und einer hochwertigen Auswahl an frischem Obst und Gem\u00fcse.\r\n\r\nMit ihren Dienstleistungen im Bereich Finanzen und Sicherheit hilft die Markant AG ihren Partnern, Abrechnungsprozesse zu optimieren, Verwaltungskosten zu reduzieren sowie individuelle Risiken zu minimieren. Daf\u00fcr stellt sie ein ganzheitliches, sicheres und grenz\u00fcberschreitendes System zur Beleg- und Zahlungsabwicklung zur Verf\u00fcgung, welches auf elektronischem Weg heterogene Datenstr\u00f6me konsolidiert und so einen effizienten Datenaustausch zwischen Lieferanten und H\u00e4ndlern sicherstellt.\r\n\r\nDie Mission der Markant AG ist es, Industrie- und Handelspartner mit Back-Up Dienstleistungen zu entlasten, damit sie sich auf ihr Kerngesch\u00e4ft konzentrieren k\u00f6nnen. Das Dienstleistungsnetzwerk Markant f\u00f6rdert gezielt die Zusammenarbeit von Industrie und Handel und schafft so Vorteile f\u00fcr beide Seiten. Markant ist ein zuverl\u00e4ssiger europ\u00e4ischer Partner in Bezug auf Verf\u00fcgbarkeit, Datensicherheit, Qualit\u00e4t und Support von Dienstleistungen.\r\n",
        "activityOperationType": "BOTH",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_LEGAL",
                "de": "Rechtsstellung der Abgeordneten",
                "en": "Legal status of member of parliament"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": true,
        "refuseAnnualFinanceStatementReason": "Die Markant Handels- und Industriewaren-Vermittlungs-AG ist eine Gesellschaft nach Schweizer Recht. F\u00fcr Jahresabschl\u00fcsse bestehen keine Editionspflichten. Eine Offenlegung ist aus diesen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich. "
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 160001,
            "to": 170000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Pf\u00e4ffikon SZ",
            "country": {
                "code": "CH",
                "de": "Schweiz",
                "en": "Switzerland"
            },
            "internationalAdditional1": "Churerstrasse 166",
            "type": "FOREIGN"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@markant.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+41584502400",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.markant.com"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Markus",
                "emails": [
                    {
                        "email": "markus.tkotz@markant.com"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Tkotz",
                "phoneNumber": "+41584502418"
            },
            {
                "commonFirstName": "Dominik",
                "emails": [
                    {
                        "email": "dominik.scheid@markant.com"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Scheid",
                "phoneNumber": "+41584502463"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Handelsverband Deutschland - HDE e.V."
            },
            {
                "membership": "Grosshandelsverband Foodservice"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband des Deutschen Lebensmittelhandels e.V. (BVLH)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Fruchthandelsverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "BHB-Handelsverband Heimwerken, Bauen und Garten e.V. "
            },
            {
                "membership": "UNITI-Bundesverband mittelst\u00e4ndischer Mineral\u00f6lunternehmen e.V."
            },
            {
                "membership": "EHI Retail Institute"
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Digitalisierung im Steuerrecht"
            },
            {
                "membership": "Verband Elektronische Rechnung"
            },
            {
                "membership": "Industrieverband K\u00f6rperpflege- und Waschmittel e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "MARKANT Handels- und Industriewaren-Vermittlungs-AG",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Carolina",
                "lastName": "M\u00fcller"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-05-02T12:52:31.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004109/19636",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/b2/206807/Lobbyregister-Detailansicht-R004109-2023-05-02_12-57-44.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2023-05-02T12:57:44.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 19636,
    "registerNumber": "R004109"
}