{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-07T18:08:10.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-07T18:08:10.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T11:52:12.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38455,
                "validFromDate": "2024-06-30T11:52:12.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22821,
                "validFromDate": "2023-06-30T23:43:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T11:52:12.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16997,
                "validFromDate": "2023-03-02T16:49:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T23:43:36.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5780,
                "validFromDate": "2022-04-07T18:08:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-02T16:49:57.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das Institut f\u00fcr \u00d6kologie und Aktions-Ethnologie (INFOE) ist ein gemeinn\u00fctziger Verein, der in Deutschland eine Lobby schaffen will f\u00fcr die nicht in der industriellen Zivilisation lebenden Gesellschaften. Es will Forum sein f\u00fcr indigene V\u00f6lker, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler und andere engagierte Personen gleicherma\u00dfen. Es unterst\u00fctzt indigene V\u00f6lker bei der Verteidigung ihres Landes, ihrer Rechte und ihrer Kultur. Uns verbindet der gemeinsame Widerstand gegen die fortschreitende \u00f6kologische und kulturelle Zerst\u00f6rung in den L\u00e4ndern, in denen indigene Gemeinschaften leben, und bei uns selbst. Wir unterst\u00fctzen indigene Vertreter*innen dabei, Projekte vor Ort durchzuf\u00fchren und ihre Anliegen bei internationalen Foren zu Geh\u00f6r zu bringen. Zudem wollen wir \u00f6ffentliches Bewusstsein schaffen f\u00fcr die heutige Lebenssituation indigener Gemeinschaften und ihren Beitrag zum Erhalt nat\u00fcrlicher \u00d6kosysteme, zum Klimaschutz und f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung. \r\nINFOE e.V. ist zudem Rechtstr\u00e4ger der Initiative GegenStr\u00f6mung, die sich mit den menschenrechtlichen und \u00f6kologischen Auswirkungen der Wasserkraft befasst, hierzu \u00d6ffentlichkeitsarbeit betreibt und in Zusammenarbeit mit internationalen Partnerorganisationen von Staudammprojekten betroffene Menschen unterst\u00fctzt. GegenStr\u00f6mung setzt sich zudem f\u00fcr die Beachtung von Menschenrechten und Umweltschutz bei der Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung ein.\r\nUm unseren Anliegen Geh\u00f6r zu verschaffen, erstellen INFOE e.V. und GegenStr\u00f6mung - je nach Thema entweder einzeln oder gemeinsam - Publikationen, verbreiten Informationen auf Website und sozialen Medien und f\u00fchren Informationsveranstaltungen, Diskussionsrunden und \u00e4hnliche dem Austausch dienende Formate durch. Dabei wenden wir uns an die \u00d6ffentlichkeit sowie Vertreter*innen von Wissenschaft, Medien, Wirtschaft und Politik.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/21/326839/infoe-Jahresabschluss-2023_2024-06-30.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Melchiorstr.",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50670"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "infoe@infoe.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492217392871",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.infoe.de"
                },
                {
                    "website": "www.gegenstroemung.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Schielmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elke",
                "lastName": "Falley-Rothkopf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Kadel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "Drillisch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna-Sophie",
                "lastName": "Brietzke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Leon",
                "lastName": "Meyer zu Ermgassen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Rohr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Vorstandssprecherin",
                "lastName": "Schielmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Elke",
                "function": "Vorstand - Kassenreferentin",
                "lastName": "Falley-Rothkopf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heike",
                "function": "Vorstand - Stellv. Sprecherin",
                "lastName": "Drillisch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anna-Sophie",
                "function": "Vorstand - Beisitzerin",
                "lastName": "Brietzke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Leon",
                "function": "Vorstand - Beisitzer",
                "lastName": "Meyer zu Ermgassen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-21",
            "naturalPersons": 53,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 53
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Initiative Lieferkettengesetz"
            },
            {
                "membership": "CorA-Netzwerk f\u00fcr Unternehmensverantwortung"
            },
            {
                "membership": "Treaty Alliance Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Forum Umwelt & Entwicklung"
            },
            {
                "membership": "Koordinierungskreis ILO169"
            },
            {
                "membership": "AK Rohstoffe"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Institut f\u00fcr \u00d6kologie und Aktions-Ethnologie (INFOE) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Bildungsarbeit zu Wasserkraft - Menschenrechte - Klimawandel\r\nProjektf\u00f6rderung Bildungsmaterialien zu den SDG und indigenen Gemeinschaften f\u00fcr die Grundschule ",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global gGmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt Klimawandelanpassung bei indigenen Gemeinschaften auf der Kola-Halbinsel / Russland (Sami) im Rahmen des Northern Dimension Programms der EU; F\u00f6rderung indigener sozialer Kleinunternehmerinnen im russischen Norden",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "EU-Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr capacity building und cyber security training f\u00fcr Vertreter*innen indigener V\u00f6lker aus Russland.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Beitrag indigener Gemeinschaften zu den SDGs",
                "location": "Bonn",
                "name": "Stiftung Umwelt und Entwicklung Nordrhein-Westfalen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004111/38455",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T11:52:12.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/42/326840/Lobbyregister-Detailansicht-R004111-2024-06-30_11-52-12.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T11:52:12.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 38455,
    "registerNumber": "R004111",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}