{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-28T10:28:01.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-10T16:16:11.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T10:29:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30161,
                "validFromDate": "2024-06-19T10:29:10.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9600,
                "validFromDate": "2023-05-09T15:22:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T10:29:10.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9234,
                "validFromDate": "2022-06-28T10:28:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-09T15:22:15.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das Ziel der Amadeu Antonio Stiftung, eine demokratische Zivilgesellschaft zu st\u00e4rken, die sich konsequent gegen Rechtsextremismus, Rassismus und Antisemitismus wendet.\r\nDaf\u00fcr unterst\u00fctzt sie Initiativen und Projekte, die sich kontinuierlich f\u00fcr eine demokratische Kultur engagieren und f\u00fcr den Schutz von Minderheiten eintreten. \r\nDie wichtigste Aufgabe der Amadeu Antonio Stiftung \u00fcber eine finanzielle Unterst\u00fctzung hinaus ist es, Aufmerksamkeit f\u00fcr engagierte Menschen vor Ort zu schaffen und die Themen Rechtsextremismus, Rassismus und Antisemitismus dauerhaft auf die Tagesordnung zu bringen.\r\n\r\nZu diesen Zwecken sucht die Amadeu Antonio Stiftung den Kontakt zu politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen, nimmt an fach- und themenspezifischen Veranstaltungen und Konferenzen teil und begleitet politische Entscheidungs- und Willensbildungsprozesse mit Stellungnahmen und Expertisen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/19/297832/Jahresabschluss-Amadeu-Antonio-Stiftung-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Spende zur F\u00f6rderung des Kompetenznetzwerk Rechtsextremismuspr\u00e4vention, des S\u00e4chsischen F\u00f6rderpreises f\u00fcr Demokratie und die Beratung zivilgesellschaftlicher Initiativen",
                "donationEuro": {
                    "from": 310001,
                    "to": 320000
                },
                "name": "Freudenberg Stiftung GmbH"
            },
            {
                "description": "Ungebundene Spende f\u00fcr satzungsgem\u00e4\u00dfe Verwendung",
                "donationEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "name": "Nat\u00fcrliche Person, Heidelberg"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 2770001,
            "to": 2780000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Novalisstra\u00dfe",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@amadeu-antonio-stiftung.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493024088610",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.amadeu-antonio-stiftung.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Timo",
                "lastName": "Reinfrank",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Judith",
                "lastName": "Rahner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Nikolas",
                "lastName": "Lelle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_RSBR",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts",
            "en": "Legal foundation under civil law"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Timo",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Reinfrank",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tahera",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ameer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lars",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Repp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Allianz f\u00fcr Zusammenhalt, in der Allianz \u201eRechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\""
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Demokratieentwicklung (BAGD)"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Kirche und Rechtsextremismus (BAGKR)"
            },
            {
                "membership": "Bundesausschuss Politische Bildung (bap)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen"
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE)"
            },
            {
                "membership": "Ariadne (European Funders for Social Change and Human Rights) "
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte e.V."
            },
            {
                "membership": "LAG Vielfalt Sachsen"
            },
            {
                "membership": "Mobile Beratung in Th\u00fcringen (MOBIT)"
            },
            {
                "membership": "National Coalition zur Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk f\u00fcr Demokratie und Toleranz in Sachsen-Anhalt"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Tolerantes Sachsen"
            },
            {
                "membership": "Stiftungsnetzwerk Berlin"
            },
            {
                "membership": "Task Force - Education on Antisemitism"
            },
            {
                "membership": "Wir - Erfolg braucht Vielfalt in Mecklenburg-Vorpommern"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr ein weltoffenes und tolerantes Berlin"
            },
            {
                "membership": "Zusammen f\u00fcr Demokratie"
            },
            {
                "membership": "Weltoffenes Th\u00fcringen"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Amadeu Antonio Stiftung"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Projekte 'Debunk - Verschw\u00f6rungstheoretischem Antisemitismus entgegentreten', 'Kompetenznetzwerk Rechtsextremismuspr\u00e4vention', 'Antifeminismus begegnen - Demokratie St\u00e4rken', 'Good Gaming - Well Played Democracy', 'Machbarkeitsstudie Demokratiekompass',\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1180001,
                    "to": 1190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des 'Forschungsinstituts Gesellschaftlicher Zusammenhalt (FGZ), Teilinstitut Jena' und des Teilprojekts \"How to transferEUROPE\" des Verbundprojekts 'Muster und Dynamiken von Verschw\u00f6rungstheorien und rechtsextremen Ideologien in Krisenzeiten (NEOVEX) - Teilvorhaben: Die Politik digitaler Plattformen im Kontext rechtsextremer und verschw\u00f6rungsideologischer Mobilisierung', Jugendliche und Europa - zwischen Polarisierung und Zusammenhalt (JUROP), Fachtagung Antifeminismus und Hasskriminalit\u00e4t",
                "location": "Bonn ",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 800001,
                    "to": 810000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projekts 'Aktionswochen gegen Antisemitismus' und 'Rassismus als Gef\u00e4hrdung des gesellschaftlichen Zusammenhalts (InRa-Studie)',  'PrEval 2: Evaluation und Qualit\u00e4tssicherung in der Extremismuspr\u00e4vention, Demokratief\u00f6rderung und politischen Bildung'",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 580001,
                    "to": 590000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung von Veranstaltungen und der Projekte 'Fachstelle f\u00fcr Politische Bildung und Entschw\u00f6rung' und 'Visualising Democracy'; Fachtagung Antifeminismus und Hasskriminalit\u00e4t",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 250001,
                    "to": 260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Projekte 'Civic.net - Aktiv gegen Hass im Netz', 'juan - Praxisstelle Antisemitismus- und rassismuskritische Jugendarbeit', 'Berliner Aktionswochen gegen Antisemitismus', 'Berlin steht an der Seite Betroffener rechter Gewalt'",
                "location": "Berlin",
                "name": "Landesstelle f\u00fcr Gleichbehandlung gegen Diskriminierung Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 550001,
                    "to": 560000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projekts 'ju:an-Praxisstelle: Antisemitismus- und rassismuskritische Jugendarbeit'",
                "location": "Berlin",
                "name": "Berliner Senatsverwaltung f\u00fcr Bildung, Jugend und Familie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der 'Recherche- und Informationsstelle Antisemitismus (RIAS) Niedersachsen'",
                "location": "Hannover",
                "name": "Nieders\u00e4chsisches Justizministerium",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr 'Debunk - Verschw\u00f6rungstheoretischem Antisemitismus entgegentreten' und F\u00f6rderung des Projekts 'S\u00e4chsische Forschungs- und Dokumentationsstelle f\u00fcr Demokratie'",
                "location": "Dresden",
                "name": "S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des 'IDZ - Institut f\u00fcr Demokratie und Zivilgesellschaft' ",
                "location": "Erfurt",
                "name": "Th\u00fcringer Ministerium f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 370001,
                    "to": 380000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "US",
                    "de": "Vereinigte Staaten",
                    "en": "United States"
                },
                "description": "F\u00f6rderung des Projekts 'Get The Trolls Out' (GTTO)",
                "location": "Washington D.C. ",
                "name": "U.S. Department of State",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "THIRD_COUNTRY",
                    "de": "Drittstaat",
                    "en": "Third Country"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr \"Network of Excellence of Training on HATE- NETHATE\" (Teilprojekt in einem Kooperationsprojekt)",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission (MSCA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Finanzierung des Projekts RIAS Th\u00fcringen - Recherche- und Informationsstelle Antisemitismus\r\n",
                "location": "Erfurt",
                "name": "Freistaat Th\u00fcringen Staatskanzlei",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projekts 'firewall - Hass im Netz begegnen\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium der Justiz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr 'Good Gaming - Well Played Democracy'\r\n",
                "location": "Hannover",
                "name": "Nieders\u00e4chsische Lotto-Sport-Stiftung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr 'Soforthilfefonds f\u00fcr Betroffene von Hassgewalt'",
                "location": "Berlin",
                "name": "Senatsverwaltung f\u00fcr Inneres und Sport",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projekts 'Starke Sch\u00fcler - Starke Lehrer'",
                "location": "Leipzig",
                "name": "S\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Schule und Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Projekte 'Peter-Henkenborg-Preis' und 'S\u00e4chsische Forschungs- und Dokumentationsstelle f\u00fcr Demokratie'",
                "location": "Dresden",
                "name": "S\u00e4chsisches Staatsministerium der Justiz und f\u00fcr Demokratie, Europa und Gleichstellung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Finanzierung des Projekts RIAS Niedersachsen",
                "location": "Hannover",
                "name": "Stadt Hannover",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Situations- und Ressourcenanalyse als Grundlage f\u00fcr die \u00dcberarbeitung des Stadtprogramms gegen Fremdenfeindlichkeit, Rechtsextremismus, Antisemitismus und Intoleranz",
                "location": "Jena",
                "name": "Stadt Jena",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004511/30161",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T10:29:10.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/20/dc/297837/Lobbyregister-Detailansicht-R004511-2024-06-19_10-29-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T10:29:10.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 30161,
    "registerNumber": "R004511",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel ist es eine dauerhafte Demokratief\u00f6rderung durch eine gesicherte Mittelausstattung durch das Gesetz zu erreichen. Es gilt, mithilfe der Programme eine dauerhafte Demokratieinfrastruktur zu f\u00f6rdern und damit der Zivilgesellschaft in der Breite eine Grundlage f\u00fcr ihr Demokratieengagement zu schaffen, ohne dabei Vorentscheidungen \u00fcber die F\u00f6rderung einzelner Projekte zu pr\u00e4judizieren und in die politische Verantwortung f\u00fcr F\u00f6rderentscheidungen der jeweiligen Hausspitze einzugreifen. Auch soll die Beteiligung der Zivilgesellschaft verbindlicher geregelt und klarer definiert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005823.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5823",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-ma%C3%9Fnahmen-zur-demokratief%C3%B6rderung-vielfaltgestaltung-extremismuspr%C3%A4vention-und/295444",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Ma\u00dfnahmen zur Demokratief\u00f6rderung, Vielfaltgestaltung, Extremismuspr\u00e4vention und politischen Bildung (Demokratief\u00f6rdergesetz - DF\u00f6rdG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002872",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/3e/297833/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002872",
                        "regulatoryProjectTitle": "Demokratief\u00f6rdergesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Urspr\u00fcngliches Abgabedatum der Stellungnahme am 21.03.2022\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau Bundesinnenministerin Faeser,\r\nsehr geehrte Frau Bundesfamilienministerin Spiegel,\r\n\r\nwir freuen uns, dass Sie unsere Kompetenz sch\u00e4tzen und uns im Rahmen der Erarbeitung\r\ndes geplanten Demokratief\u00f6rdergesetzes um konkrete Ideen zu Regelungsinhalten\r\ngebeten haben.\r\n\r\nWir engagieren uns in der Bundesarbeitsgemeinschaft Demokratieentwicklung (BAGD)\r\nsowie als einzelne Tr\u00e4ger seit \u00fcber zehn Jahren f\u00fcr ein solches Gesetz und eine dauerhafte\r\nDemokratief\u00f6rderung. Wir sind bereits mit Vorschl\u00e4gen und juristischen Gutachten1\r\nvorangegangen und freuen uns, dass diese Koalition das Vorhaben umsetzt. Die bisherige\r\nPraxis der F\u00f6rderung von zivilgesellschaftlichem Engagement f\u00fcr Demokratie ist stark\r\nverbesserungsf\u00e4hig. Sie hat zu einer fragmentierten, nicht auf Kontinuit\u00e4t angelegten Arbeit\r\neinerseits und einer auf F\u00f6rderlogik schauenden \u201eProjektitis\u201c andererseits gef\u00fchrt, ganz\r\nabgesehen von den prek\u00e4ren Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Damit hat diese\r\nPraxis nicht nur auf Seiten der zivilgesellschaftlichen Initiativen, sondern auch auf Seiten der\r\nPartner:innen, Vereine und Kommunen zu Erm\u00fcdungserscheinungen in der Arbeit gegen\r\nRechtsextremismus, Rassismus und Antisemitismus gef\u00fchrt - und schlimmstenfalls\r\nDemokratieverdrossenheit mit Vorschub geleistet.\r\n\r\nDeswegen unterst\u00fctzen wir das im Koalitionsvertrag formulierte Ziel ausdr\u00fccklich:\r\n\u201eZur verbindlichen und langfristig angelegten St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft werden wir bis\r\n2023 nach breiter Beteiligung ein Demokratief\u00f6rdergesetz einbringen. Damit st\u00e4rken wir die\r\nzivilgesellschaftliche Beratungs-, Pr\u00e4ventions- und Ausstiegsarbeit sowie das Empowerment\r\nvon Betroffenengruppen und werden sie vor Angriffen sch\u00fctzen. [\u2026] Die Finanzierung\r\nsichern wir dauerhaft ab.\u201c\r\n\r\nErg\u00e4nzend regen wir an:\r\n\r\n(1) Zeitgem\u00e4\u00dfes Demokratieverst\u00e4ndnis im Gesetz verankern\r\nDemokratie ist schon lange nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich. Wir mussten die Wahl eines\r\nrechtspopulistischen Pr\u00e4sidenten in den USA erleben. Wir sehen die verst\u00e4rkte Pr\u00e4senz von\r\nSouver\u00e4nist:innen- und Reichsb\u00fcrger:innen, die Demonstrationen gegen die Corona-\r\nMa\u00dfnahmen sowie die versuchte Erst\u00fcrmung des Reichstages 2020 durch Corona-\r\nLeugner:innen sowie Rechtsextremisten. Der verschw\u00f6rungsideologische Antisemitismus ist\r\nwieder salonf\u00e4hig, strategische Desinformationen aus dem In- und Ausland untergraben\r\nsystematisch das Vertrauen in die Demokratie und zeigen, wie verwundbar Institutionen,\r\nVerfahren und demokratische Kultur sind. Deswegen brauchen wir ein zeitgem\u00e4\u00dfes\r\nDemokratieverst\u00e4ndnis im Demokratief\u00f6rdergesetz mit einem pluralistischen\r\nSelbstverst\u00e4ndnis, das Minderheitenrechte, Menschenrechte und die Menschenw\u00fcrde\r\nin den Mittelpunkt stellt.\r\n\r\nDie \u201efreiheitlich-demokratische Grundordnung\u201c ersetzt nicht als \u201eSuper-Legalit\u00e4t\u201c das\r\nGrundgesetz, das der Bezugsrahmen f\u00fcr ein Demokratief\u00f6rdergesetz sein muss. Bereits das\r\nBundesverfassungsgericht hat die veraltete Sichtweise der fdGO im Urteil zum NPD-Verbot\r\n2017 kritisiert und das Verst\u00e4ndnis modernisiert. Auch das im Diskussionspapier erw\u00e4hnte\r\nExtremismusmodell ist aus unserer Sicht ebenfalls f\u00fcr die Demokratief\u00f6rderung kein\r\nhilfreicher Bezugspunkt. In der Vergangenheit hat sich gezeigt, dass Extremismuspr\u00e4vention\r\nkeinen Schutz vor Rassismus und Antisemitismus erm\u00f6glicht. Das Modell ist auch nicht\r\nzuletzt deswegen obsolet, weil es kaum mehr in der Lage ist, die im Kern\r\ndemokratiefeindlichen Proteste gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen ad\u00e4quat abzubilden und\r\nanalytisch einzuordnen.\r\nEin zeitgem\u00e4\u00dfes Demokratieverst\u00e4ndnis beinhaltet ein Recht auf Transparenz,\r\nInformationsfreiheit, das Recht auf Inklusion, die Weiterentwicklung der Demokratie mit\r\ndeliberativen und partizipatorischen Formen, auch und gerade im digitalen Raum sowie die\r\nM\u00f6glichkeit, als B\u00fcrger:in selbstwirksam zu werden und sich den eigenen M\u00f6glichkeiten\r\nentsprechend zu beteiligen.\r\n\r\n(2) Zivilgesellschaft sch\u00fctzen und unterst\u00fctzen\r\nDankenswerterweise wird im Rahmen des neuen Aktionsplans gegen Rechtsextremismus\r\ndes BMI insbesondere auch auf die Gef\u00e4hrdung von Kommunalpolitiker:innen durch\r\nAnfeindungen und gewaltt\u00e4tige Angriffe hingewiesen und darauf, dass diese besser\r\ngesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. Zivilgesellschaftlichen Initiativen und Engagierte werden in\r\n\u00e4hnlichem Ma\u00dfe schon seit l\u00e4ngerem angefeindet, bedroht und auch mit Gewalt angegriffen.\r\nDeswegen muss sich ein Demokratief\u00f6rdergesetz wie im Koalitionsvertrag\r\nvorgesehen auch dem besonderen Schutz von zivilgesellschaftlich Engagierten und\r\ndavon betroffenen Gruppen verpflichten und diese im Falle von Angriffen und\r\nBedrohungen auch mit Sofortma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen. Dazu geh\u00f6rt ein\r\nRechtsanspruch auf individualisierte bed\u00fcrfnisorientierte Information, Beratung und\r\nUnterst\u00fctzung. Das Land Berlin hat hier mit verschiedenen Opferschutzma\u00dfnahmen, u.a.\r\neinem Soforthilfefonds und dem geplanten Opferhilfsgesetz, Vorbildcharakter. Gesch\u00fctzt\r\nwerden m\u00fcssen die zivilgesellschaftlich Praktizierenden in professionellen Kontexten zudem\r\ndurch ein Zeugnisverweigerungsrecht, wenn sie Betroffene von Rechtsextremismus,\r\nRassismus und Antisemitismus und weiteren Formen von Gruppenbezogener\r\nMenschenfeindlichkeit beraten und unterst\u00fctzen.\r\n\r\n(3) Unabh\u00e4ngigkeit der Zivilgesellschaft garantieren\r\nDemokratiefeindliche Akteure greifen nicht \u201enur\u201c Engagierte an, sondern der Zivilgesellschaft\r\nwird auch die Existenzberechtigung abgesprochen. Davon zeugen die verschiedenen\r\nAngriffe auf die Gemeinn\u00fctzigkeit zivilgesellschaftlicher Akteure aus den Reihen des\r\nparteif\u00f6rmigen Rechtsextremismus, die nicht zuletzt im vergangenen Bundestagswahlkampf\r\nzu einer erheblichen Verunsicherung beigetragen haben. Demokratiefeindliche Abgeordnete\r\nin L\u00e4nder- und in Kommunalparlamenten, die teilweise in Beir\u00e4ten von Demokratieprogrammen sitzen, negieren die Notwendigkeit des demokratischen sowie\r\nantifaschistischen Engagements. Zudem gibt es etwa die Forderung seitens der AfD-Fraktion\r\nim S\u00e4chsischen Landtag, politische Bildungsarbeit, die nicht von den Parteien kommt, mit\r\nGeldstrafe oder Gef\u00e4ngnis zu belegen. Und auch die Entwicklungen in Ungarn, Polen oder\r\naktuell in Russland belegen, wie schnell zivilgesellschaftliche Akteure als vermeintliche\r\nfeindlichen/ausl\u00e4ndischen Agenten gebrandmarkt werden. Umso wichtiger ist es, im\r\nGesetz die Rolle einer unabh\u00e4ngigen und kritischen, aber auch staatsfernen\r\nZivilgesellschaft f\u00fcr die Demokratie zu beschreiben, zu w\u00fcrdigen und auch in\r\nKrisenzeiten mittels eines Gesetzes zu garantieren.\r\n\r\n(4) Subsidiarit\u00e4tsgrundsatz im Gesetz beachten\r\nDemokratief\u00f6rderung sollte im Sinne des Subsidiarit\u00e4tsgrundsatzes des Grundgesetzes vor\r\nallem eine zivilgesellschaftliche Aufgabe sein, die der Staat unterst\u00fctzt. Es braucht daher\r\nim Gesetz das Bekenntnis, dass Demokratief\u00f6rderung eine gesellschaftliche und\r\ndamit vor allem eine zivilgesellschaftliche Aufgabe ist. Dazu geh\u00f6rt auch das\r\nVerst\u00e4ndnis, dass nicht jede Form von b\u00fcrgerschaftlichem Engagement oder politischer\r\nBildung automatisch demokratief\u00f6rdernd ist.\r\n\r\n(5) Demokratieinfrastruktur benennen und gesetzlich absichern\r\nDer Koalitionsvertrag formuliert sehr pr\u00e4zise, dass es darum geht, die im Koalitionsvertrag\r\ngenannten etablierten und erfolgreichen Ans\u00e4tze, die wir als Demokratieinfrastruktur in\r\nden Bereichen Bildung, Beratung, Begleitung, Vernetzung, Unterst\u00fctzung und Empowerment\r\nverstehen, mit einem gesetzlichen Anspruch auf F\u00f6rderung zu versehen. Erst dieser\r\ngesetzliche Anspruch erm\u00f6glicht eine Verstetigung erfolgreicher Arbeit, die innovative\r\nWeiterentwicklung garantiert und den Tr\u00e4gern Sicherheit bietet sowie den Mitarbeiter:innen\r\neine l\u00e4ngerfristige Perspektive. Das Gesetz muss pr\u00e4zise benennen, welche Formen und\r\nZwecke von Engagement gef\u00f6rdert werden und welche nicht. F\u00fcr diese dauerhafte\r\nAbsicherung und Verstetigung einer Demokratieinfrastruktur braucht es neue\r\nF\u00f6rdermodelle jenseits der bisherigen Projektf\u00f6rderung im Rahmen von\r\nBundesprogrammen. Aus unserer Sicht sind das vor allem die langj\u00e4hrigen spezialisierten\r\nOpferberatungsstellen f\u00fcr Betroffene von rechter, rassistischer und antisemitischer Gewalt,\r\ndie Mobile Beratung gegen Rechtsextremismus sowie die fachlichen Zusammenschl\u00fcsse\r\nbundeszentraler bew\u00e4hrter Tr\u00e4ger als Kompetenznetzwerke. Hinzukommen die\r\nAussteiger:innenprogramme, die Monitoringstellen (wie report antisemitism/RIAS u.a. im\r\nBereich von Rassismus und Antiziganismus), unabh\u00e4ngige und qualitativ weiter entwickelte\r\nKoordinierungs- und Netzwerkstellen auf der Basis der Partnerschaft f\u00fcr Demokratie (PfDs)\r\nsowie die verstetigte Arbeit ausgew\u00e4hlter Modellprojekte aus dem Demokratie leben!-\r\nProgramm, die in einem zuk\u00fcnftigen Demokratief\u00f6rdergesetz verankert werden sollten.\r\nWir sind den Menschen, die t\u00e4glich aus rechten, rassistischen oder antisemitischen Motiven\r\nangegriffen und die Opfer einer PMK-Rechts motivierten Gewalttat werden, eine\r\nbestm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung, Beratung und Pr\u00e4vention schuldig. 12 Menschen starben\r\nalleine seit 2019 bei rechtsterroristisch, rassistisch und antisemitisch motivierten Attentaten\r\nin Istha bei Kassel, Halle (Saale) und Hanau. Am 18.9.2021 t\u00f6tete ein Anh\u00e4nger der\r\nCoronaleugnerbewegung aus rechten Motiven einen Tankstellenmitarbeiter in Idar-Oberstein\r\naus Protest gegen staatliche Pandemieschutzma\u00dfnahmen und nur wenige Monate sp\u00e4ter\r\nt\u00f6tete am 4. Dezember 2021 aus antisemitischen Verschw\u00f6rungsnarrativen heraus ein\r\nAnh\u00e4nger der Coronaleugner-Bewegung vier seiner Familienmitglieder im\r\nbrandenburgischem K\u00f6nigs Wusterhausen. Die Zahl der von rechten, rassistisch und\r\nantisemitischen motivierten Gewalttaten direkt und indirekt Betroffenen seit der\r\nWiedervereinigung bel\u00e4uft sich \u2013 selbst wenn ausschlie\u00dflich die PMK-Rechts Zahlen des\r\nBKA zugrunde gelegt werden \u2013 auf mehrere 10.000 Menschen.\r\n(6) Mindestausstattung f\u00fcr Demokratief\u00f6rderung\r\nAnalog zur \u00e4u\u00dferen Sicherheit mit der jetzt in Aussicht gestellten festen Summe von zwei\r\nProzent des Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr den Verteidigungshaushalt (Nato-Quote) brauchen\r\nwir auch eine festgeschriebene Mindestinvestition in unsere Demokratie und die\r\ndemokratische Zivilgesellschaft. Eine selbstbewusste Zivilgesellschaft ist die beste\r\nVersicherung f\u00fcr eine starke Demokratie. Wenn kein finanzieller Rahmen f\u00fcr die\r\nDemokratief\u00f6rderung beschrieben ist, bleibt es bei der Unsicherheit f\u00fcr die Mittelempf\u00e4nger\r\nund die betroffenen Arbeitnehmer:innen.\r\n\r\nWir schlagen daher vor, dass im Bundeshaushalt eine Mindestsumme j\u00e4hrlich f\u00fcr eine\r\ndauerhafte Demokratieinfrastruktur in einem eigenen Haushaltstitel zur Verf\u00fcgung gestellt\r\nwerden. Davon unbenommen ist, dass der Bundestag als Haushaltsgesetzgeber das Gesetz\r\njederzeit \u00e4ndern oder erg\u00e4nzende Mittel im Rahmen von weiteren Haushaltstiteln mit\r\nZweckbestimmung f\u00fcr weitere (befristete) Programme zur Verf\u00fcgung stellen kann. Dies ist\r\nnotwendig, um flexibel und bedarfsgerecht auf neue Ph\u00e4nomene sowie Problemlagen\r\nreagieren zu k\u00f6nnen.\r\n\r\n(7) Festbetragsfinanzierung\r\nWir brauchen f\u00fcr die Demokratief\u00f6rderung eine Vollfinanzierung im Rahmen einer\r\nFestbetragsfinanzierung. Durch den Zwang zur Kofinanzierung mit einer\r\nFehlbedarfsfinanzierung werden insbesondere problematische Bereiche und Regionen nicht\r\nad\u00e4quat bearbeitet, sondern vor allem dort gearbeitet, wo Bereitschaft und Einsicht in das\r\nProblem vorhanden sind. Themen, die regelm\u00e4\u00dfig unter den Tisch fallen, sind beispielsweise\r\nder Hass gegen Gefl\u00fcchtete, die Feindschaft gegen Obdachlose oder die unterschiedlichen\r\nFormen von Rassismus gegen Muslime, Schwarze Menschen oder gegen Menschen aus\r\nOsteuropa, der Ukraine und Russland sowie weiteren GUS-Nachfolgestaaten,\r\nAntiziganismus, Antifeminismus, Trans- und Homofeindlichkeit, struktureller und\r\nisraelbezogener Antisemitismus oder Rassismus als Gesamtph\u00e4nomen \u2013 sowie die\r\nbesondere Situation einer autorit\u00e4ren und gefestigten Demokratiefeindschaft in vielen Teilen\r\nvon Ostdeutschland.\r\n\r\n(8) Autonomie im Rahmen der F\u00f6rderung\r\nWir brauchen eine Finanzierungsform, die es den Tr\u00e4gern erm\u00f6glicht, eigenst\u00e4ndig\r\nSchwerpunkte in der Arbeit zu setzen sowie flexibel und agil auf neue Problemlagen\r\nund Herausforderungen zu reagieren. Hier sehen wir beispielsweise Ansatzpunkte bei der\r\nTr\u00e4gerf\u00f6rderung der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, bei der F\u00f6rderung im Rahmen\r\ndes \"Bundesprogramm Mehrgenerationenh\u00e4user\u201c mit seiner am lokalen Bedarf\r\nausgerichteten inhaltlichen Flexibilit\u00e4t oder im Rahmen des Kinder- und Jugendplans des\r\nBundes, die dem Anspruch Demokratie zu f\u00f6rdern eher gerecht werden und auch einem\r\nzivilgesellschaftlichen Selbstverst\u00e4ndnis besser entsprechen.\r\n\r\n(9) Dauerhafte Beteiligung der Zivilgesellschaft\r\nEine zivilgesellschaftliche Beteiligung muss dauerhaft im Gesetz festgeschrieben\r\nsein, mit entsprechenden Gremien unterlegt werden und der Vielfalt der deutschen\r\nMigrationsgesellschaft gerecht werden. Wir freuen uns daher auch auf einen direkten\r\nAustausch mit Ihnen und Ihren H\u00e4usern zur Gesetzesvorlage.\r\n\r\n(10) St\u00e4rkung der politischen Bildung\r\nNeue Ans\u00e4tze der menschenrechtsorientierten und aufsuchenden politischen Bildung\r\nm\u00fcssen auch jenseits ihrer angestammten Adressat:innen-Gruppen erm\u00f6glicht werden. Wir\r\nbrauchen eine zeitgem\u00e4\u00dfe politische Bildung, die von sicherheitsbeh\u00f6rdlicher\r\nFunktion freigestellt ist, die \u00fcber Pr\u00e4vention hinausgeht und in ihrer Grundverpflichtung Demokratie und Menschenrechten nie \u201eneutral\u201c gegen\u00fcbersteht.\r\nDaher regen wir an, dieses demokratiepolitische Selbstverst\u00e4ndnis der politischen Bildung\r\nexplizit im Gesetz festzustellen. Erg\u00e4nzend regen wir an, das die Bundeszentrale f\u00fcr\r\npolitische Bildung aus der Fachaufsicht des Innenministeriums herausgenommen wird und\r\neinem gesellschaftlich breit aufgestellten Kuratorium unterstellt wird, um auch der\r\nnotwendigen Staatsferne der politischen Bildung gerecht zu werden.\r\nGern vertiefen wir Details dieser Vorschl\u00e4ge in einem gemeinsamen Gespr\u00e4ch. Wir freuen\r\nuns sehr, dass sie die Verstetigung erfolgreicher Demokratief\u00f6rderung erm\u00f6glichen wollen.\r\nDamit geben Sie erfahrenen und vertrauensw\u00fcrdigen Tr\u00e4gern Sicherheit, ihre langj\u00e4hrig\r\ngewonnenen Erkenntnisse \u00fcber Problemlagen in konstruktive und nachhaltige\r\nL\u00f6sungsans\u00e4tze zu \u00fcbertragen. Es wird der Qualit\u00e4t der Arbeit bundesweit sehr zutr\u00e4glich\r\nsein, und damit im Ergebnis auch zu einer deutlichen Verbesserung der Debattenkultur, der\r\nSolidarit\u00e4t und Zivilcourage f\u00fchren und damit die demokratischen Freiheiten sch\u00fctzen, die\r\nuns gemeinsam am Herzen liegen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nAktion Courage e.V. / Schule ohne Rassismus - Schule mit Courage\r\nAktion S\u00fchnezeichen / Bundesarbeitsgemeinschaft Kirche und Rechtsextremismus\r\nAmadeu Antonio Stiftung, Initiativen f\u00fcr demokratische Kultur und Zivilgesellschaft\r\nBundesarbeitsgemeinschaft Demokratieentwicklung\r\nBundesverband Mobile Beratung (BMB)\r\nCultures Interactive e.V.\r\nGESICHT ZEIGEN! F\u00fcr ein weltoffenes Deutschland\r\nFachstelle Kinderwelten f\u00fcr Vorurteilsbewusste Bildung und Erziehung im ISTA Institut f\u00fcr\r\nden Situationsansatz/ INA Berlin gGmbH\r\nLidiceHaus gGmbH\r\nZentralrat Deutscher Sinti und Roma /\r\nDokumentations- und Kulturzentrum Deutscher Sinti und Roma\r\nVerband der Beratungsstellen f\u00fcr Betroffene rechter, rassistischer und antisemitischer\r\nGewalt (VBRG)"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/48/297835/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002872",
                        "regulatoryProjectTitle": "Demokratief\u00f6rdergesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Urspr\u00fcngliche Abgabe der Stellungnahme am 2.011.2022\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau Bundesfamilienministerin Paus,\r\nsehr geehrte Frau Bundesinnenministerin Faeser,\r\nwir freuen uns, dass Sie unsere Kompetenz sch\u00e4tzen und uns um eine Stellungnahme zu dem\r\nReferentenentwurf f\u00fcr ein Demokratief\u00f6rdergesetz gebeten haben.\r\nWir engagieren uns in der Bundesarbeitsgemeinschaft Demokratieentwicklung (BAGD) sowie als einzelne\r\nTr\u00e4ger seit \u00fcber zehn Jahren f\u00fcr ein solches Gesetz und eine dauerhafte Demokratief\u00f6rderung. Wir sind\r\nbereits mit Vorschl\u00e4gen, juristischen Gutachten und einem eigenen Gesetzesentwurf1 vorangegangen und\r\nfreuen uns, dass diese Koalition das Vorhaben nun endlich umsetzt.\r\nDer nunmehr vorliegende Gesetzesentwurf des BMFSFJ sowie BMI muss aus unserer Sicht in zentralen\r\nPunkten \u00fcberarbeitet werden:\r\n- Die Mitbestimmung der Zivilgesellschaft (\u00a74) muss verbindlich geregelt und klarer definiert werden.\r\nZudem m\u00fcssen die Rollen und das Verh\u00e4ltnis zwischen Staat und Zivilgesellschaft konkretisiert\r\nund beschrieben werden. Hierzu verweisen wir auf den BAGD-Gesetzesentwurf sowie die langj\u00e4hrig\r\nerprobten Erfahrungen aus dem SGB VIII \u00a7\u00a7 3, 4, 4a und 84.\r\n- Der wissenschaftlich umstrittene und inhaltlich wenig zielf\u00fchrende Begriff \u201ejeglicher\r\nExtremismus\u201c sollte aus dem Gesetz zugunsten der klareren und eindeutigeren sowie im\r\nGesetzestext bereits erw\u00e4hnten Begrifflichkeit \u201egruppenbezogene Menschenfeindlichkeit sowie\r\nDemokratiefeindlichkeit\u201c gestrichen werden. Ferner weisen wir darauf hin, dass Populismus an sich\r\nkeine Ideologie darstellt und daher aus der Problem- und Zielbeschreibung gestrichen werden sollte.\r\n- Das Attribut \u201ewehrhaft\u201c im Gesetzestext sollte entfallen. Der Zusatz der \u201eWehrhaftigkeit\u201c ordnet\r\ndie Demokratief\u00f6rderung implizit in eine Architektur der Inneren Sicherheit ein. Dies ist nicht\r\nzielf\u00fchrend, weil es sich sowohl bei Demokratief\u00f6rderung als auch bei Pr\u00e4vention um Prozesse der\r\nBildung, Beratung, pr\u00e4ventiven Intervention und psychosozialen Arbeit handelt, die sich von der\r\nsicherheitsbeh\u00f6rdlichen Verfahrenslogik der Handlungsfelder der \u00f6ffentlichen Sicherheit,\r\nGefahrenabwehr und Strafverfolgung grundlegend unterscheiden.\r\nUnsere konkreten Vorschl\u00e4ge und Hinweise zum vorliegenden Gesetzesentwurf entnehmen Sie bitte der\r\nbeigef\u00fcgten Stellungnahme. F\u00fcr R\u00fcckfragen sowie weitere gemeinsame Konsultationen stehen wir als BAGD gern zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nAktion Courage e.V. / Schule ohne Rassismus \u2013 Schule mit Courage\r\nAktion S\u00fchnezeichen Friedensdienste e. V.\r\nAmadeu Antonio Stiftung\r\nBundesarbeitsgemeinschaft \"Ausstieg zum Einstieg\" e. V.\r\nBundesarbeitsgemeinschaft Kirche und Rechtsextremismus\r\nBundesverband Mobile Beratung e. V.\r\ncultures interactive e. V.\r\nDas NETTZ gGmbH\r\nDeutsche Kinder- und Jugendstiftung GmbH\r\nDrudel 11 e. V.\r\nFachstelle Kinderwelten im Institut f\u00fcr den Situationsansatz/ INA Berlin gGmbH\r\nFachstelle Radikalisierungspr\u00e4vention und Engagement im Naturschutz (FARN)\r\nGesicht Zeigen! F\u00fcr ein weltoffenes Deutschland e.V.\r\nMiteinander \u2013 Netzwerk f\u00fcr Demokratie und Weltoffenheit in Sachsen-Anhalt e. V.\r\nmitMachen e. V.\r\nNaturfreundejugend Deutschlands\r\nNetzwerk Tolerantes Sachsen\r\nNetzwerk f\u00fcr Demokratie und Courage e. V. (NDC)\r\nOpferberatung Rheinland (OBR)\r\nRegionale Arbeitsstellen f\u00fcr Bildung, Integration und Demokratie e.V. (RAA \u2013 Sachsen e. V.)\r\nT\u00fcrkische Gemeinde in Deutschland e. V.\r\nVerband der Beratungsstellen f\u00fcr Betroffene rechter, rassistischer und antisemitischer Gewalt (VBRG)\r\nVerein f\u00fcr Demokratische Kultur in Berlin e. V.\r\nViolence Prevention Network gGmbH\r\nVOLLKONTAKT \u2013 Demokratie und Kampfsport\r\nWaldritter e. V.\r\n\r\nStellungnahme der BAGD zum Referentenentwurf DF\u00f6rdG\r\nIm Folgenden werden konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr \u00c4nderungen am Gesetzestext vorgelegt:\r\n\u00a71 Anwendungsbereich\r\nNr. 1: Aufnahme europ\u00e4ischer und internationaler Verpflichtungen\r\n\u201e(\u2026) der Normen und Werte des Grundgesetzes, der weiteren europ\u00e4ischen und internationalen grund- und\r\nmenschenrechtlichen Verpflichtungen der Bundesrepublik und zur Erhaltung (\u2026)\u201c\r\na) In der Problem- und Zielbeschreibung wird explizit Bezug darauf genommen, dass die Ph\u00e4nomene\r\nauch international auftreten, daher muss ein gesetzlicher Rahmen geschaffen werden, um im\r\nEinklang mit internationalen sowie europ\u00e4ischen Verpflichtungen die Ph\u00e4nomene in diesem Sinn zu\r\nbearbeiten.\r\nb) Die internationalen menschenrechtlichen Verpflichtungen der Bundesrepublik, z.B. durch die\r\nEurop\u00e4ische Menschenrechtskonvention, die Europ\u00e4ische Grundrechtecharta und\r\nMenschenrechtsabkommen der UN wie ICERD, sollten als normativer Rahmen und Grundlage in das\r\nGesetz aufgenommen werden.\r\nNr. 2: Der Begriff \u201ejegliche Form von Extremismus\u201c sollte gestrichen werden.\r\n\u201e(\u2026) zu Erhaltung und St\u00e4rkung der Demokratie, zur politischen Bildung, zur Pr\u00e4vention von\r\ngruppenbezogener Menschenfeindlichkeit, zur Beratungs- und Ausstiegsarbeit sowie zur Gestaltung von\r\ngesellschaftlicher Vielfalt und Teilhabe\u201c\r\n(a) Der Begriff \u201eExtremismus\u201c ist ein wissenschaftlich stark umstrittener Begriff, er ist\r\ninterpretationsoffen sowie in vielen F\u00e4llen ein \u201epolitischer Kampfbegriff\u201c (siehe exemplarisch Kopke\r\nsowie Rensmann) der dazu beitr\u00e4gt \u201eden Charakter gesellschaftlicher Probleme wie Rassismus und\r\nRechtsradikalismus zu verschleiern\u201c. Der Extremismusbegriff ist ferner prim\u00e4r ein Begriff der\r\nSicherheitsbeh\u00f6rden. Auf diesen Bereich soll laut \u00a71 Anwendungsbereich (Abs. 3) das Gesetz aber\r\ngerade keine Anwendung finden. Insbesondere der Zusatz \u201ejegliche Form von\u2026\u201c unterstreicht, wie\r\nvage und ungenau das Konzept ist. Viel sinnvoller ist es daher, konkret zu benennen auf welche\r\nAnwendungsf\u00e4lle sich das Gesetz bezieht. Entsprechend muss der Gesetzestext \u00fcberarbeitet werden.\r\n(b) Bei den Aufz\u00e4hlungen der Ma\u00dfnahmen muss neben politischer Bildung und Pr\u00e4vention die\r\nBeratungs- und Ausstiegsarbeit erg\u00e4nzt werden, die in \u00a72 Nr. 6. bis 8. explizit benannt wird und die\r\nmit der zivilgesellschaftlichen Betroffenen-, Ausstiegs- und Mobilen Beratung seit 20 Jahren eine der\r\nzentralen Strukturen der jeweiligen Bundesprogramme darstellt.\r\nErg\u00e4nzung um eine Nr. 3 \u201eVerh\u00e4ltnis zwischen Staat und zivilgesellschaftlichen Tr\u00e4gern\u201c\r\nZur Kl\u00e4rung der Rollen und der Zusammenarbeit zwischen Staat und Zivilgesellschaft schlagen wir folgende\r\nErg\u00e4nzung um einen Art. 3 \u2013 in Anlehnung an das SGB VIII \u00a7\u00a73, 4 und 4a \u2013 vor:\r\n\u201eSoweit geeignete Ma\u00dfnahmen von freien Tr\u00e4gern umgesetzt werden k\u00f6nnen, soll der Bund von eigenen\r\nMa\u00dfnahmen absehen. Der Bund soll mit den Tr\u00e4gern zivilgesellschaftlicher Ma\u00dfnahmen partnerschaftlich\r\nzusammenarbeiten. Er hat dabei die Selbst\u00e4ndigkeit der freien Tr\u00e4ger in Zielsetzung und Durchf\u00fchrung ihrer\r\nAufgaben sowie in der Gestaltung ihrer Organisationsstruktur zu achten. Der Bund arbeitet mit\r\nselbstorganisierten Zusammenschl\u00fcssen der freien Tr\u00e4ger zusammen, insbesondere zur L\u00f6sung von\r\nProblemen und zur Beteiligung in diesen betreffenden Angelegenheiten, und er wirkt auf eine\r\npartnerschaftliche Zusammenarbeit mit diesen hin. Der Bund soll die selbstorganisierten Zusammenschl\u00fcsse\r\nanregen und f\u00f6rdern.\u201c\r\na) Die zivilgesellschaftlichen Ma\u00dfnahmen werden umgesetzt durch eine vielf\u00e4ltige und pluralistische\r\nTr\u00e4gerlandschaft mit unterschiedlichen Selbstverst\u00e4ndnissen und Wertorientierungen sowie durch\r\nvielf\u00e4ltige Inhalte, methodische Ans\u00e4tze und Arbeitsformen. Im Anwendungsbereich des Gesetzes\r\nm\u00fcssen die Zusammenarbeit zwischen zivilgesellschaftlichen Tr\u00e4gern und dem Staat sowie ihre\r\nRollen konkretisiert werden.\r\nb) In Anlehnung an das SGB VIII pl\u00e4dieren wir f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips mit\r\ndem Vorrang der Ma\u00dfnahmen in freier Tr\u00e4gerschaft vor eigenen Ma\u00dfnahmen des Bundes.\r\n\r\n\u00a72 Gegenstand der Ma\u00dfnahmen\r\nNr. 5 zur St\u00e4rkung des Wissenstransfers, Qualifizierung und Vernetzung sollten konkret\r\nKompetenznetzwerke benennen:\r\n\u201edie St\u00e4rkung \u00fcberregionaler Strukturen, die den Wissenstransfers, die Qualifizierung sowie die Vernetzung\r\nder Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahmen in den Bereichen Demokratief\u00f6rderung, Vielfaltgestaltung,\r\nExtremismuspr\u00e4vention und politische Bildung unterst\u00fctzen (Kompetenznetzwerke)\u201c\r\na) Statt allgemein von Vernetzung der Tr\u00e4ger zu sprechen, sollten hier die Kompetenznetz-werke\r\nbenannt werden. Dort ist in den vergangenen Jahren viel Expertise aufgebaut worden und etablierte\r\nNetzwerke sind entstanden.\r\nNr. 6 zur Mobilen Beratung sollte konkretisiert und angepasst werden:\r\n\u201e(\u2026), die betroffene und engagierte Personen, Zusammenschl\u00fcsse, Verb\u00e4nde und Institutionen im Umgang\r\nmit gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit und f\u00fcr eine demokratische Kultur beraten und unterst\u00fctzen\r\n(Mobile Beratung).\u201c\r\na) Mobile Beratung ist ein spezifisches Angebot, das sich explizit auch an zivilgesellschaftliche\r\nZusammenschl\u00fcsse und Initiativen richtet, die bisher nicht aufgef\u00fchrt sind. Zudem verengt der\r\nExtremismusbegriff die M\u00f6glichkeiten der Umsetzung und greift zu kurz.\r\nb) In den partei\u00fcbergreifenden Empfehlungen des Abschlussberichts des ersten NSUUntersuchungsausschusses\r\nwird die Bedeutung der Mobilen Beratung betont und deren strukturelle\r\nSt\u00e4rkung dringend empfohlen. Der Gegenstand sollte daher konkret benannt werden.\r\nNr. 7 zur Opfer-/Betroffenenberatung sollte konkretisiert und angepasst werden:\r\n\u201e(\u2026), die Opfer von rechter, rassistischer und antisemitischer Gewalt sowie Ideologien der Ungleichwertigkeit\r\nim gesamten Bundesgebiet beraten, begleiten und unterst\u00fctzen (\u2026) (Opfer-/Betroffenenberatung)\u201c\r\na) Die verwendeten Begriffe \u201epolitisch und ideologisch motivierte Gewalt\u201c sind in der Regel zu eng\r\nausgelegt \u2013 als politisch organisiert bzw. ideologisch gefestigt \u2013 gerade rassistisch oder antisemitisch\r\nmotivierte Gewalt, die auf ideologischen Versatzst\u00fccken, auch Ideologien der Ungleichwertigkeit\r\nbasieren, fallen damit durch das enge Raster. Wir empfehlen daher eine spezifische Nennung sowie\r\neine \u00d6ffnung hin zu \u201eIdeologien der Ungleichwertigkeit\u201c.\r\nb) In den partei\u00fcbergreifenden Empfehlungen des Abschlussberichts des ersten NSUUntersuchungsausschusses\r\nwird die Bedeutung der spezialisierten Beratungsprojekte f\u00fcr Betroffene\r\nrechter und rassistischer Gewalt betont und deren strukturelle St\u00e4rkung dringend empfohlen. Der\r\nGegenstand sollte daher konkret benannt werden.\r\n\u00a74 F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen Dritter\r\nNr. 1 sollte erg\u00e4nzt werden\r\n\u201eDie Dauer der Projektf\u00f6rderung betr\u00e4gt drei bis f\u00fcnf Jahre, die Dauer einer l\u00e4ngerfristigen F\u00f6rderung betr\u00e4gt\r\nf\u00fcnf bis zehn Jahre\u201c\r\na) Um dem Anspruch gerecht zu werden, die Perspektiven gef\u00f6rderter Projekte konkret zu verbessern\r\nsowie eine langfristige F\u00f6rderung von Projekten zu gew\u00e4hrleisten, muss das Gesetz eine konkrete\r\nBenennung der F\u00f6rderdauer enthalten.\r\nNr. 3: Die Mitwirkung der Zivilgesellschaft sollte konkretisiert werden\r\n\u201eDie zust\u00e4ndigen obersten Bundesbeh\u00f6rden erlassen Richtlinien, die die n\u00e4heren Einzelheiten der F\u00f6rderung\r\nregeln (F\u00f6rderrichtlinien). Die Zivilgesellschaft wird in schriftlicher und m\u00fcndlicher Form an der Erstellung der\r\nF\u00f6rderrichtlinien und deren Monitoring beteiligt.\u201c\r\na) Hier verweisen wir auf den BAGD Gesetzesvorschlag2 und entsprechend auf \u00a7 7 Artikel 2 aus dem\r\nEntwurf (siehe Anhang). Hilfsweise schlagen wir obige erg\u00e4nzende Formulierung vor.\r\n\r\n\u00a75 F\u00f6rdervoraussetzungen\r\nDie Vorgaben in Nr. 2 sollten dringend \u00fcberpr\u00fcft und ggf. gestrichen werden.\r\nMit den Regelungen in \u00a7 5 Art. 2 werden Selbstverst\u00e4ndlichkeiten zur Voraussetzung erkl\u00e4rt.\r\na) Die geforderte Achtung des Grundgesetzes und die Gew\u00e4hrleistung einer entsprechenden Arbeit\r\ndurch gef\u00f6rderte Tr\u00e4ger ist in vergleichbaren Programmen keine F\u00f6rdervoraussetzung (vgl.\r\nRichtlinien der bpb, Richtlinien des Programms \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c oder F\u00f6rderrichtlinie\r\nRechtsextremismus und Rassismus des BMF). Hier wird also weiterhin den gef\u00f6rderten Tr\u00e4gern mit\r\nMisstrauen begegnet. Dieser Absatz muss daher gestrichen werden.\r\nb) Auch die Steuerbeg\u00fcnstigung/Gemeinn\u00fctzigkeit wird in anderen F\u00f6rderprogrammen des Bundes\r\nnicht vorausgesetzt, zudem verhindert sie die Beg\u00fcnstigung von kleinen oder neuen Initiativen und\r\nZusammenschl\u00fcssen in der F\u00f6rderung.\r\nc) Regelungen zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Verwendung der Mittel und zur Offenlegung von Finanzen etc.\r\nwerden bereits in den AnBest-P (Anlage 2 zur VV Nr. 5.1 zu \u00a744 BHO) getroffen, die Regelungen im\r\nGesetzentwurf sind somit obsolet.\r\n\u00a76 Finanzierung der Ma\u00dfnahmen\r\nDie Formulierung sollte in Nr. 1 erg\u00e4nzt und um eine Nr. 2 erweitert werden:\r\n\u201eDer Bund stellt eine angemessene Finanzierung der in \u00a7 3 und \u00a7 4 dieses Gesetzes genannten Ma\u00dfnahmen\r\nnach Ma\u00dfgabe der jeweiligen Haushaltsgesetze, mindestens jedoch j\u00e4hrlich 500 Mio. Euro, sicher. Die H\u00f6he\r\nder zu veranschlagenden Mittel wird in jeder Legislaturperiode evaluiert und mit Hinblick auf die Inflationsrate\r\nangepasst. Hierzu sind die Tr\u00e4ger zivilgesellschaftlichen Engagements anzuh\u00f6ren.\u201c\r\n\u201eEs sollen die gesamten M\u00f6glichkeiten der Bundeshaushaltsordnung (BHO), insbesondere mit Blick auf die\r\nM\u00f6glichkeit einer Vollfinanzierung, ausgesch\u00f6pft werden\u201c\r\na) Die Angemessenheit der Finanzierung muss jeweils evaluiert und mit einer Mindestsumme im\r\nSinne des bisherigen Status quo der Bundesf\u00f6rderung im Themenfeld abgesichert werden.\r\nb) Aktuell werden Preissteigerungen in auf mehrj\u00e4hrige Laufzeiten ausgelegten Projekten bzw. den\r\nBeratungsstrukturen nicht ausgeglichen, so dass sich die Inflation direkt negativ z.B. auf die\r\nBeratungsarbeit auswirkt, indem Stundenk\u00fcrzungen vorgenommen werden m\u00fcssen.\r\nc) Laut Bundeshaushaltsordnung ist eine Vollfinanzierung von Projekten m\u00f6glich, dem Gesetzgeber\r\nmuss die M\u00f6glichkeit gegeben werden die M\u00f6glichkeiten der BHO voll auszusch\u00f6pfen.\r\n\u00a78 Wissenschaftliche Begleitung\r\n\u00a7 8 sollte erg\u00e4nzt werden um folgende weitere zwei Punkte:\r\n\u201eDie Ergebnisse der wissenschaftlichen Begleitung werden zeitnah ver\u00f6ffentlicht und den Tr\u00e4gern der\r\nMa\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tsentwicklung zur Verf\u00fcgung gestellt. Der Bund f\u00f6rdert den Austausch zwischen\r\nwissenschaftlicher Begleitung und gef\u00f6rderten Tr\u00e4gern.\u201c\r\n\u201eEs besteht die M\u00f6glichkeit, im Sinne der Qualit\u00e4tsentwicklung der Projekte sowie deren Tr\u00e4ger eine\r\nwissenschaftliche Begleitung in Kooperation mit den Tr\u00e4gern der Ma\u00dfnahmen umzusetzen.\u201c\r\na) Die Ausf\u00fchrungen zur wissenschaftlichen Begleitung fokussieren allein auf die Bedeutung f\u00fcr den\r\nMittelgeber. Die Ergebnisse von Evaluation und wissenschaftlicher Begleitung m\u00fcssen jedoch zeitnah\r\nund ohne Abstimmung mit den H\u00e4usern den gef\u00f6rderten Projekten/Tr\u00e4gern zur Verf\u00fcgung gestellt und\r\nmit ihnen diskutiert werden, um die Qualit\u00e4tssicherung und Weiterentwicklung der Ma\u00dfnahmen zu\r\nunterst\u00fctzen.\r\nb) Die im SGB VIII ausdr\u00fccklich respektierte \u201eTr\u00e4gerautonomie\u201c innerhalb von unabh\u00e4ngigen\r\nverbandlichen Strukturen hat sich in struktureller und wissenschaftlicher Hinsicht bew\u00e4hrt und die\r\nEffektivit\u00e4t der Qualit\u00e4tsentwicklung wesentlich unterst\u00fctzt. Zudem entsprechen die F\u00f6rderung und\r\nder Aufbau von unabh\u00e4ngigen verbandlichen Strukturen den wichtigen Zielen der Subsidiarit\u00e4t von\r\ndemokratischen Gesellschaften.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Demokratief\u00f6rdergesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/3e/297833/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002872",
                "regulatoryProjectTitle": "Demokratief\u00f6rdergesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Urspr\u00fcngliches Abgabedatum der Stellungnahme am 21.03.2022\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau Bundesinnenministerin Faeser,\r\nsehr geehrte Frau Bundesfamilienministerin Spiegel,\r\n\r\nwir freuen uns, dass Sie unsere Kompetenz sch\u00e4tzen und uns im Rahmen der Erarbeitung\r\ndes geplanten Demokratief\u00f6rdergesetzes um konkrete Ideen zu Regelungsinhalten\r\ngebeten haben.\r\n\r\nWir engagieren uns in der Bundesarbeitsgemeinschaft Demokratieentwicklung (BAGD)\r\nsowie als einzelne Tr\u00e4ger seit \u00fcber zehn Jahren f\u00fcr ein solches Gesetz und eine dauerhafte\r\nDemokratief\u00f6rderung. Wir sind bereits mit Vorschl\u00e4gen und juristischen Gutachten1\r\nvorangegangen und freuen uns, dass diese Koalition das Vorhaben umsetzt. Die bisherige\r\nPraxis der F\u00f6rderung von zivilgesellschaftlichem Engagement f\u00fcr Demokratie ist stark\r\nverbesserungsf\u00e4hig. Sie hat zu einer fragmentierten, nicht auf Kontinuit\u00e4t angelegten Arbeit\r\neinerseits und einer auf F\u00f6rderlogik schauenden \u201eProjektitis\u201c andererseits gef\u00fchrt, ganz\r\nabgesehen von den prek\u00e4ren Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Damit hat diese\r\nPraxis nicht nur auf Seiten der zivilgesellschaftlichen Initiativen, sondern auch auf Seiten der\r\nPartner:innen, Vereine und Kommunen zu Erm\u00fcdungserscheinungen in der Arbeit gegen\r\nRechtsextremismus, Rassismus und Antisemitismus gef\u00fchrt - und schlimmstenfalls\r\nDemokratieverdrossenheit mit Vorschub geleistet.\r\n\r\nDeswegen unterst\u00fctzen wir das im Koalitionsvertrag formulierte Ziel ausdr\u00fccklich:\r\n\u201eZur verbindlichen und langfristig angelegten St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft werden wir bis\r\n2023 nach breiter Beteiligung ein Demokratief\u00f6rdergesetz einbringen. Damit st\u00e4rken wir die\r\nzivilgesellschaftliche Beratungs-, Pr\u00e4ventions- und Ausstiegsarbeit sowie das Empowerment\r\nvon Betroffenengruppen und werden sie vor Angriffen sch\u00fctzen. [\u2026] Die Finanzierung\r\nsichern wir dauerhaft ab.\u201c\r\n\r\nErg\u00e4nzend regen wir an:\r\n\r\n(1) Zeitgem\u00e4\u00dfes Demokratieverst\u00e4ndnis im Gesetz verankern\r\nDemokratie ist schon lange nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich. Wir mussten die Wahl eines\r\nrechtspopulistischen Pr\u00e4sidenten in den USA erleben. Wir sehen die verst\u00e4rkte Pr\u00e4senz von\r\nSouver\u00e4nist:innen- und Reichsb\u00fcrger:innen, die Demonstrationen gegen die Corona-\r\nMa\u00dfnahmen sowie die versuchte Erst\u00fcrmung des Reichstages 2020 durch Corona-\r\nLeugner:innen sowie Rechtsextremisten. Der verschw\u00f6rungsideologische Antisemitismus ist\r\nwieder salonf\u00e4hig, strategische Desinformationen aus dem In- und Ausland untergraben\r\nsystematisch das Vertrauen in die Demokratie und zeigen, wie verwundbar Institutionen,\r\nVerfahren und demokratische Kultur sind. Deswegen brauchen wir ein zeitgem\u00e4\u00dfes\r\nDemokratieverst\u00e4ndnis im Demokratief\u00f6rdergesetz mit einem pluralistischen\r\nSelbstverst\u00e4ndnis, das Minderheitenrechte, Menschenrechte und die Menschenw\u00fcrde\r\nin den Mittelpunkt stellt.\r\n\r\nDie \u201efreiheitlich-demokratische Grundordnung\u201c ersetzt nicht als \u201eSuper-Legalit\u00e4t\u201c das\r\nGrundgesetz, das der Bezugsrahmen f\u00fcr ein Demokratief\u00f6rdergesetz sein muss. Bereits das\r\nBundesverfassungsgericht hat die veraltete Sichtweise der fdGO im Urteil zum NPD-Verbot\r\n2017 kritisiert und das Verst\u00e4ndnis modernisiert. Auch das im Diskussionspapier erw\u00e4hnte\r\nExtremismusmodell ist aus unserer Sicht ebenfalls f\u00fcr die Demokratief\u00f6rderung kein\r\nhilfreicher Bezugspunkt. In der Vergangenheit hat sich gezeigt, dass Extremismuspr\u00e4vention\r\nkeinen Schutz vor Rassismus und Antisemitismus erm\u00f6glicht. Das Modell ist auch nicht\r\nzuletzt deswegen obsolet, weil es kaum mehr in der Lage ist, die im Kern\r\ndemokratiefeindlichen Proteste gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen ad\u00e4quat abzubilden und\r\nanalytisch einzuordnen.\r\nEin zeitgem\u00e4\u00dfes Demokratieverst\u00e4ndnis beinhaltet ein Recht auf Transparenz,\r\nInformationsfreiheit, das Recht auf Inklusion, die Weiterentwicklung der Demokratie mit\r\ndeliberativen und partizipatorischen Formen, auch und gerade im digitalen Raum sowie die\r\nM\u00f6glichkeit, als B\u00fcrger:in selbstwirksam zu werden und sich den eigenen M\u00f6glichkeiten\r\nentsprechend zu beteiligen.\r\n\r\n(2) Zivilgesellschaft sch\u00fctzen und unterst\u00fctzen\r\nDankenswerterweise wird im Rahmen des neuen Aktionsplans gegen Rechtsextremismus\r\ndes BMI insbesondere auch auf die Gef\u00e4hrdung von Kommunalpolitiker:innen durch\r\nAnfeindungen und gewaltt\u00e4tige Angriffe hingewiesen und darauf, dass diese besser\r\ngesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. Zivilgesellschaftlichen Initiativen und Engagierte werden in\r\n\u00e4hnlichem Ma\u00dfe schon seit l\u00e4ngerem angefeindet, bedroht und auch mit Gewalt angegriffen.\r\nDeswegen muss sich ein Demokratief\u00f6rdergesetz wie im Koalitionsvertrag\r\nvorgesehen auch dem besonderen Schutz von zivilgesellschaftlich Engagierten und\r\ndavon betroffenen Gruppen verpflichten und diese im Falle von Angriffen und\r\nBedrohungen auch mit Sofortma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen. Dazu geh\u00f6rt ein\r\nRechtsanspruch auf individualisierte bed\u00fcrfnisorientierte Information, Beratung und\r\nUnterst\u00fctzung. Das Land Berlin hat hier mit verschiedenen Opferschutzma\u00dfnahmen, u.a.\r\neinem Soforthilfefonds und dem geplanten Opferhilfsgesetz, Vorbildcharakter. Gesch\u00fctzt\r\nwerden m\u00fcssen die zivilgesellschaftlich Praktizierenden in professionellen Kontexten zudem\r\ndurch ein Zeugnisverweigerungsrecht, wenn sie Betroffene von Rechtsextremismus,\r\nRassismus und Antisemitismus und weiteren Formen von Gruppenbezogener\r\nMenschenfeindlichkeit beraten und unterst\u00fctzen.\r\n\r\n(3) Unabh\u00e4ngigkeit der Zivilgesellschaft garantieren\r\nDemokratiefeindliche Akteure greifen nicht \u201enur\u201c Engagierte an, sondern der Zivilgesellschaft\r\nwird auch die Existenzberechtigung abgesprochen. Davon zeugen die verschiedenen\r\nAngriffe auf die Gemeinn\u00fctzigkeit zivilgesellschaftlicher Akteure aus den Reihen des\r\nparteif\u00f6rmigen Rechtsextremismus, die nicht zuletzt im vergangenen Bundestagswahlkampf\r\nzu einer erheblichen Verunsicherung beigetragen haben. Demokratiefeindliche Abgeordnete\r\nin L\u00e4nder- und in Kommunalparlamenten, die teilweise in Beir\u00e4ten von Demokratieprogrammen sitzen, negieren die Notwendigkeit des demokratischen sowie\r\nantifaschistischen Engagements. Zudem gibt es etwa die Forderung seitens der AfD-Fraktion\r\nim S\u00e4chsischen Landtag, politische Bildungsarbeit, die nicht von den Parteien kommt, mit\r\nGeldstrafe oder Gef\u00e4ngnis zu belegen. Und auch die Entwicklungen in Ungarn, Polen oder\r\naktuell in Russland belegen, wie schnell zivilgesellschaftliche Akteure als vermeintliche\r\nfeindlichen/ausl\u00e4ndischen Agenten gebrandmarkt werden. Umso wichtiger ist es, im\r\nGesetz die Rolle einer unabh\u00e4ngigen und kritischen, aber auch staatsfernen\r\nZivilgesellschaft f\u00fcr die Demokratie zu beschreiben, zu w\u00fcrdigen und auch in\r\nKrisenzeiten mittels eines Gesetzes zu garantieren.\r\n\r\n(4) Subsidiarit\u00e4tsgrundsatz im Gesetz beachten\r\nDemokratief\u00f6rderung sollte im Sinne des Subsidiarit\u00e4tsgrundsatzes des Grundgesetzes vor\r\nallem eine zivilgesellschaftliche Aufgabe sein, die der Staat unterst\u00fctzt. Es braucht daher\r\nim Gesetz das Bekenntnis, dass Demokratief\u00f6rderung eine gesellschaftliche und\r\ndamit vor allem eine zivilgesellschaftliche Aufgabe ist. Dazu geh\u00f6rt auch das\r\nVerst\u00e4ndnis, dass nicht jede Form von b\u00fcrgerschaftlichem Engagement oder politischer\r\nBildung automatisch demokratief\u00f6rdernd ist.\r\n\r\n(5) Demokratieinfrastruktur benennen und gesetzlich absichern\r\nDer Koalitionsvertrag formuliert sehr pr\u00e4zise, dass es darum geht, die im Koalitionsvertrag\r\ngenannten etablierten und erfolgreichen Ans\u00e4tze, die wir als Demokratieinfrastruktur in\r\nden Bereichen Bildung, Beratung, Begleitung, Vernetzung, Unterst\u00fctzung und Empowerment\r\nverstehen, mit einem gesetzlichen Anspruch auf F\u00f6rderung zu versehen. Erst dieser\r\ngesetzliche Anspruch erm\u00f6glicht eine Verstetigung erfolgreicher Arbeit, die innovative\r\nWeiterentwicklung garantiert und den Tr\u00e4gern Sicherheit bietet sowie den Mitarbeiter:innen\r\neine l\u00e4ngerfristige Perspektive. Das Gesetz muss pr\u00e4zise benennen, welche Formen und\r\nZwecke von Engagement gef\u00f6rdert werden und welche nicht. F\u00fcr diese dauerhafte\r\nAbsicherung und Verstetigung einer Demokratieinfrastruktur braucht es neue\r\nF\u00f6rdermodelle jenseits der bisherigen Projektf\u00f6rderung im Rahmen von\r\nBundesprogrammen. Aus unserer Sicht sind das vor allem die langj\u00e4hrigen spezialisierten\r\nOpferberatungsstellen f\u00fcr Betroffene von rechter, rassistischer und antisemitischer Gewalt,\r\ndie Mobile Beratung gegen Rechtsextremismus sowie die fachlichen Zusammenschl\u00fcsse\r\nbundeszentraler bew\u00e4hrter Tr\u00e4ger als Kompetenznetzwerke. Hinzukommen die\r\nAussteiger:innenprogramme, die Monitoringstellen (wie report antisemitism/RIAS u.a. im\r\nBereich von Rassismus und Antiziganismus), unabh\u00e4ngige und qualitativ weiter entwickelte\r\nKoordinierungs- und Netzwerkstellen auf der Basis der Partnerschaft f\u00fcr Demokratie (PfDs)\r\nsowie die verstetigte Arbeit ausgew\u00e4hlter Modellprojekte aus dem Demokratie leben!-\r\nProgramm, die in einem zuk\u00fcnftigen Demokratief\u00f6rdergesetz verankert werden sollten.\r\nWir sind den Menschen, die t\u00e4glich aus rechten, rassistischen oder antisemitischen Motiven\r\nangegriffen und die Opfer einer PMK-Rechts motivierten Gewalttat werden, eine\r\nbestm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung, Beratung und Pr\u00e4vention schuldig. 12 Menschen starben\r\nalleine seit 2019 bei rechtsterroristisch, rassistisch und antisemitisch motivierten Attentaten\r\nin Istha bei Kassel, Halle (Saale) und Hanau. Am 18.9.2021 t\u00f6tete ein Anh\u00e4nger der\r\nCoronaleugnerbewegung aus rechten Motiven einen Tankstellenmitarbeiter in Idar-Oberstein\r\naus Protest gegen staatliche Pandemieschutzma\u00dfnahmen und nur wenige Monate sp\u00e4ter\r\nt\u00f6tete am 4. Dezember 2021 aus antisemitischen Verschw\u00f6rungsnarrativen heraus ein\r\nAnh\u00e4nger der Coronaleugner-Bewegung vier seiner Familienmitglieder im\r\nbrandenburgischem K\u00f6nigs Wusterhausen. Die Zahl der von rechten, rassistisch und\r\nantisemitischen motivierten Gewalttaten direkt und indirekt Betroffenen seit der\r\nWiedervereinigung bel\u00e4uft sich \u2013 selbst wenn ausschlie\u00dflich die PMK-Rechts Zahlen des\r\nBKA zugrunde gelegt werden \u2013 auf mehrere 10.000 Menschen.\r\n(6) Mindestausstattung f\u00fcr Demokratief\u00f6rderung\r\nAnalog zur \u00e4u\u00dferen Sicherheit mit der jetzt in Aussicht gestellten festen Summe von zwei\r\nProzent des Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr den Verteidigungshaushalt (Nato-Quote) brauchen\r\nwir auch eine festgeschriebene Mindestinvestition in unsere Demokratie und die\r\ndemokratische Zivilgesellschaft. Eine selbstbewusste Zivilgesellschaft ist die beste\r\nVersicherung f\u00fcr eine starke Demokratie. Wenn kein finanzieller Rahmen f\u00fcr die\r\nDemokratief\u00f6rderung beschrieben ist, bleibt es bei der Unsicherheit f\u00fcr die Mittelempf\u00e4nger\r\nund die betroffenen Arbeitnehmer:innen.\r\n\r\nWir schlagen daher vor, dass im Bundeshaushalt eine Mindestsumme j\u00e4hrlich f\u00fcr eine\r\ndauerhafte Demokratieinfrastruktur in einem eigenen Haushaltstitel zur Verf\u00fcgung gestellt\r\nwerden. Davon unbenommen ist, dass der Bundestag als Haushaltsgesetzgeber das Gesetz\r\njederzeit \u00e4ndern oder erg\u00e4nzende Mittel im Rahmen von weiteren Haushaltstiteln mit\r\nZweckbestimmung f\u00fcr weitere (befristete) Programme zur Verf\u00fcgung stellen kann. Dies ist\r\nnotwendig, um flexibel und bedarfsgerecht auf neue Ph\u00e4nomene sowie Problemlagen\r\nreagieren zu k\u00f6nnen.\r\n\r\n(7) Festbetragsfinanzierung\r\nWir brauchen f\u00fcr die Demokratief\u00f6rderung eine Vollfinanzierung im Rahmen einer\r\nFestbetragsfinanzierung. Durch den Zwang zur Kofinanzierung mit einer\r\nFehlbedarfsfinanzierung werden insbesondere problematische Bereiche und Regionen nicht\r\nad\u00e4quat bearbeitet, sondern vor allem dort gearbeitet, wo Bereitschaft und Einsicht in das\r\nProblem vorhanden sind. Themen, die regelm\u00e4\u00dfig unter den Tisch fallen, sind beispielsweise\r\nder Hass gegen Gefl\u00fcchtete, die Feindschaft gegen Obdachlose oder die unterschiedlichen\r\nFormen von Rassismus gegen Muslime, Schwarze Menschen oder gegen Menschen aus\r\nOsteuropa, der Ukraine und Russland sowie weiteren GUS-Nachfolgestaaten,\r\nAntiziganismus, Antifeminismus, Trans- und Homofeindlichkeit, struktureller und\r\nisraelbezogener Antisemitismus oder Rassismus als Gesamtph\u00e4nomen \u2013 sowie die\r\nbesondere Situation einer autorit\u00e4ren und gefestigten Demokratiefeindschaft in vielen Teilen\r\nvon Ostdeutschland.\r\n\r\n(8) Autonomie im Rahmen der F\u00f6rderung\r\nWir brauchen eine Finanzierungsform, die es den Tr\u00e4gern erm\u00f6glicht, eigenst\u00e4ndig\r\nSchwerpunkte in der Arbeit zu setzen sowie flexibel und agil auf neue Problemlagen\r\nund Herausforderungen zu reagieren. Hier sehen wir beispielsweise Ansatzpunkte bei der\r\nTr\u00e4gerf\u00f6rderung der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, bei der F\u00f6rderung im Rahmen\r\ndes \"Bundesprogramm Mehrgenerationenh\u00e4user\u201c mit seiner am lokalen Bedarf\r\nausgerichteten inhaltlichen Flexibilit\u00e4t oder im Rahmen des Kinder- und Jugendplans des\r\nBundes, die dem Anspruch Demokratie zu f\u00f6rdern eher gerecht werden und auch einem\r\nzivilgesellschaftlichen Selbstverst\u00e4ndnis besser entsprechen.\r\n\r\n(9) Dauerhafte Beteiligung der Zivilgesellschaft\r\nEine zivilgesellschaftliche Beteiligung muss dauerhaft im Gesetz festgeschrieben\r\nsein, mit entsprechenden Gremien unterlegt werden und der Vielfalt der deutschen\r\nMigrationsgesellschaft gerecht werden. Wir freuen uns daher auch auf einen direkten\r\nAustausch mit Ihnen und Ihren H\u00e4usern zur Gesetzesvorlage.\r\n\r\n(10) St\u00e4rkung der politischen Bildung\r\nNeue Ans\u00e4tze der menschenrechtsorientierten und aufsuchenden politischen Bildung\r\nm\u00fcssen auch jenseits ihrer angestammten Adressat:innen-Gruppen erm\u00f6glicht werden. Wir\r\nbrauchen eine zeitgem\u00e4\u00dfe politische Bildung, die von sicherheitsbeh\u00f6rdlicher\r\nFunktion freigestellt ist, die \u00fcber Pr\u00e4vention hinausgeht und in ihrer Grundverpflichtung Demokratie und Menschenrechten nie \u201eneutral\u201c gegen\u00fcbersteht.\r\nDaher regen wir an, dieses demokratiepolitische Selbstverst\u00e4ndnis der politischen Bildung\r\nexplizit im Gesetz festzustellen. Erg\u00e4nzend regen wir an, das die Bundeszentrale f\u00fcr\r\npolitische Bildung aus der Fachaufsicht des Innenministeriums herausgenommen wird und\r\neinem gesellschaftlich breit aufgestellten Kuratorium unterstellt wird, um auch der\r\nnotwendigen Staatsferne der politischen Bildung gerecht zu werden.\r\nGern vertiefen wir Details dieser Vorschl\u00e4ge in einem gemeinsamen Gespr\u00e4ch. Wir freuen\r\nuns sehr, dass sie die Verstetigung erfolgreicher Demokratief\u00f6rderung erm\u00f6glichen wollen.\r\nDamit geben Sie erfahrenen und vertrauensw\u00fcrdigen Tr\u00e4gern Sicherheit, ihre langj\u00e4hrig\r\ngewonnenen Erkenntnisse \u00fcber Problemlagen in konstruktive und nachhaltige\r\nL\u00f6sungsans\u00e4tze zu \u00fcbertragen. Es wird der Qualit\u00e4t der Arbeit bundesweit sehr zutr\u00e4glich\r\nsein, und damit im Ergebnis auch zu einer deutlichen Verbesserung der Debattenkultur, der\r\nSolidarit\u00e4t und Zivilcourage f\u00fchren und damit die demokratischen Freiheiten sch\u00fctzen, die\r\nuns gemeinsam am Herzen liegen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nAktion Courage e.V. / Schule ohne Rassismus - Schule mit Courage\r\nAktion S\u00fchnezeichen / Bundesarbeitsgemeinschaft Kirche und Rechtsextremismus\r\nAmadeu Antonio Stiftung, Initiativen f\u00fcr demokratische Kultur und Zivilgesellschaft\r\nBundesarbeitsgemeinschaft Demokratieentwicklung\r\nBundesverband Mobile Beratung (BMB)\r\nCultures Interactive e.V.\r\nGESICHT ZEIGEN! F\u00fcr ein weltoffenes Deutschland\r\nFachstelle Kinderwelten f\u00fcr Vorurteilsbewusste Bildung und Erziehung im ISTA Institut f\u00fcr\r\nden Situationsansatz/ INA Berlin gGmbH\r\nLidiceHaus gGmbH\r\nZentralrat Deutscher Sinti und Roma /\r\nDokumentations- und Kulturzentrum Deutscher Sinti und Roma\r\nVerband der Beratungsstellen f\u00fcr Betroffene rechter, rassistischer und antisemitischer\r\nGewalt (VBRG)"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/48/297835/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002872",
                "regulatoryProjectTitle": "Demokratief\u00f6rdergesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Urspr\u00fcngliche Abgabe der Stellungnahme am 2.011.2022\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau Bundesfamilienministerin Paus,\r\nsehr geehrte Frau Bundesinnenministerin Faeser,\r\nwir freuen uns, dass Sie unsere Kompetenz sch\u00e4tzen und uns um eine Stellungnahme zu dem\r\nReferentenentwurf f\u00fcr ein Demokratief\u00f6rdergesetz gebeten haben.\r\nWir engagieren uns in der Bundesarbeitsgemeinschaft Demokratieentwicklung (BAGD) sowie als einzelne\r\nTr\u00e4ger seit \u00fcber zehn Jahren f\u00fcr ein solches Gesetz und eine dauerhafte Demokratief\u00f6rderung. Wir sind\r\nbereits mit Vorschl\u00e4gen, juristischen Gutachten und einem eigenen Gesetzesentwurf1 vorangegangen und\r\nfreuen uns, dass diese Koalition das Vorhaben nun endlich umsetzt.\r\nDer nunmehr vorliegende Gesetzesentwurf des BMFSFJ sowie BMI muss aus unserer Sicht in zentralen\r\nPunkten \u00fcberarbeitet werden:\r\n- Die Mitbestimmung der Zivilgesellschaft (\u00a74) muss verbindlich geregelt und klarer definiert werden.\r\nZudem m\u00fcssen die Rollen und das Verh\u00e4ltnis zwischen Staat und Zivilgesellschaft konkretisiert\r\nund beschrieben werden. Hierzu verweisen wir auf den BAGD-Gesetzesentwurf sowie die langj\u00e4hrig\r\nerprobten Erfahrungen aus dem SGB VIII \u00a7\u00a7 3, 4, 4a und 84.\r\n- Der wissenschaftlich umstrittene und inhaltlich wenig zielf\u00fchrende Begriff \u201ejeglicher\r\nExtremismus\u201c sollte aus dem Gesetz zugunsten der klareren und eindeutigeren sowie im\r\nGesetzestext bereits erw\u00e4hnten Begrifflichkeit \u201egruppenbezogene Menschenfeindlichkeit sowie\r\nDemokratiefeindlichkeit\u201c gestrichen werden. Ferner weisen wir darauf hin, dass Populismus an sich\r\nkeine Ideologie darstellt und daher aus der Problem- und Zielbeschreibung gestrichen werden sollte.\r\n- Das Attribut \u201ewehrhaft\u201c im Gesetzestext sollte entfallen. Der Zusatz der \u201eWehrhaftigkeit\u201c ordnet\r\ndie Demokratief\u00f6rderung implizit in eine Architektur der Inneren Sicherheit ein. Dies ist nicht\r\nzielf\u00fchrend, weil es sich sowohl bei Demokratief\u00f6rderung als auch bei Pr\u00e4vention um Prozesse der\r\nBildung, Beratung, pr\u00e4ventiven Intervention und psychosozialen Arbeit handelt, die sich von der\r\nsicherheitsbeh\u00f6rdlichen Verfahrenslogik der Handlungsfelder der \u00f6ffentlichen Sicherheit,\r\nGefahrenabwehr und Strafverfolgung grundlegend unterscheiden.\r\nUnsere konkreten Vorschl\u00e4ge und Hinweise zum vorliegenden Gesetzesentwurf entnehmen Sie bitte der\r\nbeigef\u00fcgten Stellungnahme. F\u00fcr R\u00fcckfragen sowie weitere gemeinsame Konsultationen stehen wir als BAGD gern zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nAktion Courage e.V. / Schule ohne Rassismus \u2013 Schule mit Courage\r\nAktion S\u00fchnezeichen Friedensdienste e. V.\r\nAmadeu Antonio Stiftung\r\nBundesarbeitsgemeinschaft \"Ausstieg zum Einstieg\" e. V.\r\nBundesarbeitsgemeinschaft Kirche und Rechtsextremismus\r\nBundesverband Mobile Beratung e. V.\r\ncultures interactive e. V.\r\nDas NETTZ gGmbH\r\nDeutsche Kinder- und Jugendstiftung GmbH\r\nDrudel 11 e. V.\r\nFachstelle Kinderwelten im Institut f\u00fcr den Situationsansatz/ INA Berlin gGmbH\r\nFachstelle Radikalisierungspr\u00e4vention und Engagement im Naturschutz (FARN)\r\nGesicht Zeigen! F\u00fcr ein weltoffenes Deutschland e.V.\r\nMiteinander \u2013 Netzwerk f\u00fcr Demokratie und Weltoffenheit in Sachsen-Anhalt e. V.\r\nmitMachen e. V.\r\nNaturfreundejugend Deutschlands\r\nNetzwerk Tolerantes Sachsen\r\nNetzwerk f\u00fcr Demokratie und Courage e. V. (NDC)\r\nOpferberatung Rheinland (OBR)\r\nRegionale Arbeitsstellen f\u00fcr Bildung, Integration und Demokratie e.V. (RAA \u2013 Sachsen e. V.)\r\nT\u00fcrkische Gemeinde in Deutschland e. V.\r\nVerband der Beratungsstellen f\u00fcr Betroffene rechter, rassistischer und antisemitischer Gewalt (VBRG)\r\nVerein f\u00fcr Demokratische Kultur in Berlin e. V.\r\nViolence Prevention Network gGmbH\r\nVOLLKONTAKT \u2013 Demokratie und Kampfsport\r\nWaldritter e. V.\r\n\r\nStellungnahme der BAGD zum Referentenentwurf DF\u00f6rdG\r\nIm Folgenden werden konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr \u00c4nderungen am Gesetzestext vorgelegt:\r\n\u00a71 Anwendungsbereich\r\nNr. 1: Aufnahme europ\u00e4ischer und internationaler Verpflichtungen\r\n\u201e(\u2026) der Normen und Werte des Grundgesetzes, der weiteren europ\u00e4ischen und internationalen grund- und\r\nmenschenrechtlichen Verpflichtungen der Bundesrepublik und zur Erhaltung (\u2026)\u201c\r\na) In der Problem- und Zielbeschreibung wird explizit Bezug darauf genommen, dass die Ph\u00e4nomene\r\nauch international auftreten, daher muss ein gesetzlicher Rahmen geschaffen werden, um im\r\nEinklang mit internationalen sowie europ\u00e4ischen Verpflichtungen die Ph\u00e4nomene in diesem Sinn zu\r\nbearbeiten.\r\nb) Die internationalen menschenrechtlichen Verpflichtungen der Bundesrepublik, z.B. durch die\r\nEurop\u00e4ische Menschenrechtskonvention, die Europ\u00e4ische Grundrechtecharta und\r\nMenschenrechtsabkommen der UN wie ICERD, sollten als normativer Rahmen und Grundlage in das\r\nGesetz aufgenommen werden.\r\nNr. 2: Der Begriff \u201ejegliche Form von Extremismus\u201c sollte gestrichen werden.\r\n\u201e(\u2026) zu Erhaltung und St\u00e4rkung der Demokratie, zur politischen Bildung, zur Pr\u00e4vention von\r\ngruppenbezogener Menschenfeindlichkeit, zur Beratungs- und Ausstiegsarbeit sowie zur Gestaltung von\r\ngesellschaftlicher Vielfalt und Teilhabe\u201c\r\n(a) Der Begriff \u201eExtremismus\u201c ist ein wissenschaftlich stark umstrittener Begriff, er ist\r\ninterpretationsoffen sowie in vielen F\u00e4llen ein \u201epolitischer Kampfbegriff\u201c (siehe exemplarisch Kopke\r\nsowie Rensmann) der dazu beitr\u00e4gt \u201eden Charakter gesellschaftlicher Probleme wie Rassismus und\r\nRechtsradikalismus zu verschleiern\u201c. Der Extremismusbegriff ist ferner prim\u00e4r ein Begriff der\r\nSicherheitsbeh\u00f6rden. Auf diesen Bereich soll laut \u00a71 Anwendungsbereich (Abs. 3) das Gesetz aber\r\ngerade keine Anwendung finden. Insbesondere der Zusatz \u201ejegliche Form von\u2026\u201c unterstreicht, wie\r\nvage und ungenau das Konzept ist. Viel sinnvoller ist es daher, konkret zu benennen auf welche\r\nAnwendungsf\u00e4lle sich das Gesetz bezieht. Entsprechend muss der Gesetzestext \u00fcberarbeitet werden.\r\n(b) Bei den Aufz\u00e4hlungen der Ma\u00dfnahmen muss neben politischer Bildung und Pr\u00e4vention die\r\nBeratungs- und Ausstiegsarbeit erg\u00e4nzt werden, die in \u00a72 Nr. 6. bis 8. explizit benannt wird und die\r\nmit der zivilgesellschaftlichen Betroffenen-, Ausstiegs- und Mobilen Beratung seit 20 Jahren eine der\r\nzentralen Strukturen der jeweiligen Bundesprogramme darstellt.\r\nErg\u00e4nzung um eine Nr. 3 \u201eVerh\u00e4ltnis zwischen Staat und zivilgesellschaftlichen Tr\u00e4gern\u201c\r\nZur Kl\u00e4rung der Rollen und der Zusammenarbeit zwischen Staat und Zivilgesellschaft schlagen wir folgende\r\nErg\u00e4nzung um einen Art. 3 \u2013 in Anlehnung an das SGB VIII \u00a7\u00a73, 4 und 4a \u2013 vor:\r\n\u201eSoweit geeignete Ma\u00dfnahmen von freien Tr\u00e4gern umgesetzt werden k\u00f6nnen, soll der Bund von eigenen\r\nMa\u00dfnahmen absehen. Der Bund soll mit den Tr\u00e4gern zivilgesellschaftlicher Ma\u00dfnahmen partnerschaftlich\r\nzusammenarbeiten. Er hat dabei die Selbst\u00e4ndigkeit der freien Tr\u00e4ger in Zielsetzung und Durchf\u00fchrung ihrer\r\nAufgaben sowie in der Gestaltung ihrer Organisationsstruktur zu achten. Der Bund arbeitet mit\r\nselbstorganisierten Zusammenschl\u00fcssen der freien Tr\u00e4ger zusammen, insbesondere zur L\u00f6sung von\r\nProblemen und zur Beteiligung in diesen betreffenden Angelegenheiten, und er wirkt auf eine\r\npartnerschaftliche Zusammenarbeit mit diesen hin. Der Bund soll die selbstorganisierten Zusammenschl\u00fcsse\r\nanregen und f\u00f6rdern.\u201c\r\na) Die zivilgesellschaftlichen Ma\u00dfnahmen werden umgesetzt durch eine vielf\u00e4ltige und pluralistische\r\nTr\u00e4gerlandschaft mit unterschiedlichen Selbstverst\u00e4ndnissen und Wertorientierungen sowie durch\r\nvielf\u00e4ltige Inhalte, methodische Ans\u00e4tze und Arbeitsformen. Im Anwendungsbereich des Gesetzes\r\nm\u00fcssen die Zusammenarbeit zwischen zivilgesellschaftlichen Tr\u00e4gern und dem Staat sowie ihre\r\nRollen konkretisiert werden.\r\nb) In Anlehnung an das SGB VIII pl\u00e4dieren wir f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips mit\r\ndem Vorrang der Ma\u00dfnahmen in freier Tr\u00e4gerschaft vor eigenen Ma\u00dfnahmen des Bundes.\r\n\r\n\u00a72 Gegenstand der Ma\u00dfnahmen\r\nNr. 5 zur St\u00e4rkung des Wissenstransfers, Qualifizierung und Vernetzung sollten konkret\r\nKompetenznetzwerke benennen:\r\n\u201edie St\u00e4rkung \u00fcberregionaler Strukturen, die den Wissenstransfers, die Qualifizierung sowie die Vernetzung\r\nder Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahmen in den Bereichen Demokratief\u00f6rderung, Vielfaltgestaltung,\r\nExtremismuspr\u00e4vention und politische Bildung unterst\u00fctzen (Kompetenznetzwerke)\u201c\r\na) Statt allgemein von Vernetzung der Tr\u00e4ger zu sprechen, sollten hier die Kompetenznetz-werke\r\nbenannt werden. Dort ist in den vergangenen Jahren viel Expertise aufgebaut worden und etablierte\r\nNetzwerke sind entstanden.\r\nNr. 6 zur Mobilen Beratung sollte konkretisiert und angepasst werden:\r\n\u201e(\u2026), die betroffene und engagierte Personen, Zusammenschl\u00fcsse, Verb\u00e4nde und Institutionen im Umgang\r\nmit gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit und f\u00fcr eine demokratische Kultur beraten und unterst\u00fctzen\r\n(Mobile Beratung).\u201c\r\na) Mobile Beratung ist ein spezifisches Angebot, das sich explizit auch an zivilgesellschaftliche\r\nZusammenschl\u00fcsse und Initiativen richtet, die bisher nicht aufgef\u00fchrt sind. Zudem verengt der\r\nExtremismusbegriff die M\u00f6glichkeiten der Umsetzung und greift zu kurz.\r\nb) In den partei\u00fcbergreifenden Empfehlungen des Abschlussberichts des ersten NSUUntersuchungsausschusses\r\nwird die Bedeutung der Mobilen Beratung betont und deren strukturelle\r\nSt\u00e4rkung dringend empfohlen. Der Gegenstand sollte daher konkret benannt werden.\r\nNr. 7 zur Opfer-/Betroffenenberatung sollte konkretisiert und angepasst werden:\r\n\u201e(\u2026), die Opfer von rechter, rassistischer und antisemitischer Gewalt sowie Ideologien der Ungleichwertigkeit\r\nim gesamten Bundesgebiet beraten, begleiten und unterst\u00fctzen (\u2026) (Opfer-/Betroffenenberatung)\u201c\r\na) Die verwendeten Begriffe \u201epolitisch und ideologisch motivierte Gewalt\u201c sind in der Regel zu eng\r\nausgelegt \u2013 als politisch organisiert bzw. ideologisch gefestigt \u2013 gerade rassistisch oder antisemitisch\r\nmotivierte Gewalt, die auf ideologischen Versatzst\u00fccken, auch Ideologien der Ungleichwertigkeit\r\nbasieren, fallen damit durch das enge Raster. Wir empfehlen daher eine spezifische Nennung sowie\r\neine \u00d6ffnung hin zu \u201eIdeologien der Ungleichwertigkeit\u201c.\r\nb) In den partei\u00fcbergreifenden Empfehlungen des Abschlussberichts des ersten NSUUntersuchungsausschusses\r\nwird die Bedeutung der spezialisierten Beratungsprojekte f\u00fcr Betroffene\r\nrechter und rassistischer Gewalt betont und deren strukturelle St\u00e4rkung dringend empfohlen. Der\r\nGegenstand sollte daher konkret benannt werden.\r\n\u00a74 F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen Dritter\r\nNr. 1 sollte erg\u00e4nzt werden\r\n\u201eDie Dauer der Projektf\u00f6rderung betr\u00e4gt drei bis f\u00fcnf Jahre, die Dauer einer l\u00e4ngerfristigen F\u00f6rderung betr\u00e4gt\r\nf\u00fcnf bis zehn Jahre\u201c\r\na) Um dem Anspruch gerecht zu werden, die Perspektiven gef\u00f6rderter Projekte konkret zu verbessern\r\nsowie eine langfristige F\u00f6rderung von Projekten zu gew\u00e4hrleisten, muss das Gesetz eine konkrete\r\nBenennung der F\u00f6rderdauer enthalten.\r\nNr. 3: Die Mitwirkung der Zivilgesellschaft sollte konkretisiert werden\r\n\u201eDie zust\u00e4ndigen obersten Bundesbeh\u00f6rden erlassen Richtlinien, die die n\u00e4heren Einzelheiten der F\u00f6rderung\r\nregeln (F\u00f6rderrichtlinien). Die Zivilgesellschaft wird in schriftlicher und m\u00fcndlicher Form an der Erstellung der\r\nF\u00f6rderrichtlinien und deren Monitoring beteiligt.\u201c\r\na) Hier verweisen wir auf den BAGD Gesetzesvorschlag2 und entsprechend auf \u00a7 7 Artikel 2 aus dem\r\nEntwurf (siehe Anhang). Hilfsweise schlagen wir obige erg\u00e4nzende Formulierung vor.\r\n\r\n\u00a75 F\u00f6rdervoraussetzungen\r\nDie Vorgaben in Nr. 2 sollten dringend \u00fcberpr\u00fcft und ggf. gestrichen werden.\r\nMit den Regelungen in \u00a7 5 Art. 2 werden Selbstverst\u00e4ndlichkeiten zur Voraussetzung erkl\u00e4rt.\r\na) Die geforderte Achtung des Grundgesetzes und die Gew\u00e4hrleistung einer entsprechenden Arbeit\r\ndurch gef\u00f6rderte Tr\u00e4ger ist in vergleichbaren Programmen keine F\u00f6rdervoraussetzung (vgl.\r\nRichtlinien der bpb, Richtlinien des Programms \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c oder F\u00f6rderrichtlinie\r\nRechtsextremismus und Rassismus des BMF). Hier wird also weiterhin den gef\u00f6rderten Tr\u00e4gern mit\r\nMisstrauen begegnet. Dieser Absatz muss daher gestrichen werden.\r\nb) Auch die Steuerbeg\u00fcnstigung/Gemeinn\u00fctzigkeit wird in anderen F\u00f6rderprogrammen des Bundes\r\nnicht vorausgesetzt, zudem verhindert sie die Beg\u00fcnstigung von kleinen oder neuen Initiativen und\r\nZusammenschl\u00fcssen in der F\u00f6rderung.\r\nc) Regelungen zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Verwendung der Mittel und zur Offenlegung von Finanzen etc.\r\nwerden bereits in den AnBest-P (Anlage 2 zur VV Nr. 5.1 zu \u00a744 BHO) getroffen, die Regelungen im\r\nGesetzentwurf sind somit obsolet.\r\n\u00a76 Finanzierung der Ma\u00dfnahmen\r\nDie Formulierung sollte in Nr. 1 erg\u00e4nzt und um eine Nr. 2 erweitert werden:\r\n\u201eDer Bund stellt eine angemessene Finanzierung der in \u00a7 3 und \u00a7 4 dieses Gesetzes genannten Ma\u00dfnahmen\r\nnach Ma\u00dfgabe der jeweiligen Haushaltsgesetze, mindestens jedoch j\u00e4hrlich 500 Mio. Euro, sicher. Die H\u00f6he\r\nder zu veranschlagenden Mittel wird in jeder Legislaturperiode evaluiert und mit Hinblick auf die Inflationsrate\r\nangepasst. Hierzu sind die Tr\u00e4ger zivilgesellschaftlichen Engagements anzuh\u00f6ren.\u201c\r\n\u201eEs sollen die gesamten M\u00f6glichkeiten der Bundeshaushaltsordnung (BHO), insbesondere mit Blick auf die\r\nM\u00f6glichkeit einer Vollfinanzierung, ausgesch\u00f6pft werden\u201c\r\na) Die Angemessenheit der Finanzierung muss jeweils evaluiert und mit einer Mindestsumme im\r\nSinne des bisherigen Status quo der Bundesf\u00f6rderung im Themenfeld abgesichert werden.\r\nb) Aktuell werden Preissteigerungen in auf mehrj\u00e4hrige Laufzeiten ausgelegten Projekten bzw. den\r\nBeratungsstrukturen nicht ausgeglichen, so dass sich die Inflation direkt negativ z.B. auf die\r\nBeratungsarbeit auswirkt, indem Stundenk\u00fcrzungen vorgenommen werden m\u00fcssen.\r\nc) Laut Bundeshaushaltsordnung ist eine Vollfinanzierung von Projekten m\u00f6glich, dem Gesetzgeber\r\nmuss die M\u00f6glichkeit gegeben werden die M\u00f6glichkeiten der BHO voll auszusch\u00f6pfen.\r\n\u00a78 Wissenschaftliche Begleitung\r\n\u00a7 8 sollte erg\u00e4nzt werden um folgende weitere zwei Punkte:\r\n\u201eDie Ergebnisse der wissenschaftlichen Begleitung werden zeitnah ver\u00f6ffentlicht und den Tr\u00e4gern der\r\nMa\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tsentwicklung zur Verf\u00fcgung gestellt. Der Bund f\u00f6rdert den Austausch zwischen\r\nwissenschaftlicher Begleitung und gef\u00f6rderten Tr\u00e4gern.\u201c\r\n\u201eEs besteht die M\u00f6glichkeit, im Sinne der Qualit\u00e4tsentwicklung der Projekte sowie deren Tr\u00e4ger eine\r\nwissenschaftliche Begleitung in Kooperation mit den Tr\u00e4gern der Ma\u00dfnahmen umzusetzen.\u201c\r\na) Die Ausf\u00fchrungen zur wissenschaftlichen Begleitung fokussieren allein auf die Bedeutung f\u00fcr den\r\nMittelgeber. Die Ergebnisse von Evaluation und wissenschaftlicher Begleitung m\u00fcssen jedoch zeitnah\r\nund ohne Abstimmung mit den H\u00e4usern den gef\u00f6rderten Projekten/Tr\u00e4gern zur Verf\u00fcgung gestellt und\r\nmit ihnen diskutiert werden, um die Qualit\u00e4tssicherung und Weiterentwicklung der Ma\u00dfnahmen zu\r\nunterst\u00fctzen.\r\nb) Die im SGB VIII ausdr\u00fccklich respektierte \u201eTr\u00e4gerautonomie\u201c innerhalb von unabh\u00e4ngigen\r\nverbandlichen Strukturen hat sich in struktureller und wissenschaftlicher Hinsicht bew\u00e4hrt und die\r\nEffektivit\u00e4t der Qualit\u00e4tsentwicklung wesentlich unterst\u00fctzt. Zudem entsprechen die F\u00f6rderung und\r\nder Aufbau von unabh\u00e4ngigen verbandlichen Strukturen den wichtigen Zielen der Subsidiarit\u00e4t von\r\ndemokratischen Gesellschaften.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}