{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-28T18:27:56.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-28T18:27:56.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-18T11:58:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31940,
                "validFromDate": "2024-04-18T11:58:17.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31460,
                "validFromDate": "2024-04-04T14:09:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-18T11:58:17.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29729,
                "validFromDate": "2024-03-01T15:06:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-04T14:09:33.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23118,
                "validFromDate": "2023-07-11T13:27:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-01T15:06:14.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14130,
                "validFromDate": "2023-04-01T12:53:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-11T13:27:39.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7596,
                "validFromDate": "2022-04-28T18:27:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-01T12:53:10.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband unabh\u00e4ngiger Filmverleihe vertritt die Interessen 36 unabh\u00e4ngiger Filmverleihunternehmen in Deutschland. Unsere Mitglieder sind das unverzichtbare Bindeglied zwischen Produktion und Kino und erzeugen mit ihren Kampagnen Sichtbarkeit f\u00fcr Filmkunst, politisch-gesellschaftlich relevanten Film, preisgekr\u00f6ntes Kino und Festivalfavoriten. Gemeinsam stehen sie f\u00fcr eine einzigartige Vielfalt im deutschen Kino. Um diese Vielfalt zu erhalten, setzt sich die AG Verleih f\u00fcr die Verbesserung der wirtschaftlichen und kulturellen Rahmenbedingungen f\u00fcr Filmverleihe ein. Vertreten durch den Vorstand und die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen Gesine Mannheimer und Saskia V\u00f6mel stellt die AG Verleih ihre Forderungen an Kultur und Politik. Dar\u00fcber hinaus setzt der Verband auf die Vernetzung mit anderen Branchenvertretern auf nationaler und internationaler Ebene.. Zum Zwecke dieser Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich der genannten Themenfeldern gef\u00fchrt, die sich insbesondere auf die unmittelbare Wirkung der Gesetzgebung des Bundes (Gesetz \u00fcber die Filmf\u00f6rderungsanstalt) und die f\u00fcr Filmf\u00f6rderung eingesetzten Bundesmittel (BKM) beziehen. Es werden Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben in diesem Bereich erarbeitet und \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fb/c8/267440/2022-Jahresabschluss.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schliemannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10437"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@ag-verleih.de"
                },
                {
                    "email": "michael.hoefner@ag-verleih.de"
                },
                {
                    "email": "gf@ag-verleih.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493086803792",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.ag-verleih.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "H\u00f6fner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Torsten",
                "lastName": "Frehse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-Christian",
                "lastName": "Boese",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gesine",
                "lastName": "Mannheimer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Saskia",
                "lastName": "V\u00f6mel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "H\u00f6fner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Torsten",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Frehse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-Christian",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Boese",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 36,
            "totalCount": 36
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Spitzenorgansisation der Filmwirtschaft"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "AG Verleih - Verband unabh\u00e4ngiger Filmverleiher"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004374/31940",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-01T15:06:14.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/80/267443/Lobbyregister-Detailansicht-R004374-2024-04-18_11-58-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-18T11:58:17.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 31940,
    "registerNumber": "R004374",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ffg_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Herstellung und Herausbringung von deutschen Kinofilmen sind in Deutschland stark reguliert, weil die meisten Werke subventioniert werden. Den Regularien des Bundes schlie\u00dfen sich die L\u00e4nder an. Unser Verband m\u00f6chte die Novelle des ma\u00dfgeblichen Gesetzes \u00fcber die F\u00f6rderung des deutschen Films (und entsprechende Bundesvorhaben) begleiten und bringt seine Vorschl\u00e4ge f\u00fcr das Gesetz ein. Hierzu wurden wir von BKM zur Teilhabe und Stellungnahme eingeladen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000381",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/70/33/267441/Stellungnahme-Gutachten-SG2404180002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000381",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderungen des Filmf\u00f6rdergesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "AG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE\r\nSchliemannstra\u00dfe 5 \u00b7 10437 Berlin | Tel. 030 86803792 | E-Mail: gf@ag-verleih.de\r\nVorstand: Bj\u00f6rn Hoffmann, Hans-Christian Boese, Alexandre Dupont-Geisselmann, Katharina Gu\u0308nther, Torsten Frehse,\r\nMichael H\u00f6fner, Dr. Michael K\u00f6lmel, Joachim Ku\u0308hn | Gesch\u00e4ftsfu\u0308hrung: Gesine Mannheimer, Saskia V\u00f6mel\r\nVereinsregister Amtsgericht Charlottenburg VR25492 | Lobbyregister fu\u0308r die Interessenvertretung gegenu\u0308ber\r\ndem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung R004374\r\nSTELLUNGNAHME DER AG VERLEIH ZUM VORLIEGENDEN REFERENTENENTWURF ZUR NOVELLIERUNG DES FILMF\u00d6RDERGESETZTES (FFG)\r\n(1) VORBEMERKUNG UND BEGR\u00dcNDUNG UNSERER POSITION\r\nFu\u0308r eine genaue Beurteilung des vorliegenden FFG-Referentenentwurfs fehlt uns als Arthouse-Verleihunternehmen noch essenziell die S\u00e4ule der erg\u00e4nzenden BKM-F\u00f6rderung, zu der es noch keine Details gibt.\r\nWir begru\u0308\u00dfen im neuen Referentenentwurf die bessere Ausstattung und vereinfachte Mechanismen fu\u0308r die Produktion und Stoffentwicklung. Wir brauchen gute Stoffe fu\u0308rs Kino. Wir begru\u0308\u00dfen die Automatismen und Vereinfachungen in der Verleihf\u00f6rderung. Wir begru\u0308\u00dfen das st\u00e4rkere Bekenntnis zur Filmbildung und Diversit\u00e4t. Wir begru\u0308\u00dfen die Kappung der Obergrenzen und das \u00d6ffnen fu\u0308r mehr Marktteilnehmende fu\u0308r eine gr\u00f6\u00dfere kulturelle Vielfalt durch Herabsetzen der Schwellen. Wir begru\u0308\u00dfen, den l\u00e4ngst u\u0308berf\u00e4lligen Sitz fu\u0308r die AG Verleih im Verwaltungsrat.\r\nEs braucht mehr Gewicht fu\u0308r die Auswertung\r\nDas stets formulierte Ziel der Reform, die Auswertung wirksam, zukunftsf\u00e4hig, auch steuerbasiert zu st\u00e4rken, sehen wir im vorliegenden Entwurf noch nicht beru\u0308cksichtigt. Wir fordern nachdru\u0308cklich, im Sinne des von Kulturstaatsministerin Claudia Roth formulierten Bekenntnisses zum Kino und Kinofilm, einen ganzheitlichen Blick auf die Branche, der neben der Produktion auch Verleih, Kino und Weltvertrieb beru\u0308cksichtigt. Die letzten Monate zeigen deutlich die Zugkraft des Kinos als wirtschaftliche Treiber und als Qualit\u00e4tssiegel fu\u0308r den Gesamtmarkt.\r\nKinofilme sind teuer und mu\u0308ssen fu\u0308r ein Publikum gemacht sein. Genauso wie es unser Anspruch sein muss, bessere Filme zu machen, muss dieser Anspruch auch sein, diese Filme besser zum Publikum zu tragen. Gerade kulturell und gesellschaftlich wichtige Filme brauchen kleinteilige und aufw\u00e4ndige Kampagnen, um gesehen zu werden und eine \u201emarktgerechte Auswertung\u201c (\u00a72, Abs. 5) zu bekommen! Dies ist umso entscheidender, da Arthouse-Herausbringungen vorrangig von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Konkurrenz zu den Kampagnen globaler Konzerne durchgefu\u0308hrt werden. Wir brauchen dringend einen h\u00f6heren Zuschauermarktanteil fu\u0308r deutsches Arthouse.\r\nVerleiharbeit ist entscheidend fu\u0308r die Sichtbarkeit und den Publikumserfolg von Filmen\r\nVerleiharbeit ist elementar fu\u0308r den Zuschauererfolg. Verleih unterstu\u0308tzt bereits in der Produktion, finanziert z.T. auch Filme mit, ber\u00e4t in Hinblick auf Markt und Publikum, entwirft Zielgruppen, konzipiert die gesamte Verpackung und Wordings, tr\u00e4gt den Film in allen denkbaren Facetten in kleinteiliger Arbeit bis ans Publikum, stattet die Kinos mit Materialien aus, bucht die Filme \u2013 auch finanziell \u2013 in die Kinos, sucht Partnerschaften auf Bundes- und Lokalebene, verschafft den Filmen durch PR-Arbeit Aufmerksamkeit, konzipiert begleitende Onlinekampagnen, organisiert und finanziert diverse Events, Premieren und Kinotouren und erm\u00f6glicht Austausch zwischen Filmschaffenden und Publikum, Schulveranstaltungen, erstellt p\u00e4dagogisches Begleitmaterial, gibt Filme fu\u0308r nicht-gewerbliche Vorfu\u0308hrungen frei u.v.m.\r\nAG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE\r\nSchliemannstra\u00dfe 5 \u00b7 10437 Berlin | Tel. 030 86803792 | E-Mail: gf@ag-verleih.de\r\nVorstand: Bj\u00f6rn Hoffmann, Hans-Christian Boese, Alexandre Dupont-Geisselmann, Katharina Gu\u0308nther, Torsten Frehse,\r\nMichael H\u00f6fner, Dr. Michael K\u00f6lmel, Joachim Ku\u0308hn | Gesch\u00e4ftsfu\u0308hrung: Gesine Mannheimer, Saskia V\u00f6mel\r\nVereinsregister Amtsgericht Charlottenburg VR25492 | Lobbyregister fu\u0308r die Interessenvertretung gegenu\u0308ber\r\ndem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung R004374\r\nSichern die vorliegenden Filmf\u00f6rdermodelle mehr Kinobesucher*innen?\r\nDie vorliegenden Pl\u00e4ne werden in dieser Form noch NICHT zum erkl\u00e4rten Ziel \u201emehr Kinobesucher*innen und Sichtbarkeit fu\u0308r den deutschen Kinofilm\u201c fu\u0308hren, weil:\r\n\u2022\r\nInvestitionsverpflichtung: Die angedachte Investitionsverpflichtung beru\u0308cksichtigt die Kinoauswertung u\u0308berhaupt nicht, sondern ist eine reine Abgabe an die Produktion (wir begru\u0308\u00dfen allerdings, dass alle Marktteilnehmer*innen einen Beitrag leisten sollen).\r\n\u2022\r\nSteueranreizmodell: Das Steueranreizmodell ist finanziell wesentlich schlagkr\u00e4ftiger als die Mittel der FFA, bedenkt aber entgegen dem Vorschlag im \u201e8er-Papier\u201c aus der gesamten Branche nur den Bereich Produktion\r\no\r\nVerleih und Kinos mu\u0308ssen hier mitberu\u0308cksichtigt werden, will man die so gef\u00f6rderten Kinofilme auch an ein Publikum bringen und das Gleichgewicht fu\u0308r eine notwendigerweise gut ausgestattete Auswertung sichern\r\no\r\nDeutsche Filme herauszubringen, muss fu\u0308r Filmverleiher attraktiv bleiben. Wir laufen Gefahr, dass deutsche Stoffe keinen Filmverleih in Deutschland finden.\r\no\r\nJeder Kinofilm braucht, um ein gro\u00dfes Publikum zu erreichen, ein hohes finanzielles Investment in die Herausbringung. Dieses Investment ist immer mit einem hohen Risiko fu\u0308r den Verleih verbunden. Will man ein Bekenntnis zum Kino \u2013 nicht zuletzt als wichtigen Ort unseres gesellschaftlichen Miteinanders sowie auch als Gu\u0308tesiegel fu\u0308r Filme \u2013 muss dieses Risiko erm\u00f6glicht und belohnt werden und der Verleih im Steueranreizmodell mitberu\u0308cksichtigt werden\r\n\u2022\r\nFFG-Referentenentwurf: Der prozentuale Anteil von Verleihf\u00f6rderung der FFA wurde zwar von 21,5 auf 25 Prozent leicht erh\u00f6ht, in realen Zahlen werden dem Verleih aber weniger Mittel zur Verfu\u0308gung stehen\r\no\r\nDer Zuschuss in der Verleihreferenzf\u00f6rderung \u00e4ndert fu\u0308r uns nichts, da diese Mittel im bisherigen System im Erfolgsfall 1:1 an den Produzenten weitergegeben werden, also wieder nur eine indirekte Produktionsf\u00f6rderung w\u00e4ren.\r\no\r\nMedialeistungen der Sender (bisher eine 100%-ige Verleihf\u00f6rderung) werden umgemu\u0308nzt in eine rein finanzielle Leistung, die dann wiederum prozentual unter den Akteur*innen aufgeteilt wird.\r\no\r\nDie Center-Abgabe der Kinos darf nicht zu einer erh\u00f6hten Gesamtabgabe fu\u0308hren, da dies sonst zus\u00e4tzliche Kosten fu\u0308r Verleih und Kinos zur Folge h\u00e4tte\r\no\r\nDer Gesamttopf der FFA wird aufgrund fehlender Tilgung kleiner sein. Zus\u00e4tzlich: Zu wenig Gewicht auf der Auswertung fu\u0308hrt zu weniger verkauften Kinotickets, was wiederum eine weitere Verkleinerung des F\u00f6rdertopfes nach sich zieht.\r\no\r\nDas Zusammenlegen der bisherigen kommerzielleren FFA-F\u00f6rderung mit der kulturelleren BKM-F\u00f6rderung stu\u0308tzt in dieser Form nicht den kulturellen Film und seine Sichtbarkeit. Es stehen insgesamt weniger Mittel zur Verfu\u0308gung und der kulturelle Film hat keinen ausreichend geschu\u0308tzten Raum - das Ziel, mehr Gewicht auf die Vermarktung kulturell wichtiger Film zu legen, ist nicht geglu\u0308ckt.\r\nZusammenfassend ist festzuhalten, dass das erkl\u00e4rte Ziel, Verleih besser auszustatten, mit dieser Ma\u00dfnahme nicht gelingt. Eher im Gegenteil: es steht dadurch weniger Geld fu\u0308r Verleih in der FFA-F\u00f6rderung zur Verfu\u0308gung.\r\nAG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE\r\nSchliemannstra\u00dfe 5 \u00b7 10437 Berlin | Tel. 030 86803792 | E-Mail: gf@ag-verleih.de\r\nVorstand: Bj\u00f6rn Hoffmann, Hans-Christian Boese, Alexandre Dupont-Geisselmann, Katharina Gu\u0308nther, Torsten Frehse,\r\nMichael H\u00f6fner, Dr. Michael K\u00f6lmel, Joachim Ku\u0308hn | Gesch\u00e4ftsfu\u0308hrung: Gesine Mannheimer, Saskia V\u00f6mel\r\nVereinsregister Amtsgericht Charlottenburg VR25492 | Lobbyregister fu\u0308r die Interessenvertretung gegenu\u0308ber\r\ndem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung R004374\r\nOffene Bedu\u0308rfnisse Verleihf\u00f6rderung innerhalb der drei vorliegenden Bausteine\r\nUnter Beru\u0308cksichtigung aller Reformu\u0308berlegungen inkl. Investionsverpflichtung und / oder Steueranreizmodell fordern wir:\r\n1.\r\nden Verbleib der Verleihreferenzmittel beim Verleih ohne Weitergabe an die Produktion im Erfolgsfall um Verleiharbeit nachhaltig zu st\u00e4rken\r\n2.\r\neine andere Gewichtung der FFA-F\u00f6rderungen mit min. 35% Anteil fu\u0308r Verleihf\u00f6rderung (\u00a7135), um dem Bedarf fu\u0308r Verleih und einer besseren Ausstattung gerecht zu werden.\r\n3.\r\nEine Beru\u0308cksichtigung von Verleih im Steueranreizmodell, da es nur logisch w\u00e4re, dass mit Steuermitteln finanzierte Kinofilme auch in der Auswertung unterstu\u0308tzt werden\r\n4.\r\nZus\u00e4tzlich brauchen wir als unabh\u00e4ngige Filmverleiher eine erg\u00e4nzende kulturelle F\u00f6rderung fu\u0308r besonderes Arthouse-Kino, das eine wichtige Rolle fu\u0308r uns als Gesellschaft und Demokratie spielt.\r\nAnforderung an die \u201evierte S\u00e4ule\u201c - kulturelle Verleihf\u00f6rderung durch die BKM:\r\nWill man den kulturellen Kinofilm strukturell st\u00e4rken, braucht es eine erg\u00e4nzende kulturelle Absatzf\u00f6rderung im spu\u0308rbaren Ma\u00df seitens BKM erg\u00e4nzend zur Referenzf\u00f6rderung durch die FFA. Herausbringungsstrategien und Kulturmarketing werden immer elementarer im Wettbewerb um Aufmerksamkeit beim Publikum. Zudem erfu\u0308llt der kulturelle Film auch eine wichtige gesellschaftliche und demokratische Aufgabe.\r\nZentral ist hier die Frage nach der Gr\u00f6\u00dfe des Gesamttopfs der kulturellen Kinofilmf\u00f6rderung durch BKM-Mittel und dessen Verteilung.\r\nWir k\u00f6nnen daher nur eine Empfehlung abgeben, was es aus unserer Sicht br\u00e4uchte, um den Absatz kultureller Kinofilme spu\u0308rbar zu erh\u00f6hen: Wir empfehlen die Verleihf\u00f6rderung mit min. 2,5 Millionen Euro auszustatten. Das erm\u00f6glicht z.B. (in einem von vielen m\u00f6glichen Modellen) eine F\u00f6rderung von 12 h\u00f6her budgetierten Arthouse-Herausbringungen von je 100.000\u20ac F\u00f6rderung, 12 geringer budgetierten Arthouse-Herausbringungen von je 50.000\u20ac und 12 Herausbringungen von z.B. Dokumentarfilmen, Kinderfilmen oder weiterer Formen.\r\nDie Herausbringung von Kinofilmen braucht das Zusammenspiel aller Akteure. Wir begru\u0308\u00dfen daher eine kulturelle Programmf\u00f6rderung fu\u0308r die Kinos, die unsere wichtigsten Partner sind in der Ansprache des Publikums. Wir brauchen motivierte und engagierte lokale Akteure. Wichtig w\u00e4re, dass hier vor allem Anstrengungen belohnt werden fu\u0308r den Einsatz fu\u0308r Arthousefilme, die wirklich auch kinoseitig mehr Aufwand machen, weil sie nicht durch globale Player mit viel Geld in den Markt gepresst werden. Wir fordern ausdru\u0308cklich in der Quotierung nur deutsche und europ\u00e4ische Kinofilme nach Arthouse-Kriterien zu beru\u0308cksichtigen.\r\nAG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE\r\nSchliemannstra\u00dfe 5 \u00b7 10437 Berlin | Tel. 030 86803792 | E-Mail: gf@ag-verleih.de\r\nVorstand: Bj\u00f6rn Hoffmann, Hans-Christian Boese, Alexandre Dupont-Geisselmann, Katharina Gu\u0308nther, Torsten Frehse,\r\nMichael H\u00f6fner, Dr. Michael K\u00f6lmel, Joachim Ku\u0308hn | Gesch\u00e4ftsfu\u0308hrung: Gesine Mannheimer, Saskia V\u00f6mel\r\nVereinsregister Amtsgericht Charlottenburg VR25492 | Lobbyregister fu\u0308r die Interessenvertretung gegenu\u0308ber\r\ndem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung R004374\r\n(2) KOMMENTIERUNG FFG\r\n\u00a76, Abs. 7: Zusammensetzung Verwaltungsrat\r\nWir begru\u0308\u00dfen den Sitz FFA-Verwaltungsrat und die Anerkennung der kulturellen Bedeutung der AG Verleih fu\u0308r die Filmwirtschaft.\r\n\u00a710: Aufgabe des Verwaltungsrats\r\nWir begru\u0308\u00dfen die Regelung u\u0308ber Richtlinien im Verwaltungsrat. Wie stellen wir aber politisch sicher, dass in einer wirtschaftlich kommerziell dominierten FFA der kulturelle Film seine entsprechende relevante Bedeutung bekommt und nicht unter die R\u00e4der ger\u00e4t?\r\nDer kulturelle Verhandlungsspielraum kann nicht allein dem Verwaltungsrat u\u0308berlassen werden. Wir fordern mehr Vorgaben fu\u0308r die Erstellung von Richtlinien durch den FFA-Verwaltungsrat zur Sicherung des kulturellen Films und seiner Sichtbarkeit seitens des BKM. Wir empfehlen, dass den kulturellen Akteur*innen beim Verfassen der Richtlinien fu\u0308r die kulturellen Kriterien ein besonderes Mitspracherecht vorbehalten wird, um nicht von den gro\u00dfen Playern u\u0308berstimmt zu werden. Denkbar w\u00e4re - analog zum Diversit\u00e4tsbeirat - einen Kulturbeirat mit entsprechenden Befugnissen in Bezug auf die Kultur betreffenden Richtlinien zu bilden. (siehe auch Kommentierung \u00a7101, Abs.3)\r\n\u00a754ff: Sperrfristen\r\nDie in der Branchenvereinbarung vereinbarten Sperrfristen sind als Mindestsperrfisten zu verstehen, die von der Branche selbst nach einiger Zeit bewertet und ggf. angepasst werden sollen. Im neuen FFG ist diese Mindestsperrfrist zur \u201eregul\u00e4ren Sperrfist\u201c geworden. Es braucht daher klare Definitionen in einer Richtlinie, unter welchen Bedingungen die Mindestsperrfrist gilt und unter welchen Bedingungen l\u00e4ngere Sperrfristen greifen. Das ist unerl\u00e4sslich, um die wirtschaftliche Auswertung der Filme unabh\u00e4ngiger Produzent*innen und Verleihunternehmen zu schu\u0308tzen.\r\nZur Klarstellung sollten \u00a7 54 und \u00a760 wie folgt angepasst werden:\r\n\u00a7 54 Mindestsperrfristen\r\n(2) Die Mindestsperrfristen enden jeweils\r\n1.\r\nfu\u0308r die Bildtr\u00e4gerauswertung...\r\n2.\r\nfu\u0308r die Auswertung durch frei empfangbares Fernsehen und durch unentgeltliche Videoabrufdienste fru\u0308hestens 12 Monate nach Beginn der regul\u00e4ren Erstauffu\u0308hrung.\r\n\u00a7 60 Erm\u00e4chtigung des Verwaltungsrats\r\n(1) (....)\r\n(2) N\u00e4heres zu den Bestimmungen des \u00a7 54, \u00a7 55 Absatz 3 und der \u00a7\u00a7 56 bis 59 kann der Verwaltungsrat durch Richtlinie bestimmen. Der Verwaltungsrat wird insbesondere durch Richtlinien bestimmen, unter welchen Umst\u00e4nden die Sperrfrist fu\u0308r frei empfangbares Fernsehen und durch unentgeltliche Videoabrufdienste regelm\u00e4\u00dfig eine l\u00e4ngere oder auch ku\u0308rzere Anwendung findet. Besonders beru\u0308cksichtigt werden sollen hierbei insbesondere die Finanzierungsanteile sowie die Refinanzierungsm\u00f6glichkeiten der Produktion aus den vorgelagerten Verwertungsstufen.\r\nSeit Inkrafttreten der Branchenvereinbarung und der angepassten Richtlinie stellen Produzent*innen und Verleiher*innen leider fest, dass einzelne FreeTV-Sender die Flexibilisierung missbrauchen und Mindestsperrfristen als Regelsperrfristen durchsetzen wollen, was ihnen aufgrund der Machtverh\u00e4ltnisse auch gelingt.\r\nAG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE\r\nSchliemannstra\u00dfe 5 \u00b7 10437 Berlin | Tel. 030 86803792 | E-Mail: gf@ag-verleih.de\r\nVorstand: Bj\u00f6rn Hoffmann, Hans-Christian Boese, Alexandre Dupont-Geisselmann, Katharina Gu\u0308nther, Torsten Frehse,\r\nMichael H\u00f6fner, Dr. Michael K\u00f6lmel, Joachim Ku\u0308hn | Gesch\u00e4ftsfu\u0308hrung: Gesine Mannheimer, Saskia V\u00f6mel\r\nVereinsregister Amtsgericht Charlottenburg VR25492 | Lobbyregister fu\u0308r die Interessenvertretung gegenu\u0308ber\r\ndem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung R004374\r\n\u00a7101 F\u00f6rderhilfen, Referenzpunkte\r\nWir begru\u0308\u00dfen, dass s\u00e4mtliche Mittel der aktuellen Verleih- bzw. Absatzf\u00f6rderung in die Referenzf\u00f6rderung u\u0308berfu\u0308hrt werden. Bisher wurden Finanzierungen aus Projektverleihf\u00f6rderung, Videof\u00f6rderung und Medialeistungen der Sender generiert. Der Mittelwert der Jahre 2017 bis 2022 liegt unter Einbeziehung der genannten F\u00f6rderungen bei 1,06 Euro pro Referenzpunkt. Um sicher zu stellen, dass die Referenzf\u00f6rderung als alleinige F\u00f6rderung aus den Mitteln der FFA fu\u0308r den Verleih gelingt, muss also sichergestellt sein, dass der Wert des Referenzpunktes auch zuku\u0308nftig relevant bleibt und nicht unter 1,00 Euro liegt.\r\nWir begru\u0308\u00dfen das Anlegen von Punkten als Ma\u00dfeinheit fu\u0308r Schwellen um dem kulturellen Anspruch einer Filmf\u00f6rderung gerecht zu werden und eine gr\u00f6\u00dfere Vielfalt zu sichern. Laut Absatz (3) definiert der FFA-Verwaltungsrat kulturelle Kriterien fu\u0308r Referenzpunkte. Hier muss gesichert sein, dass es einen expliziten Auftrag gibt, Kultur geschu\u0308tzt gegen rein wirtschaftliche Interessen zu bedenken. Wie unter der Kommentierung von \u00a710 von uns ausgefu\u0308hrt, br\u00e4uchte das st\u00e4rkere politische Vorgaben. Dies k\u00f6nnte bei kulturspezifischen Entscheidungen auch u\u0308ber eine st\u00e4rkere Gewichtung der kulturellen Akteur*innen im FFA-Verwaltungsrat oder einen Kulturbeirat gesichert werden.\r\n\u00a7102 Festsetzen von F\u00f6rder-Obergrenzen\r\nWir begru\u0308\u00dfen das Herabsetzen der oberen Schwellen bei den Referenzpunkten, um den einzelnen Punkt aufzuwerten und eine gr\u00f6\u00dfere Vielfalt zu gew\u00e4hrleisten. Zus\u00e4tzlich tragen Kinofilme mit vielen Besucher*innen sich sowohl im kulturellen als auch kommerziellen Bereich wirtschaftlich von allein und generieren finanzielle Mittel fu\u0308r neue Investitionen. Es ist es aus unserer Sicht entscheidender, das Risiko bei anspruchsvolleren, neue Wege gehenden, kulturell bedeutsamen Herausbringungen abzupuffern, um kulturelle Vielfalt zu sichern.\r\n\u00a7109 Verwendung\r\nDie Ausreichung der FFA-Verleihreferenzmittel als Zuschuss kommt paradoxerweise nicht dem Verleih zugute, da der Zuschuss laut der derzeitigen Regelung als vorkostenmindernd angesetzt wird und damit im Erfolgsfall nicht beim Verleih verbleibt, sondern vollst\u00e4ndig an die Produzenten durchgereicht wird. Zur nachhaltigen St\u00e4rkung des Verleihbereichs, die das erkl\u00e4rtes Ziel aller Branchenverb\u00e4nde ist, mu\u0308ssen diese vom Verleih erwirtschafteten Verleih-Referenzmittel beim Verleih verbleiben. Ansonsten bliebe die Verleihreferenzf\u00f6rderung nur eine verdeckte weitere Produktionsf\u00f6rderung. Das ist gerade fu\u0308r unabh\u00e4ngige Verleihunternehmen ein entscheidender Punkt, im Gegensatz zu vertikal integrierten Verleih- und Produktionsunternehmen, bei denen die Zuschu\u0308sse aus Referenzmitteln automatisch in der Konzernstruktur verbleiben.\r\nDer Verbleib der Referenzmittel beim Verleih ist aus unserer Sicht alternativlos, wenn man die Herausbringung nachhaltig st\u00e4rken und die Verleih-Referenzf\u00f6rderung faktisch nicht als verdeckte Produktionsf\u00f6rderung abflie\u00dfen lassen will. Zumal die Produktion mit den zus\u00e4tzlichen S\u00e4ulen Steueranreizmodell sowie Investitionsverpflichtung gest\u00e4rkt wird, bei denen die Auswertungsseite bisher in keiner Weise beru\u0308cksichtigt wurde.\r\n\u00a7113 Kinof\u00f6rderung F\u00f6rderhilfen\r\nWir pl\u00e4dieren gegen die Streichung des Absatzes \u00a7134 Abs. 6 \u201ezur Auffu\u0308hrung von Kurzfilmen als Vorfilm im Kino und von origin\u00e4ren Kurzfilmprogrammen im Kino\u201c. Bisher gibt es eine F\u00f6rderung fu\u0308r Kinos, die regelm\u00e4\u00dfig Vorfilme oder programmfu\u0308llende Kurzfilmprogramme abspielen.\r\nAG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE\r\nSchliemannstra\u00dfe 5 \u00b7 10437 Berlin | Tel. 030 86803792 | E-Mail: gf@ag-verleih.de\r\nVorstand: Bj\u00f6rn Hoffmann, Hans-Christian Boese, Alexandre Dupont-Geisselmann, Katharina Gu\u0308nther, Torsten Frehse,\r\nMichael H\u00f6fner, Dr. Michael K\u00f6lmel, Joachim Ku\u0308hn | Gesch\u00e4ftsfu\u0308hrung: Gesine Mannheimer, Saskia V\u00f6mel\r\nVereinsregister Amtsgericht Charlottenburg VR25492 | Lobbyregister fu\u0308r die Interessenvertretung gegenu\u0308ber\r\ndem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung R004374\r\nKurzfilmverleihe unterstu\u0308tzen die Kinos bei der Antragstellung, erstellen Kostenvoranschl\u00e4ge und beraten in allen Fragen zum Abspiel.\r\nDa das Abspiel von Vorfilmen zus\u00e4tzliche Kosten und Aufwand bedeutet, jedoch keine zus\u00e4tzlichen Einnahmen generiert, ist eine F\u00f6rderung dringend notwendig. Die Streichung ginge zulasten der Vielfalt im kulturellen Angebot und betr\u00e4fe v.a. Kinos in strukturschwachen Regionen und auf dem Land. Kurzfilme sind jung, vielf\u00e4ltig, bunt und fu\u0308r den Filmnachwuchs ein wertvolles Tool, sich ihrem Publikum au\u00dferhalb von Festivals zu zeigen. Wir laufen Gefahr, den Kurzfilm als Teil der Filmkultur im Kino zu verlieren. Zuschauer*innen, die keine Festivals besuchen, wu\u0308rden dann u\u0308berhaupt nicht mehr mit Kurzfilmen in Kontakt kommen.\r\n\u00a7120 Filmerbe\r\nUm den Druck auf den FFA-Topf zu entlasten, empfehlen wir die rein kulturelle F\u00f6rderma\u00dfnahme des \u201eFilmischen Erbes\u201c zuku\u0308nftig u\u0308ber die BKM abzudecken.\r\n\u00a7127 Filmabgabe der Kinos \u2013 kinobasierte Abrechnung\r\nDie Umstellung der Filmabgabe von Leinwand auf Kino wird als erhebliche Vereinfachung begru\u0308\u00dft. Die neu festgelegten Umsatzgr\u00f6\u00dfenklassen und Prozentwerte fu\u0308r die Kinos sind allerdings offensichtlich so gew\u00e4hlt, dass sie zugleich zu einer nicht unerheblichen Erh\u00f6hung der Abgabe fu\u0308hren. Die Filmabgabe wird im Rahmen der Vermietung von Filmen zu ca. 40% vom Verleih mitgetragen. Vor dem Hintergrund der zugleich vorgesehen erheblichen Ku\u0308rzung der Mittel fu\u0308r den Verleih und der erwarteten erheblich schlechteren zuku\u0308nftigen F\u00f6rdersituation auch fu\u0308r die Kinos, ist eine solche Erh\u00f6hung der Abgabe nicht hinnehmbar, solange eine Beteiligung des Verleihs an einer steuerlichen Anreizf\u00f6rderung nicht erfolgt.\r\n\u00a7135 Aufteilung der Einnahmen auf die F\u00f6rderbereiche\r\nEine Verleihf\u00f6rderung unter einer m\u00f6glichen steuerlichen Anreizf\u00f6rderung ist im Diskussionsentwurf zum Filmf\u00f6rderungszulagengesetz nach wie vor nicht vorgesehen. Die Vermarktungsseite muss aber dringend bei diesem Gesetzesvorhaben mitgedacht und verbessert werden. (Es gab unter allen Akteuren zu Beginn der Gespr\u00e4che auch einen sehr klaren Konsens hieru\u0308ber). Solange dies nicht der Fall ist, muss die Aufteilung der Einnahmen auf die F\u00f6rderbereiche (\u00a7 135) angepasst werden. Um zumindest den Verleih im Vergleich zur aktuellen Situation nicht schlechter zu stellen, ist der Anteil des Verleihs auf mindestens 35% anzuheben (auf Basis der durchschnittlichen Verleihf\u00f6rderung inklusive 3 der Projekt-, Referenz-, Videof\u00f6rderung und der Medialeistungen der Jahre 2017 bis 2022. Die implizite zus\u00e4tzliche Erh\u00f6hung der Filmabgabe (s.o.) und der erh\u00f6hte Vorabzug aus \u00a7 135 Absatz 1 fu\u0308r Aufgaben der FFA gem\u00e4\u00df \u00a7 3 ist hier noch nicht einmal beru\u0308cksichtigt.) Alternativ kann - wie bisher - anteilig der Gegenwert der Medialeistungen und Videof\u00f6rderung direkt auf den Verleih allokiert werden.\r\n\u00a7147 \u00dcbergangsregelung\r\nIn der \u00dcbergangsphase ist davon auszugehen, dass der bestehende FFA-Topf u\u0308ber die Tilgungen durch erfolgreiche Projekte erg\u00e4nzt wird. Wir fordern, dass die Tilgungen durch Absatz / Verleih ausschlie\u00dflich auch fu\u0308r Absatz / Verleih verwendet und nicht dem Gesamttopf zugerechnet werden. Die Absatzdarlehen, die noch getilgt werden, mu\u0308ssen der Referenzabsatzf\u00f6rderung zugerechnet werden.\r\nAG Verleih \u2013 Die unabh\u00e4ngigen Filmverleihe\r\nSaskia V\u00f6mel & Gesine Mannheimer\r\nGesch\u00e4ftsfu\u0308hrung\r\nAG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE\r\nSchliemannstra\u00dfe 5 \u00b7 10437 Berlin | Tel. 030 86803792 | E-Mail: gf@ag-verleih.de\r\nVorstand: Bj\u00f6rn Hoffmann, Hans-Christian Boese, Alexandre Dupont-Geisselmann, Katharina Gu\u0308nther, Torsten Frehse,\r\nMichael H\u00f6fner, Dr. Michael K\u00f6lmel, Joachim Ku\u0308hn | Gesch\u00e4ftsfu\u0308hrung: Gesine Mannheimer, Saskia V\u00f6mel\r\nVereinsregister Amtsgericht Charlottenburg VR25492 | Lobbyregister fu\u0308r die Interessenvertretung gegenu\u0308ber\r\ndem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung R004374\r\n----\r\n\u00dcber AG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE Der Verband unabh\u00e4ngiger Filmverleihe vertritt die Interessen 36 unabh\u00e4ngiger Filmverleih-unternehmen in Deutschland. Unsere Mitglieder sind das unverzichtbare Bindeglied zwischen Produktion und Kino und erzeugen mit ihren Kampagnen Sichtbarkeit fu\u0308r Filmkunst, politisch-gesellschaftlich relevanten Film, preisgekr\u00f6ntes Kino und Festivalfavoriten. Gemeinsam stehen sie fu\u0308r eine einzigartige Vielfalt im deutschen Kino. Um diese Vielfalt zu erhalten, setzt sich die AG Verleih fu\u0308r die Verbesserung der wirtschaftlichen und kulturellen Rahmenbedingungen fu\u0308r Filmverleihe ein. Daru\u0308ber hinaus setzt der Verband auf die Vernetzung mit anderen Branchenvertretern auf nationaler und internationaler Ebene. Die AG Verleih \u2013 Verband unabh\u00e4ngiger Filmverleiher ist Mitglied der Spitzenorganisation der Filmwirtschaft."
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderungen des Filmf\u00f6rdergesetzes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/70/33/267441/Stellungnahme-Gutachten-SG2404180002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000381",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderungen des Filmf\u00f6rdergesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "AG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE\r\nSchliemannstra\u00dfe 5 \u00b7 10437 Berlin | Tel. 030 86803792 | E-Mail: gf@ag-verleih.de\r\nVorstand: Bj\u00f6rn Hoffmann, Hans-Christian Boese, Alexandre Dupont-Geisselmann, Katharina Gu\u0308nther, Torsten Frehse,\r\nMichael H\u00f6fner, Dr. Michael K\u00f6lmel, Joachim Ku\u0308hn | Gesch\u00e4ftsfu\u0308hrung: Gesine Mannheimer, Saskia V\u00f6mel\r\nVereinsregister Amtsgericht Charlottenburg VR25492 | Lobbyregister fu\u0308r die Interessenvertretung gegenu\u0308ber\r\ndem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung R004374\r\nSTELLUNGNAHME DER AG VERLEIH ZUM VORLIEGENDEN REFERENTENENTWURF ZUR NOVELLIERUNG DES FILMF\u00d6RDERGESETZTES (FFG)\r\n(1) VORBEMERKUNG UND BEGR\u00dcNDUNG UNSERER POSITION\r\nFu\u0308r eine genaue Beurteilung des vorliegenden FFG-Referentenentwurfs fehlt uns als Arthouse-Verleihunternehmen noch essenziell die S\u00e4ule der erg\u00e4nzenden BKM-F\u00f6rderung, zu der es noch keine Details gibt.\r\nWir begru\u0308\u00dfen im neuen Referentenentwurf die bessere Ausstattung und vereinfachte Mechanismen fu\u0308r die Produktion und Stoffentwicklung. Wir brauchen gute Stoffe fu\u0308rs Kino. Wir begru\u0308\u00dfen die Automatismen und Vereinfachungen in der Verleihf\u00f6rderung. Wir begru\u0308\u00dfen das st\u00e4rkere Bekenntnis zur Filmbildung und Diversit\u00e4t. Wir begru\u0308\u00dfen die Kappung der Obergrenzen und das \u00d6ffnen fu\u0308r mehr Marktteilnehmende fu\u0308r eine gr\u00f6\u00dfere kulturelle Vielfalt durch Herabsetzen der Schwellen. Wir begru\u0308\u00dfen, den l\u00e4ngst u\u0308berf\u00e4lligen Sitz fu\u0308r die AG Verleih im Verwaltungsrat.\r\nEs braucht mehr Gewicht fu\u0308r die Auswertung\r\nDas stets formulierte Ziel der Reform, die Auswertung wirksam, zukunftsf\u00e4hig, auch steuerbasiert zu st\u00e4rken, sehen wir im vorliegenden Entwurf noch nicht beru\u0308cksichtigt. Wir fordern nachdru\u0308cklich, im Sinne des von Kulturstaatsministerin Claudia Roth formulierten Bekenntnisses zum Kino und Kinofilm, einen ganzheitlichen Blick auf die Branche, der neben der Produktion auch Verleih, Kino und Weltvertrieb beru\u0308cksichtigt. Die letzten Monate zeigen deutlich die Zugkraft des Kinos als wirtschaftliche Treiber und als Qualit\u00e4tssiegel fu\u0308r den Gesamtmarkt.\r\nKinofilme sind teuer und mu\u0308ssen fu\u0308r ein Publikum gemacht sein. Genauso wie es unser Anspruch sein muss, bessere Filme zu machen, muss dieser Anspruch auch sein, diese Filme besser zum Publikum zu tragen. Gerade kulturell und gesellschaftlich wichtige Filme brauchen kleinteilige und aufw\u00e4ndige Kampagnen, um gesehen zu werden und eine \u201emarktgerechte Auswertung\u201c (\u00a72, Abs. 5) zu bekommen! Dies ist umso entscheidender, da Arthouse-Herausbringungen vorrangig von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Konkurrenz zu den Kampagnen globaler Konzerne durchgefu\u0308hrt werden. Wir brauchen dringend einen h\u00f6heren Zuschauermarktanteil fu\u0308r deutsches Arthouse.\r\nVerleiharbeit ist entscheidend fu\u0308r die Sichtbarkeit und den Publikumserfolg von Filmen\r\nVerleiharbeit ist elementar fu\u0308r den Zuschauererfolg. Verleih unterstu\u0308tzt bereits in der Produktion, finanziert z.T. auch Filme mit, ber\u00e4t in Hinblick auf Markt und Publikum, entwirft Zielgruppen, konzipiert die gesamte Verpackung und Wordings, tr\u00e4gt den Film in allen denkbaren Facetten in kleinteiliger Arbeit bis ans Publikum, stattet die Kinos mit Materialien aus, bucht die Filme \u2013 auch finanziell \u2013 in die Kinos, sucht Partnerschaften auf Bundes- und Lokalebene, verschafft den Filmen durch PR-Arbeit Aufmerksamkeit, konzipiert begleitende Onlinekampagnen, organisiert und finanziert diverse Events, Premieren und Kinotouren und erm\u00f6glicht Austausch zwischen Filmschaffenden und Publikum, Schulveranstaltungen, erstellt p\u00e4dagogisches Begleitmaterial, gibt Filme fu\u0308r nicht-gewerbliche Vorfu\u0308hrungen frei u.v.m.\r\nAG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE\r\nSchliemannstra\u00dfe 5 \u00b7 10437 Berlin | Tel. 030 86803792 | E-Mail: gf@ag-verleih.de\r\nVorstand: Bj\u00f6rn Hoffmann, Hans-Christian Boese, Alexandre Dupont-Geisselmann, Katharina Gu\u0308nther, Torsten Frehse,\r\nMichael H\u00f6fner, Dr. Michael K\u00f6lmel, Joachim Ku\u0308hn | Gesch\u00e4ftsfu\u0308hrung: Gesine Mannheimer, Saskia V\u00f6mel\r\nVereinsregister Amtsgericht Charlottenburg VR25492 | Lobbyregister fu\u0308r die Interessenvertretung gegenu\u0308ber\r\ndem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung R004374\r\nSichern die vorliegenden Filmf\u00f6rdermodelle mehr Kinobesucher*innen?\r\nDie vorliegenden Pl\u00e4ne werden in dieser Form noch NICHT zum erkl\u00e4rten Ziel \u201emehr Kinobesucher*innen und Sichtbarkeit fu\u0308r den deutschen Kinofilm\u201c fu\u0308hren, weil:\r\n\u2022\r\nInvestitionsverpflichtung: Die angedachte Investitionsverpflichtung beru\u0308cksichtigt die Kinoauswertung u\u0308berhaupt nicht, sondern ist eine reine Abgabe an die Produktion (wir begru\u0308\u00dfen allerdings, dass alle Marktteilnehmer*innen einen Beitrag leisten sollen).\r\n\u2022\r\nSteueranreizmodell: Das Steueranreizmodell ist finanziell wesentlich schlagkr\u00e4ftiger als die Mittel der FFA, bedenkt aber entgegen dem Vorschlag im \u201e8er-Papier\u201c aus der gesamten Branche nur den Bereich Produktion\r\no\r\nVerleih und Kinos mu\u0308ssen hier mitberu\u0308cksichtigt werden, will man die so gef\u00f6rderten Kinofilme auch an ein Publikum bringen und das Gleichgewicht fu\u0308r eine notwendigerweise gut ausgestattete Auswertung sichern\r\no\r\nDeutsche Filme herauszubringen, muss fu\u0308r Filmverleiher attraktiv bleiben. Wir laufen Gefahr, dass deutsche Stoffe keinen Filmverleih in Deutschland finden.\r\no\r\nJeder Kinofilm braucht, um ein gro\u00dfes Publikum zu erreichen, ein hohes finanzielles Investment in die Herausbringung. Dieses Investment ist immer mit einem hohen Risiko fu\u0308r den Verleih verbunden. Will man ein Bekenntnis zum Kino \u2013 nicht zuletzt als wichtigen Ort unseres gesellschaftlichen Miteinanders sowie auch als Gu\u0308tesiegel fu\u0308r Filme \u2013 muss dieses Risiko erm\u00f6glicht und belohnt werden und der Verleih im Steueranreizmodell mitberu\u0308cksichtigt werden\r\n\u2022\r\nFFG-Referentenentwurf: Der prozentuale Anteil von Verleihf\u00f6rderung der FFA wurde zwar von 21,5 auf 25 Prozent leicht erh\u00f6ht, in realen Zahlen werden dem Verleih aber weniger Mittel zur Verfu\u0308gung stehen\r\no\r\nDer Zuschuss in der Verleihreferenzf\u00f6rderung \u00e4ndert fu\u0308r uns nichts, da diese Mittel im bisherigen System im Erfolgsfall 1:1 an den Produzenten weitergegeben werden, also wieder nur eine indirekte Produktionsf\u00f6rderung w\u00e4ren.\r\no\r\nMedialeistungen der Sender (bisher eine 100%-ige Verleihf\u00f6rderung) werden umgemu\u0308nzt in eine rein finanzielle Leistung, die dann wiederum prozentual unter den Akteur*innen aufgeteilt wird.\r\no\r\nDie Center-Abgabe der Kinos darf nicht zu einer erh\u00f6hten Gesamtabgabe fu\u0308hren, da dies sonst zus\u00e4tzliche Kosten fu\u0308r Verleih und Kinos zur Folge h\u00e4tte\r\no\r\nDer Gesamttopf der FFA wird aufgrund fehlender Tilgung kleiner sein. Zus\u00e4tzlich: Zu wenig Gewicht auf der Auswertung fu\u0308hrt zu weniger verkauften Kinotickets, was wiederum eine weitere Verkleinerung des F\u00f6rdertopfes nach sich zieht.\r\no\r\nDas Zusammenlegen der bisherigen kommerzielleren FFA-F\u00f6rderung mit der kulturelleren BKM-F\u00f6rderung stu\u0308tzt in dieser Form nicht den kulturellen Film und seine Sichtbarkeit. Es stehen insgesamt weniger Mittel zur Verfu\u0308gung und der kulturelle Film hat keinen ausreichend geschu\u0308tzten Raum - das Ziel, mehr Gewicht auf die Vermarktung kulturell wichtiger Film zu legen, ist nicht geglu\u0308ckt.\r\nZusammenfassend ist festzuhalten, dass das erkl\u00e4rte Ziel, Verleih besser auszustatten, mit dieser Ma\u00dfnahme nicht gelingt. Eher im Gegenteil: es steht dadurch weniger Geld fu\u0308r Verleih in der FFA-F\u00f6rderung zur Verfu\u0308gung.\r\nAG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE\r\nSchliemannstra\u00dfe 5 \u00b7 10437 Berlin | Tel. 030 86803792 | E-Mail: gf@ag-verleih.de\r\nVorstand: Bj\u00f6rn Hoffmann, Hans-Christian Boese, Alexandre Dupont-Geisselmann, Katharina Gu\u0308nther, Torsten Frehse,\r\nMichael H\u00f6fner, Dr. Michael K\u00f6lmel, Joachim Ku\u0308hn | Gesch\u00e4ftsfu\u0308hrung: Gesine Mannheimer, Saskia V\u00f6mel\r\nVereinsregister Amtsgericht Charlottenburg VR25492 | Lobbyregister fu\u0308r die Interessenvertretung gegenu\u0308ber\r\ndem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung R004374\r\nOffene Bedu\u0308rfnisse Verleihf\u00f6rderung innerhalb der drei vorliegenden Bausteine\r\nUnter Beru\u0308cksichtigung aller Reformu\u0308berlegungen inkl. Investionsverpflichtung und / oder Steueranreizmodell fordern wir:\r\n1.\r\nden Verbleib der Verleihreferenzmittel beim Verleih ohne Weitergabe an die Produktion im Erfolgsfall um Verleiharbeit nachhaltig zu st\u00e4rken\r\n2.\r\neine andere Gewichtung der FFA-F\u00f6rderungen mit min. 35% Anteil fu\u0308r Verleihf\u00f6rderung (\u00a7135), um dem Bedarf fu\u0308r Verleih und einer besseren Ausstattung gerecht zu werden.\r\n3.\r\nEine Beru\u0308cksichtigung von Verleih im Steueranreizmodell, da es nur logisch w\u00e4re, dass mit Steuermitteln finanzierte Kinofilme auch in der Auswertung unterstu\u0308tzt werden\r\n4.\r\nZus\u00e4tzlich brauchen wir als unabh\u00e4ngige Filmverleiher eine erg\u00e4nzende kulturelle F\u00f6rderung fu\u0308r besonderes Arthouse-Kino, das eine wichtige Rolle fu\u0308r uns als Gesellschaft und Demokratie spielt.\r\nAnforderung an die \u201evierte S\u00e4ule\u201c - kulturelle Verleihf\u00f6rderung durch die BKM:\r\nWill man den kulturellen Kinofilm strukturell st\u00e4rken, braucht es eine erg\u00e4nzende kulturelle Absatzf\u00f6rderung im spu\u0308rbaren Ma\u00df seitens BKM erg\u00e4nzend zur Referenzf\u00f6rderung durch die FFA. Herausbringungsstrategien und Kulturmarketing werden immer elementarer im Wettbewerb um Aufmerksamkeit beim Publikum. Zudem erfu\u0308llt der kulturelle Film auch eine wichtige gesellschaftliche und demokratische Aufgabe.\r\nZentral ist hier die Frage nach der Gr\u00f6\u00dfe des Gesamttopfs der kulturellen Kinofilmf\u00f6rderung durch BKM-Mittel und dessen Verteilung.\r\nWir k\u00f6nnen daher nur eine Empfehlung abgeben, was es aus unserer Sicht br\u00e4uchte, um den Absatz kultureller Kinofilme spu\u0308rbar zu erh\u00f6hen: Wir empfehlen die Verleihf\u00f6rderung mit min. 2,5 Millionen Euro auszustatten. Das erm\u00f6glicht z.B. (in einem von vielen m\u00f6glichen Modellen) eine F\u00f6rderung von 12 h\u00f6her budgetierten Arthouse-Herausbringungen von je 100.000\u20ac F\u00f6rderung, 12 geringer budgetierten Arthouse-Herausbringungen von je 50.000\u20ac und 12 Herausbringungen von z.B. Dokumentarfilmen, Kinderfilmen oder weiterer Formen.\r\nDie Herausbringung von Kinofilmen braucht das Zusammenspiel aller Akteure. Wir begru\u0308\u00dfen daher eine kulturelle Programmf\u00f6rderung fu\u0308r die Kinos, die unsere wichtigsten Partner sind in der Ansprache des Publikums. Wir brauchen motivierte und engagierte lokale Akteure. Wichtig w\u00e4re, dass hier vor allem Anstrengungen belohnt werden fu\u0308r den Einsatz fu\u0308r Arthousefilme, die wirklich auch kinoseitig mehr Aufwand machen, weil sie nicht durch globale Player mit viel Geld in den Markt gepresst werden. Wir fordern ausdru\u0308cklich in der Quotierung nur deutsche und europ\u00e4ische Kinofilme nach Arthouse-Kriterien zu beru\u0308cksichtigen.\r\nAG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE\r\nSchliemannstra\u00dfe 5 \u00b7 10437 Berlin | Tel. 030 86803792 | E-Mail: gf@ag-verleih.de\r\nVorstand: Bj\u00f6rn Hoffmann, Hans-Christian Boese, Alexandre Dupont-Geisselmann, Katharina Gu\u0308nther, Torsten Frehse,\r\nMichael H\u00f6fner, Dr. Michael K\u00f6lmel, Joachim Ku\u0308hn | Gesch\u00e4ftsfu\u0308hrung: Gesine Mannheimer, Saskia V\u00f6mel\r\nVereinsregister Amtsgericht Charlottenburg VR25492 | Lobbyregister fu\u0308r die Interessenvertretung gegenu\u0308ber\r\ndem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung R004374\r\n(2) KOMMENTIERUNG FFG\r\n\u00a76, Abs. 7: Zusammensetzung Verwaltungsrat\r\nWir begru\u0308\u00dfen den Sitz FFA-Verwaltungsrat und die Anerkennung der kulturellen Bedeutung der AG Verleih fu\u0308r die Filmwirtschaft.\r\n\u00a710: Aufgabe des Verwaltungsrats\r\nWir begru\u0308\u00dfen die Regelung u\u0308ber Richtlinien im Verwaltungsrat. Wie stellen wir aber politisch sicher, dass in einer wirtschaftlich kommerziell dominierten FFA der kulturelle Film seine entsprechende relevante Bedeutung bekommt und nicht unter die R\u00e4der ger\u00e4t?\r\nDer kulturelle Verhandlungsspielraum kann nicht allein dem Verwaltungsrat u\u0308berlassen werden. Wir fordern mehr Vorgaben fu\u0308r die Erstellung von Richtlinien durch den FFA-Verwaltungsrat zur Sicherung des kulturellen Films und seiner Sichtbarkeit seitens des BKM. Wir empfehlen, dass den kulturellen Akteur*innen beim Verfassen der Richtlinien fu\u0308r die kulturellen Kriterien ein besonderes Mitspracherecht vorbehalten wird, um nicht von den gro\u00dfen Playern u\u0308berstimmt zu werden. Denkbar w\u00e4re - analog zum Diversit\u00e4tsbeirat - einen Kulturbeirat mit entsprechenden Befugnissen in Bezug auf die Kultur betreffenden Richtlinien zu bilden. (siehe auch Kommentierung \u00a7101, Abs.3)\r\n\u00a754ff: Sperrfristen\r\nDie in der Branchenvereinbarung vereinbarten Sperrfristen sind als Mindestsperrfisten zu verstehen, die von der Branche selbst nach einiger Zeit bewertet und ggf. angepasst werden sollen. Im neuen FFG ist diese Mindestsperrfrist zur \u201eregul\u00e4ren Sperrfist\u201c geworden. Es braucht daher klare Definitionen in einer Richtlinie, unter welchen Bedingungen die Mindestsperrfrist gilt und unter welchen Bedingungen l\u00e4ngere Sperrfristen greifen. Das ist unerl\u00e4sslich, um die wirtschaftliche Auswertung der Filme unabh\u00e4ngiger Produzent*innen und Verleihunternehmen zu schu\u0308tzen.\r\nZur Klarstellung sollten \u00a7 54 und \u00a760 wie folgt angepasst werden:\r\n\u00a7 54 Mindestsperrfristen\r\n(2) Die Mindestsperrfristen enden jeweils\r\n1.\r\nfu\u0308r die Bildtr\u00e4gerauswertung...\r\n2.\r\nfu\u0308r die Auswertung durch frei empfangbares Fernsehen und durch unentgeltliche Videoabrufdienste fru\u0308hestens 12 Monate nach Beginn der regul\u00e4ren Erstauffu\u0308hrung.\r\n\u00a7 60 Erm\u00e4chtigung des Verwaltungsrats\r\n(1) (....)\r\n(2) N\u00e4heres zu den Bestimmungen des \u00a7 54, \u00a7 55 Absatz 3 und der \u00a7\u00a7 56 bis 59 kann der Verwaltungsrat durch Richtlinie bestimmen. Der Verwaltungsrat wird insbesondere durch Richtlinien bestimmen, unter welchen Umst\u00e4nden die Sperrfrist fu\u0308r frei empfangbares Fernsehen und durch unentgeltliche Videoabrufdienste regelm\u00e4\u00dfig eine l\u00e4ngere oder auch ku\u0308rzere Anwendung findet. Besonders beru\u0308cksichtigt werden sollen hierbei insbesondere die Finanzierungsanteile sowie die Refinanzierungsm\u00f6glichkeiten der Produktion aus den vorgelagerten Verwertungsstufen.\r\nSeit Inkrafttreten der Branchenvereinbarung und der angepassten Richtlinie stellen Produzent*innen und Verleiher*innen leider fest, dass einzelne FreeTV-Sender die Flexibilisierung missbrauchen und Mindestsperrfristen als Regelsperrfristen durchsetzen wollen, was ihnen aufgrund der Machtverh\u00e4ltnisse auch gelingt.\r\nAG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE\r\nSchliemannstra\u00dfe 5 \u00b7 10437 Berlin | Tel. 030 86803792 | E-Mail: gf@ag-verleih.de\r\nVorstand: Bj\u00f6rn Hoffmann, Hans-Christian Boese, Alexandre Dupont-Geisselmann, Katharina Gu\u0308nther, Torsten Frehse,\r\nMichael H\u00f6fner, Dr. Michael K\u00f6lmel, Joachim Ku\u0308hn | Gesch\u00e4ftsfu\u0308hrung: Gesine Mannheimer, Saskia V\u00f6mel\r\nVereinsregister Amtsgericht Charlottenburg VR25492 | Lobbyregister fu\u0308r die Interessenvertretung gegenu\u0308ber\r\ndem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung R004374\r\n\u00a7101 F\u00f6rderhilfen, Referenzpunkte\r\nWir begru\u0308\u00dfen, dass s\u00e4mtliche Mittel der aktuellen Verleih- bzw. Absatzf\u00f6rderung in die Referenzf\u00f6rderung u\u0308berfu\u0308hrt werden. Bisher wurden Finanzierungen aus Projektverleihf\u00f6rderung, Videof\u00f6rderung und Medialeistungen der Sender generiert. Der Mittelwert der Jahre 2017 bis 2022 liegt unter Einbeziehung der genannten F\u00f6rderungen bei 1,06 Euro pro Referenzpunkt. Um sicher zu stellen, dass die Referenzf\u00f6rderung als alleinige F\u00f6rderung aus den Mitteln der FFA fu\u0308r den Verleih gelingt, muss also sichergestellt sein, dass der Wert des Referenzpunktes auch zuku\u0308nftig relevant bleibt und nicht unter 1,00 Euro liegt.\r\nWir begru\u0308\u00dfen das Anlegen von Punkten als Ma\u00dfeinheit fu\u0308r Schwellen um dem kulturellen Anspruch einer Filmf\u00f6rderung gerecht zu werden und eine gr\u00f6\u00dfere Vielfalt zu sichern. Laut Absatz (3) definiert der FFA-Verwaltungsrat kulturelle Kriterien fu\u0308r Referenzpunkte. Hier muss gesichert sein, dass es einen expliziten Auftrag gibt, Kultur geschu\u0308tzt gegen rein wirtschaftliche Interessen zu bedenken. Wie unter der Kommentierung von \u00a710 von uns ausgefu\u0308hrt, br\u00e4uchte das st\u00e4rkere politische Vorgaben. Dies k\u00f6nnte bei kulturspezifischen Entscheidungen auch u\u0308ber eine st\u00e4rkere Gewichtung der kulturellen Akteur*innen im FFA-Verwaltungsrat oder einen Kulturbeirat gesichert werden.\r\n\u00a7102 Festsetzen von F\u00f6rder-Obergrenzen\r\nWir begru\u0308\u00dfen das Herabsetzen der oberen Schwellen bei den Referenzpunkten, um den einzelnen Punkt aufzuwerten und eine gr\u00f6\u00dfere Vielfalt zu gew\u00e4hrleisten. Zus\u00e4tzlich tragen Kinofilme mit vielen Besucher*innen sich sowohl im kulturellen als auch kommerziellen Bereich wirtschaftlich von allein und generieren finanzielle Mittel fu\u0308r neue Investitionen. Es ist es aus unserer Sicht entscheidender, das Risiko bei anspruchsvolleren, neue Wege gehenden, kulturell bedeutsamen Herausbringungen abzupuffern, um kulturelle Vielfalt zu sichern.\r\n\u00a7109 Verwendung\r\nDie Ausreichung der FFA-Verleihreferenzmittel als Zuschuss kommt paradoxerweise nicht dem Verleih zugute, da der Zuschuss laut der derzeitigen Regelung als vorkostenmindernd angesetzt wird und damit im Erfolgsfall nicht beim Verleih verbleibt, sondern vollst\u00e4ndig an die Produzenten durchgereicht wird. Zur nachhaltigen St\u00e4rkung des Verleihbereichs, die das erkl\u00e4rtes Ziel aller Branchenverb\u00e4nde ist, mu\u0308ssen diese vom Verleih erwirtschafteten Verleih-Referenzmittel beim Verleih verbleiben. Ansonsten bliebe die Verleihreferenzf\u00f6rderung nur eine verdeckte weitere Produktionsf\u00f6rderung. Das ist gerade fu\u0308r unabh\u00e4ngige Verleihunternehmen ein entscheidender Punkt, im Gegensatz zu vertikal integrierten Verleih- und Produktionsunternehmen, bei denen die Zuschu\u0308sse aus Referenzmitteln automatisch in der Konzernstruktur verbleiben.\r\nDer Verbleib der Referenzmittel beim Verleih ist aus unserer Sicht alternativlos, wenn man die Herausbringung nachhaltig st\u00e4rken und die Verleih-Referenzf\u00f6rderung faktisch nicht als verdeckte Produktionsf\u00f6rderung abflie\u00dfen lassen will. Zumal die Produktion mit den zus\u00e4tzlichen S\u00e4ulen Steueranreizmodell sowie Investitionsverpflichtung gest\u00e4rkt wird, bei denen die Auswertungsseite bisher in keiner Weise beru\u0308cksichtigt wurde.\r\n\u00a7113 Kinof\u00f6rderung F\u00f6rderhilfen\r\nWir pl\u00e4dieren gegen die Streichung des Absatzes \u00a7134 Abs. 6 \u201ezur Auffu\u0308hrung von Kurzfilmen als Vorfilm im Kino und von origin\u00e4ren Kurzfilmprogrammen im Kino\u201c. Bisher gibt es eine F\u00f6rderung fu\u0308r Kinos, die regelm\u00e4\u00dfig Vorfilme oder programmfu\u0308llende Kurzfilmprogramme abspielen.\r\nAG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE\r\nSchliemannstra\u00dfe 5 \u00b7 10437 Berlin | Tel. 030 86803792 | E-Mail: gf@ag-verleih.de\r\nVorstand: Bj\u00f6rn Hoffmann, Hans-Christian Boese, Alexandre Dupont-Geisselmann, Katharina Gu\u0308nther, Torsten Frehse,\r\nMichael H\u00f6fner, Dr. Michael K\u00f6lmel, Joachim Ku\u0308hn | Gesch\u00e4ftsfu\u0308hrung: Gesine Mannheimer, Saskia V\u00f6mel\r\nVereinsregister Amtsgericht Charlottenburg VR25492 | Lobbyregister fu\u0308r die Interessenvertretung gegenu\u0308ber\r\ndem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung R004374\r\nKurzfilmverleihe unterstu\u0308tzen die Kinos bei der Antragstellung, erstellen Kostenvoranschl\u00e4ge und beraten in allen Fragen zum Abspiel.\r\nDa das Abspiel von Vorfilmen zus\u00e4tzliche Kosten und Aufwand bedeutet, jedoch keine zus\u00e4tzlichen Einnahmen generiert, ist eine F\u00f6rderung dringend notwendig. Die Streichung ginge zulasten der Vielfalt im kulturellen Angebot und betr\u00e4fe v.a. Kinos in strukturschwachen Regionen und auf dem Land. Kurzfilme sind jung, vielf\u00e4ltig, bunt und fu\u0308r den Filmnachwuchs ein wertvolles Tool, sich ihrem Publikum au\u00dferhalb von Festivals zu zeigen. Wir laufen Gefahr, den Kurzfilm als Teil der Filmkultur im Kino zu verlieren. Zuschauer*innen, die keine Festivals besuchen, wu\u0308rden dann u\u0308berhaupt nicht mehr mit Kurzfilmen in Kontakt kommen.\r\n\u00a7120 Filmerbe\r\nUm den Druck auf den FFA-Topf zu entlasten, empfehlen wir die rein kulturelle F\u00f6rderma\u00dfnahme des \u201eFilmischen Erbes\u201c zuku\u0308nftig u\u0308ber die BKM abzudecken.\r\n\u00a7127 Filmabgabe der Kinos \u2013 kinobasierte Abrechnung\r\nDie Umstellung der Filmabgabe von Leinwand auf Kino wird als erhebliche Vereinfachung begru\u0308\u00dft. Die neu festgelegten Umsatzgr\u00f6\u00dfenklassen und Prozentwerte fu\u0308r die Kinos sind allerdings offensichtlich so gew\u00e4hlt, dass sie zugleich zu einer nicht unerheblichen Erh\u00f6hung der Abgabe fu\u0308hren. Die Filmabgabe wird im Rahmen der Vermietung von Filmen zu ca. 40% vom Verleih mitgetragen. Vor dem Hintergrund der zugleich vorgesehen erheblichen Ku\u0308rzung der Mittel fu\u0308r den Verleih und der erwarteten erheblich schlechteren zuku\u0308nftigen F\u00f6rdersituation auch fu\u0308r die Kinos, ist eine solche Erh\u00f6hung der Abgabe nicht hinnehmbar, solange eine Beteiligung des Verleihs an einer steuerlichen Anreizf\u00f6rderung nicht erfolgt.\r\n\u00a7135 Aufteilung der Einnahmen auf die F\u00f6rderbereiche\r\nEine Verleihf\u00f6rderung unter einer m\u00f6glichen steuerlichen Anreizf\u00f6rderung ist im Diskussionsentwurf zum Filmf\u00f6rderungszulagengesetz nach wie vor nicht vorgesehen. Die Vermarktungsseite muss aber dringend bei diesem Gesetzesvorhaben mitgedacht und verbessert werden. (Es gab unter allen Akteuren zu Beginn der Gespr\u00e4che auch einen sehr klaren Konsens hieru\u0308ber). Solange dies nicht der Fall ist, muss die Aufteilung der Einnahmen auf die F\u00f6rderbereiche (\u00a7 135) angepasst werden. Um zumindest den Verleih im Vergleich zur aktuellen Situation nicht schlechter zu stellen, ist der Anteil des Verleihs auf mindestens 35% anzuheben (auf Basis der durchschnittlichen Verleihf\u00f6rderung inklusive 3 der Projekt-, Referenz-, Videof\u00f6rderung und der Medialeistungen der Jahre 2017 bis 2022. Die implizite zus\u00e4tzliche Erh\u00f6hung der Filmabgabe (s.o.) und der erh\u00f6hte Vorabzug aus \u00a7 135 Absatz 1 fu\u0308r Aufgaben der FFA gem\u00e4\u00df \u00a7 3 ist hier noch nicht einmal beru\u0308cksichtigt.) Alternativ kann - wie bisher - anteilig der Gegenwert der Medialeistungen und Videof\u00f6rderung direkt auf den Verleih allokiert werden.\r\n\u00a7147 \u00dcbergangsregelung\r\nIn der \u00dcbergangsphase ist davon auszugehen, dass der bestehende FFA-Topf u\u0308ber die Tilgungen durch erfolgreiche Projekte erg\u00e4nzt wird. Wir fordern, dass die Tilgungen durch Absatz / Verleih ausschlie\u00dflich auch fu\u0308r Absatz / Verleih verwendet und nicht dem Gesamttopf zugerechnet werden. Die Absatzdarlehen, die noch getilgt werden, mu\u0308ssen der Referenzabsatzf\u00f6rderung zugerechnet werden.\r\nAG Verleih \u2013 Die unabh\u00e4ngigen Filmverleihe\r\nSaskia V\u00f6mel & Gesine Mannheimer\r\nGesch\u00e4ftsfu\u0308hrung\r\nAG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE\r\nSchliemannstra\u00dfe 5 \u00b7 10437 Berlin | Tel. 030 86803792 | E-Mail: gf@ag-verleih.de\r\nVorstand: Bj\u00f6rn Hoffmann, Hans-Christian Boese, Alexandre Dupont-Geisselmann, Katharina Gu\u0308nther, Torsten Frehse,\r\nMichael H\u00f6fner, Dr. Michael K\u00f6lmel, Joachim Ku\u0308hn | Gesch\u00e4ftsfu\u0308hrung: Gesine Mannheimer, Saskia V\u00f6mel\r\nVereinsregister Amtsgericht Charlottenburg VR25492 | Lobbyregister fu\u0308r die Interessenvertretung gegenu\u0308ber\r\ndem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung R004374\r\n----\r\n\u00dcber AG VERLEIH \u2013 DIE UNABH\u00c4NGIGEN FILMVERLEIHE Der Verband unabh\u00e4ngiger Filmverleihe vertritt die Interessen 36 unabh\u00e4ngiger Filmverleih-unternehmen in Deutschland. Unsere Mitglieder sind das unverzichtbare Bindeglied zwischen Produktion und Kino und erzeugen mit ihren Kampagnen Sichtbarkeit fu\u0308r Filmkunst, politisch-gesellschaftlich relevanten Film, preisgekr\u00f6ntes Kino und Festivalfavoriten. Gemeinsam stehen sie fu\u0308r eine einzigartige Vielfalt im deutschen Kino. Um diese Vielfalt zu erhalten, setzt sich die AG Verleih fu\u0308r die Verbesserung der wirtschaftlichen und kulturellen Rahmenbedingungen fu\u0308r Filmverleihe ein. Daru\u0308ber hinaus setzt der Verband auf die Vernetzung mit anderen Branchenvertretern auf nationaler und internationaler Ebene. Die AG Verleih \u2013 Verband unabh\u00e4ngiger Filmverleiher ist Mitglied der Spitzenorganisation der Filmwirtschaft."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}