{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-30T15:08:40.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-30T15:08:40.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-04T10:53:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40930,
                "validFromDate": "2024-07-04T10:53:57.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39418,
                "validFromDate": "2024-06-28T13:55:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T10:53:57.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28514,
                "validFromDate": "2024-01-26T12:31:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T13:55:33.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28492,
                "validFromDate": "2024-01-25T11:31:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-26T12:31:50.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26517,
                "validFromDate": "2023-10-30T16:59:48.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-25T11:31:20.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22751,
                "validFromDate": "2023-10-12T17:03:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-30T16:59:48.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22047,
                "validFromDate": "2023-06-30T11:36:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-12T17:03:49.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19280,
                "validFromDate": "2023-04-17T16:38:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T11:36:00.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18625,
                "validFromDate": "2023-03-29T11:02:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-17T16:38:13.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13986,
                "validFromDate": "2023-03-28T11:54:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-29T11:02:51.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6140,
                "validFromDate": "2022-05-30T15:08:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-28T11:54:41.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband Druck und Medien e. V. (BVDM) ist der Spitzenverband der deutschen Druckindustrie und vertritt die Positionen und Ziele der Druckindustrie. Getragen wird der BVDM von acht regionalen Verb\u00e4nden, in denen die Druck- und Medienunternehmen als Mitglieder organisiert sind. Der BVDM kooperiert innerhalb seines Netzwerks mit nationalen und internationalen Verb\u00e4nden und Organisationen.\r\n\r\nDer BVDM unterst\u00fctzt die deutsche Druckindustrie insbesondere in den Bereichen Tarifpolitik, Wirtschaftspolitik, Arbeitsrecht, Bildung und Umwelt. Hierzu z\u00e4hlt auch der Abschluss von Tarifvertr\u00e4gen. In Gremien, Fachaussch\u00fcssen und Expertenrunden werden dazu Handlungsfelder definiert und entsprechende Ma\u00dfnahmen durch den bvdm oder in enger Abstimmung mit dem Verband umgesetzt.\r\n\r\nDie Interessenvertretung des BVDM erfolgt unter anderem durch Erstellung und Versand von Positionspapieren, Stellungnahmen und Briefen mit politischen Anliegen zu unterschiedlichen politischen Themen, weiterhin z.B. durch Fachveranstaltungen, Tagungen sowie Fachgespr\u00e4che mit Politikern und Ministeriumsmitarbeitern.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Druck- und Medienindustrie"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/79/330697/Jahresabschluss-bvdm_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.65,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Markgrafenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10969"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bvdm-online.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302091390",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bvdm-online.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Kirsten",
                "lastName": "Hommelhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Dresbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bettina",
                "lastName": "Knape",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maximilian",
                "lastName": "Neumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Harry",
                "lastName": "Belz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mathias",
                "lastName": "Stanke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Rohmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Lutz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kirsten",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Hommelhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Poppen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "S\u00f6nke",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Boyens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Leistner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-26",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 8,
            "totalCount": 8
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde (BDA)"
            },
            {
                "membership": "Forschungsinstitut f\u00fcr Medientechnologien e.V. (Fogra)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Graphische Papiere (Agrapa)"
            },
            {
                "membership": "Internationale Gutenberg-Gesellschaft"
            },
            {
                "membership": "ifo Institut, Leibniz-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung an der Universit\u00e4t M\u00fcnchen"
            },
            {
                "membership": "Zentralverband der deutschen Werbewirtschaft ZAW e.V."
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs Frankfurt/Main"
            },
            {
                "membership": "Zentral-Fachausschuss Berufsbildung Druck und Medien (ZFA)"
            },
            {
                "membership": "Lehrerarbeitsgemeinschaft Medien e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative Online Print e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Schutzverband gegen Wirtschaftskriminalit\u00e4t e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zur F\u00f6rderung der Druckkunst Leipzig e.V."
            },
            {
                "membership": "Unternehmerverband Deutsches Handwerk (UDH)"
            },
            {
                "membership": "INTERGRAF Europ\u00e4ische F\u00f6deration f\u00fcr Print- und digitale Kommunikation, Br\u00fcssel"
            },
            {
                "membership": "B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative pro AGB-Recht"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Druck und Medien e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Verband Druck und Medien Nord-West e.V."
            },
            {
                "name": "Verband Druck und Medien Bayern e.V."
            },
            {
                "name": "Verband Druck und Medien in Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "name": "Verband Druck und Medien NordOst e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1180001,
            "to": 1190000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004690/40930",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T13:55:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2b/67/330700/Lobbyregister-Detailansicht-R004690-2024-07-04_10-53-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-04T10:53:57.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 40930,
    "registerNumber": "R004690",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es soll darauf hingewirkt werden, dass keine Vorab-Zertifizierungsverfahren in Bezug auf Umweltaussagen eingef\u00fchrt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                        "de": "Werbung",
                        "en": "Advertising"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009406",
                "statements": [],
                "title": "Richtlinie \u00fcber Umweltaussagen: Verhinderung eines Vorab-Zertifizierungsverfahrens in Bezug auf Umweltaussagen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AMG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Verkehr mit Arzneimitteln",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/amg_1976"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es soll darauf hingewirkt werden, dass die Hersteller von Humanarzneimittel diese wie bisher mit einer gedruckten Packungsbeilage versehen m\u00fcssen und sich k\u00fcnftig nicht nur auf elektronische Produktinformationen beschr\u00e4nken d\u00fcrfen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Druck- und Medienindustrie"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009407",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/16/330698/Stellungnahme-Gutachten-SG2407040005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009407",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-Richtlinie zur Schaffung eines Unionskodexes f\u00fcr Humanarzneimittel: Keine Abschaffung gedruckter Packungsbeilagen f\u00fcr Humanarzneimittel",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des Bundesverbandes Druck und Medien e. V.\r\nzur Einf\u00fchrung einer elektronischen Packungsbeilage f\u00fcr Arzneimittel\r\n28. Mai 2024\r\nI. Elektronische Packungsbeilagen f\u00fcr Arzneimittel \u2013 Allgemeine Anmerkungen\r\nArt. 63 Abs. 3 des Richtlinien-Entwurfs 2023/0132 (COD) zur Schaffung eines Unions-\r\nkodexes f\u00fcr Humanarzneimittel stellt es den Mitgliedstaaten zur Disposition, ob sie\r\nPackungsbeilagen k\u00fcnftig weiterhin auf Papier, in elektronischer Form (ePI = elektro-\r\nnische Produktinformation) oder auf beiden Wegen vorschreiben (komplement\u00e4rer\r\nAnsatz). Die legislative Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments vom 10. April 2024\r\nsieht statt der drei Optionen nur noch zwei M\u00f6glichkeiten vor: Mitgliedsstaaten k\u00f6n-\r\nnen sich entweder f\u00fcr den komplement\u00e4ren Ansatz oder das ausschlie\u00dflich elektroni-\r\nsche Format entscheiden.\r\nPackungsbeilagen enthalten Informationen, die f\u00fcr die sichere Einnahme bzw. Anwen-\r\ndung von Arzneimitteln unabdingbar sind. Daher m\u00fcssen diese Informationen jedem\r\nPatienten jederzeit kosten- und barrierefrei zug\u00e4nglich sein.\r\nEines der erkl\u00e4rten Ziele des Richtlinienentwurfs besteht darin, allen Patienten glei-\r\nchen Zugang zu sicheren Arzneimitteln zu gew\u00e4hrleisten. Dieses Ziel l\u00e4sst sich nur\r\ndann erreichen, wenn auch der sichere und ungehinderte Zugang zu den Arzneimit-\r\ntelinformationen garantiert ist. Der europ\u00e4ische und der nationale Gesetzgeber sowie\r\ndie Pharmaindustrie stehen in der Pflicht, diesen Zugang im Sinne des Schutzes von\r\nLeben und Gesundheit der Patienten sicherzustellen.\r\nDer BVDM sieht eine solche sichere und ungehinderte Zug\u00e4nglichkeit von Arzneiinfor-\r\nmationen als gef\u00e4hrdet an, wenn die Mitgliedstaaten \u2013 wie im Richtlinienentwurf vor-\r\ngesehen \u2013 die M\u00f6glichkeit erhalten, eine rein elektronische Packungsbeilage als\r\ngesetzlichen Standard festzulegen. Unsere diesbez\u00fcglichen Bedenken m\u00f6chten wir\r\nunter III. erl\u00e4utern. Wir sprechen uns ausdr\u00fccklich f\u00fcr einen komplement\u00e4ren Ansatz\r\naus, der die Vorteile der ePI und der gedruckten Packungsbeilage vereint. Dieser kom-\r\nplement\u00e4re Ansatz wurde am 15. Mai 2024 auch in einem Treffen zwischen dem BVDM\r\nund sieben Sozialverb\u00e4nden (darunter Patienten-, Senioren-, Behinderten- und\r\nSelbsthilfeorganisationen) als klar vorzugsw\u00fcrdig gegen\u00fcber einer rein elektronischen\r\nProduktinformation best\u00e4tigt. F\u00fcr letztere fehlen in Deutschland und in der EU derzeit\r\nund in absehbarer Zukunft die Voraussetzungen.\r\nII. Forderungen\r\nDer BVDM fordert daher das Bundesgesundheitsministerium auf,\r\n1. sich sowohl auf EU-Ebene als auch auf nationaler Ebene f\u00fcr den Erhalt gedruck-\r\nter Packungsbeilagen einzusetzen,\r\n2. Vertreter aller betroffenen Interessengruppen in einem strukturierten Entschei-\r\ndungsprozess zu beteiligen (\u201eVerb\u00e4ndeanh\u00f6rung\u201c),\r\n3. eine umfassende Folgenabsch\u00e4tzung im Hinblick auf die Patientensicherheit\r\ndurchzuf\u00fchren bzw. sich auf EU-Ebene f\u00fcr die Durchf\u00fchrung einer solchen Fol-\r\ngenabsch\u00e4tzung einzusetzen.\r\nIII. Argumente f\u00fcr die Beibehaltung der gedruckten Arzneimittel-Packungsbeilage\r\n1. Mangelnde digitale Kompetenzen heute und im Jahr 2030\r\nGedruckte Packungsbeilagen garantieren einen barrierefreien Zugang zu wichtigen\r\nArzneimittelinformationen. Nicht jede Person verf\u00fcgt \u00fcber die technischen Mittel oder\r\ndas Wissen, um elektronische Dokumente abzurufen, zu \u00f6ffnen oder zu lesen. Insbe-\r\nsondere \u00e4ltere Menschen oder Personen mit eingeschr\u00e4nkten technischen F\u00e4hig-\r\nkeiten k\u00f6nnten Schwierigkeiten haben, auf elektronische Produktinformationen zuzu-\r\ngreifen. Die Einf\u00fchrung der digitalen Packungsbeilage f\u00fcr Arzneimittel w\u00fcrde u. a.\r\nvoraussetzen, dass alle B\u00fcrger \u00fcber ausreichende Kompetenzen zur Nutzung digitaler\r\nMedien verf\u00fcgen, um Zugang zu diesen Informationen zu erhalten.\r\nDies ist in der EU weder aktuell noch in naher Zukunft gegeben: Laut dem Digital Eco-\r\nnomy and Society Index (DESI)1 lag im Jahr 2021 der durchschnittliche Anteil der euro-\r\np\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung zwischen 16 und 74 Jahren mit digitalen Grundkenntnissen bei\r\ngerade einmal 53,84 % (s. Grafik 1). Dieser Anteil blieb seit 2015 ann\u00e4hernd gleich (da-\r\nmals lag der Wert bei 53,70 %).\r\nSelbst wenn das mit dem Begriff der \u201eDigitalen Dekade\u201c verbundene ehrgeizige Ziel\r\nder EU-Kommission erreicht w\u00fcrde, bis zum Jahr 2030 80 % der Bev\u00f6lkerung mit digi-\r\ntalen Grundkenntnissen auszustatten, bliebe immer noch ein Bev\u00f6lkerungsanteil von\r\n20 % \u00fcbrig, dem die F\u00e4higkeiten fehlten, um \u00fcber ePI auf wichtige medizinische Infor-\r\nmationen zuzugreifen.\r\nGrafik 1:\r\n1 https://digital-decade-desi.digital-strategy.ec.europa.eu/datasets/dd-trajectories/charts/dd-trajec-\r\ntories?indicator=dd_bds&breakdownGroup=digital_decade&unit=pc_ind&country=EU\r\nEntsprechende Daten f\u00fcr das Jahr 2023 (siehe Grafik 2) sprechen jedoch eher daf\u00fcr,\r\ndass der Aufwuchs der digitalen Kompetenzen dem in Grafik 1 dargestellten Basispfad\r\nfolgt und nicht dem von der Kommission angestrebten Zielpfad: Der Prozentsatz der\r\nBev\u00f6lkerung mit digitalen Grundkenntnissen liegt 2023 tats\u00e4chlich bei 55 %, obwohl er\r\nnach den Zielvorgaben bereits knapp 60 % erreicht haben m\u00fcsste. Setzt sich der line-\r\nare Trend entlang des Basispfades fort, wird der Wert von 60 % tats\u00e4chlich erst zum\r\nEnde der Dekade erreicht. In diesem Fall blieben nicht nur 20 %, sondern 40 % der Be-\r\nv\u00f6lkerung vom sicheren und ungehinderten Zugang zu Arzneimittelinformationen\r\nausgeschlossen.\r\nDeutschland liegt in dieser Betrachtung sogar noch knapp unter dem europ\u00e4ischen\r\nDurchschnitt, wie Grafik 22 zeigt. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Bev\u00f6lkerungs-\r\ngruppe der \u00fcber 74-J\u00e4hrigen in beiden Statistiken nicht enthalten ist. Zweifelsfrei weist\r\ndiese Bev\u00f6lkerungsgruppe einen noch niedrigeren Wert an digitalen Grundkompe-\r\ntenzen auf, verbraucht jedoch einen vergleichsweisen hohen Anteil an Arzneimitteln.\r\nSie w\u00e4re damit durch den fehlenden Zugang zu Arzneimittelinformationen noch st\u00e4r-\r\nker gef\u00e4hrdet als die durch die Statistiken erfasste Alterskohorte.\r\nGrafik 2:\r\n2. Mangelnde Zug\u00e4nglichkeit elektronischer Produktinformationen\r\nDer Zugriff auf die elektronische Arzneimittelinformationen kann nur \u00fcber das Internet\r\nerfolgen. Neben fehlenden digitalen Kompetenzen ist zu ber\u00fccksichtigen, dass es\r\nzahlreiche Menschen gibt, die das Internet nicht nutzen und die damit von den digital\r\nzur Verf\u00fcgung gestellten Arzneimittelinformationen abgeschnitten w\u00e4ren. In Deutsch-\r\nland waren gut 5 % der Menschen im Alter zwischen 16 und 74 Jahren im Jahr 2023\r\nsogenannte Offliner3 \u2013 sie hatten noch nie das Internet genutzt. Das entspricht\r\n3,1 Millionen Menschen. Am gr\u00f6\u00dften war der Anteil derer, die das Internet noch nie ge-\r\nnutzt haben, in der Altersgruppe der 65- bis 74-j\u00e4hrigen: Hier war gut ein Siebtel (15 %)\r\n2 https://ec.europa.eu/eurostat/de/web/products-eurostat-news/w/ddn-20240222-1\r\n3 https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/Zahl-der-Woche/2024/PD24_15_p002.html\r\nBVDM. Markgrafenstra\u00dfe 15 \u22c5 D-10969 Berlin \u22c5 www.bvdm-online.de Seite 4/9\r\noffline. Im EU-Durchschnitt lag der Anteil der Offliner zwischen 16 und 74 Jahren laut\r\nEurostat im Jahr 2023 bei 6 %, wobei sich zwischen den EU-Mitgliedstaaten deutliche\r\nUnterschiede zeigen (siehe Grafik 3).\r\nGrafik 3:\r\nDer Anteil der Offliner bei den \u00fcber 74-j\u00e4hrigen wird in der Statistik nicht erfasst. Er\r\nd\u00fcrfte deutlich oberhalb der genannten 15 % bei den 65- bis 74-j\u00e4hrigen liegen. Im\r\nJahr 2021 betrug der Bev\u00f6lkerungsanteil der \u00fcber 75-J\u00e4hrigen in Deutschland laut\r\nStatistischem Bundesamt immerhin 11 % (9,3 Millionen Personen).4 Selbst wenn man\r\nden Anteil der Offliner an dieser Alterskohorte konservativ nur mit einem Drittel veran-\r\nschlagt, verdoppelt sich die Zahl der Personen ab 16 Jahren in Deutschland, die noch\r\nnie das Internet genutzt haben, auf 6,2 Millionen. Bei einer rein elektronischen Pa-\r\nckungsbeilage w\u00e4re somit f\u00fcr 6,2 Millionen Menschen in Deutschland der Zugang zu\r\nlebenswichtigen Arzneimittelinformationen erheblich erschwert.\r\nZu ber\u00fccksichtigen ist au\u00dferdem, dass der Zugang zum Internet nicht f\u00fcr jedermann\r\nzu jeder Zeit und an jedem Ort gew\u00e4hrleistet ist. Selbst internet-affine Patienten mit\r\nausreichenden digitalen Kompetenzen k\u00f6nnen in die Situation kommen, bei schlech-\r\nter Netzabdeckung, auf Reisen, oder unter besonderen Umst\u00e4nden (z. B. bei Strom-\r\nausf\u00e4llen oder im Katastrophenfall) keinen Zugang zu Smartphone oder Internet zu\r\nhaben, und w\u00e4ren damit von gesundheitsrelevanten Informationen abgeschnitten. Die\r\nPatientensicherheit muss immer Vorrang haben, weshalb wir f\u00fcr die Beibehaltung der\r\ngedruckten Packungsbeilage und eine komplement\u00e4re Verwendung von ePI und Pa-\r\nckungsbeilage pl\u00e4dieren.\r\n3. Versto\u00df gegen Gleichbehandlungsgrundsatz und Barrierefreiheit\r\nDie Richtlinie soll einen gleichen Zugang aller Patienten zu sicheren Arzneimitteln\r\ngew\u00e4hrleisten5. Die Option der rein elektronischen Packungsbeilage ohne Bereitstel-\r\nlung einer gedruckte Packungsbeilagen auf Papier f\u00fchrt zu einer klaren Benachteili-\r\ngung derjenigen B\u00fcrger, die aufgrund fehlender digitaler Kompetenzen, ihres Alters,\r\nihrer k\u00f6rperlichen F\u00e4higkeiten oder fehlender finanzieller Ressourcen keinen Internet-\r\nzugang und/oder kein zum Abruf der elektronischen Produktinformationen\r\n4 https://service.destatis.de/bevoelkerungspyramide/\r\n5 S. Zif. 1 der Begr\u00fcndung, S.2: https://eur-lex.europa.eu/resource.html?uri=cellar:bfcb9e00-e437-11ed-\r\na05c-01aa75ed71a1.0020.02/DOC_1&format=PDF\r\nBVDM. Markgrafenstra\u00dfe 15 \u22c5 D-10969 Berlin \u22c5 www.bvdm-online.de Seite 5/9\r\nerforderliches Endger\u00e4t besitzen. Sie w\u00e4ren vom garantierten Zugang zu lebenswich-\r\ntigen Arzneimittelinformationen ausgeschlossen. Dies bedeutet eine Ungleich-\r\nbehandlung verschiedener Patientengruppen, f\u00fcr die es keine ersichtliche Rechtfer-\r\ntigung gibt. Damit liegt ein Versto\u00df gegen den in der EU-Charta sowie im deutschen\r\nGrundgesetz verankerten Gleichheitsgrundsatz vor.\r\nArt. 63 Abs. 3 des Richtlinienentwurfs widerspricht damit der Zielsetzung der Richtlinie.\r\nHinzu kommt das Argument der Barrierefreiheit: Im Sinne des im Jahr 2025 in\r\nDeutschland in Kraft tretenden Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetzes (BFSG) bedeutet\r\n\u201cbarrierefrei\u201d, dass Produkte und Dienstleistungen so gestaltet sein m\u00fcssen, dass sie\r\nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen, Einschr\u00e4nkungen und \u00e4ltere Menschen ohne un-\r\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Schwierigkeiten zug\u00e4nglich sind. Zwar fallen Arzneimittel nicht in\r\nden Anwendungsbereich dieses Gesetzes, doch sollte das Prinzip der Barrierefreiheit\r\nanalog und \u201eerst recht\u201c f\u00fcr solche Produkte gelten, die essentiell f\u00fcr die Gesundheit\r\nund das Leben sind. Gerade bei Arzneimitteln m\u00fcssen deshalb auch Menschen mit\r\nBehinderungen, Einschr\u00e4nkungen und \u00e4ltere Menschen ungehinderten Zugang zu\r\nden f\u00fcr die sichere Anwendung erforderlichen Informationen haben. Ohne eine ge-\r\ndruckte Packungsbeilage ist jedenfalls die Barrierefreiheit von Arzneimitteln nicht\r\nmehr gew\u00e4hrleistet. Sie l\u00e4sst sich nur \u00fcber den komplement\u00e4ren Ansatz von gedruck-\r\nter und elektronischer Produktinformation gew\u00e4hrleisten, da Menschen, die aufgrund\r\nvon k\u00f6rperlichen Beeintr\u00e4chtigungen oder sonstigen Einschr\u00e4nkungen nicht \u00fcber\r\nausreichende digitale Kompetenzen verf\u00fcgen oder an der Nutzung elektronischer\r\nEndger\u00e4te gehindert sind, von den sicherheitsrelevanten Informationen ausgeschlos-\r\nsen werden.\r\n4. Kosten f\u00fcr Print-on-Demand \u2013 Studie zeigt h\u00f6here Kosten als bei industriell\r\ngedruckter Packungsbeilage\r\nArtikel 63 Abs. 3 des Richtlinienentwurfs sieht vor, dass in F\u00e4llen, in denen Mitglieds-\r\nstaaten keine gedruckte Packungsbeilage vorschreiben, den Patienten auf Anfrage\r\neinen Ausdruck der Produktinformationen in Papierform zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\r\nden sollte. Diese als \"Print on Demand\" (PoD) bezeichnete \u201eL\u00f6sung\u201c wird vorgeschla-\r\ngen, um die mangelnde digitale Erreichbarkeit vieler Patienten abzumildern.\r\nPoD ist jedoch keine praktikable Alternative zum derzeitigen System der industriell\r\ngedruckten Packungsbeilagen. Es ist unklar, wie PoD interpretiert oder umgesetzt\r\nwerden soll. Wenn PoD in den Apotheken eingef\u00fchrt wird, m\u00fcssten die Apotheker die\r\nvollst\u00e4ndige Packungsbeilage f\u00fcr den Patienten ausdrucken. Dies ist jedoch nicht ihre\r\nAufgabe und erfordert zus\u00e4tzliche Zeit und Ressourcen, was die Kosten f\u00fcr die Apo-\r\ntheken in die H\u00f6he treibt und den Mangel an pharmazeutischem Fachpersonal ver-\r\nsch\u00e4rft.\r\nEine von der Initiative Medical Leaflets Patients Safety (MLPS6) in Auftrag gegebene\r\nStudie7 zeigt, dass die Gesamtkosten von PoD-Produktinformationen trotz erheblich\r\nniedrigerer St\u00fcckzahlen die derzeitigen Gesamtkosten f\u00fcr industriell gedruckten\r\nPackungsbeilagen um ein Mehrfaches \u00fcbersteigen, wenn man alle relevanten Kosten-\r\nfaktoren wie Papier, Tinte, Abschreibung der Drucker und Arbeitszeit ber\u00fccksichtigt\r\n6 https://www.mlps-leaflet.org/post/position-paper-on-the-directive-on-medicinal-products-for-hu-\r\nman-use-on-electronic-product-informatio\r\n7 https://f3d09e3f-a03d-484b-8f07-5aded14b0be9.usrfiles.com/ugd/f3d09e_7b48ce2c601c44e-\r\ncac934327703f6eaf.pdf\r\n(s. Zusammenfassung in Tabelle 1). Diese unn\u00f6tigen Mehrkosten w\u00fcrden die ohnehin\r\nangespannte Kostensituation des Gesundheitssystems zus\u00e4tzlich belasten.\r\nWie der Kostenvergleich d\u00fcrfte auch der Vergleich der Umweltbilanzen von PoD und\r\nindustriell gedruckten Packungsbeilagen zugunsten der letzteren ausfallen, da die\r\nprofessionellen Produktionssysteme der Druckindustrie eine erheblich effizientere\r\nRessourcennutzung zulassen.\r\nTabelle 1:\r\n5. Print on Demand (PoD) durch Apotheken nicht ausreichend\r\nAn die Herstellung von Packungsbeilagen werden sehr hohe Qualit\u00e4tsanforderungen\r\ngestellt, da hier im Interesse der Patientensicherheit eine 100%ige Fehlerfreiheit ga-\r\nrantiert sein muss. Druckereien setzen daf\u00fcr spezielle Industriedruck- und Verarbei-\r\ntungssysteme ein, die Prozesse sind hochstandardisiert und werden durch ein (i. d. R.\r\nextern zertifiziertes) Qualit\u00e4tsmanagement abgesichert. Dies erm\u00f6glicht nicht zuletzt\r\nauch eine ressourcenschonende Produktion der Packungsbeilagen. M\u00fcssten die\r\nPackungsbeilagen hingegen auf Nachfrage in den Apotheken mit Desktop-Druckern\r\nangefertigt werden (Print on Demand, PoD), best\u00fcnde die Gefahr, dass wichtige Pati-\r\nenteninformationen fehlerhaft (z. B. unvollst\u00e4ndig oder unleserlich) ausgedruckt wer-\r\nden, was nicht nur dazu f\u00fchren kann, dass wichtige Informationen fehlen, sondern\r\nauch dazu, dass Informationen missverst\u00e4ndlich oder gar verf\u00e4lscht werden. F\u00fcr dar-\r\naus gegebenenfalls resultierende schwerwiegende Gesundheitssch\u00e4den der Patien-\r\nten m\u00fcssten die Apotheken dann haften. Dadurch, dass die Arzneimittelinformation\r\nnicht mehr Bestandteil der Medikamentenverpackung ist, besteht bei PoD zudem das\r\nRisiko, dass der Ausdruck verloren geht, vom Arzneimittel getrennt wird oder dass es\r\nbei der Einnahme mehrerer Medikamente leichter zu Verwechslungen kommt. In F\u00e4l-\r\nlen chronischer Erkrankungen und regelm\u00e4\u00dfiger Medikamenteneinnahme besteht\r\ndas Risiko, dass der Patient einen veralteten Ausdruck beh\u00e4lt und sp\u00e4tere Aktualisie-\r\nrungen der Packungsbeilage nicht zur Kenntnis nimmt. Wird beispielsweise ein Medi-\r\nkament mehrfach, aber mit unterschiedlichem Wirkstoffgehalt verwendet, birgt eine\r\nauf einen niedrigeren Wirkstoffgehalt bezogene PoD-Patienteninformation ein erheb-\r\nliches Risiko f\u00fcr Fehlanwendungen. Derartige Risiken sind bei industriell angefertigten\r\nPackungsbeilagen ungleich niedriger, da diese auf die jeweilige Packungsgr\u00f6\u00dfe abge-\r\nstimmt und in die Verpackungen eingelegt oder mit diesen sogar verbunden sind. Aus\r\ndiesem Grund ist PoD keine sinnvolle Alternative zur industriell gefertigten Packungs-\r\nbeilage.\r\n6. Benutzerfreundlichkeit \u2013 Pr\u00e4ferenz f\u00fcr die gedruckte Packungsbeilage\r\nGedruckte Packungsbeilagen sind benutzerfreundlich. Der Patient h\u00e4lt sie unmittelbar\r\nnach dem \u00d6ffnen der Verpackung in der Hand und hat somit schnell und einfach Zu-\r\ngriff auf die ben\u00f6tigten Informationen. Er muss die Informationen nicht aktiv abrufen\r\nund ggf. ihre Wiedergabe an das Darstellungsformat seines Ausgabeger\u00e4tes anpas-\r\nsen. Die Struktur und Klarheit eines gedruckten Beipackzettels erleichtern die Infor-\r\nmationsaufnahme und tragen somit zur sicheren Anwendung des Arzneimittels bei.\r\nViele Experten best\u00e4tigen au\u00dferdem, dass beim Lesen gedruckter Medien Informati-\r\nonen besser verstanden und verinnerlicht werden als bei Digitalmedien, insbesondere\r\nwenn es sich um anspruchsvolle Sachtexte handelt.\r\nDie positive Rezeption der gedruckten Packungsbeilage wird auch durch eine im Mai\r\n2023 erschienene Studie8 von AESG (Association of the European Self-Care Industry)\r\nuntermauert. F\u00fcr die Studie wurden je 1.000 Verbraucher nicht verschreibungspflichti-\r\nger Medikamente in sechs EU-Mitgliedstaaten (auch in Deutschland) befragt. Die Er-\r\ngebnisse zeigen u. a., dass die befragten Verbraucher wichtige Produktinformationen\r\nin gedruckter Form erhalten m\u00f6chten. Diese Meinung ist besonders stark ausgepr\u00e4gt\r\nin Bezug auf Informationen, wie das Medikament einzunehmen ist (87 %), wof\u00fcr das\r\nMedikament verwendet wird (83 %), was man vor der Einnahme des Medikaments wis-\r\nsen muss (82 %) und welche Nebenwirkungen auftreten k\u00f6nnen (80 %).\r\n7. Verlagerung der Informationspflicht vom Hersteller zum Patienten\r\nWird lediglich eine elektronische Produktinformation bereitgestellt, verlagert dies die\r\nPflicht vom Hersteller (dem Pharmaunternehmen), der den Patienten aktiv informiert,\r\nauf den Patienten, der die Ausstattung und die Kompetenz haben sowie die Initiative\r\naufbringen muss, um an die Informationen zu gelangen. Damit w\u00fcrde die \u201eBring-\r\nschuld\u201c der Produzenten in eine \u201eHolschuld\u201c der Patienten verwandelt. Eine solche\r\nAbw\u00e4lzung der Informationspflicht w\u00fcrde zwar erhebliche Einsparungen bei der Phar-\r\nmaindustrie erm\u00f6glichen, die Patienten und andere Interessengruppen aber unange-\r\nmessen benachteiligen oder gar gef\u00e4hrden.\r\n8. Bedrohung der Intimsph\u00e4re durch fehlenden Schutz von Patientendaten\r\nWir m\u00f6chten auch unsere Besorgnis hinsichtlich der Sicherheit und Verwendung von\r\nPatientendaten zum Ausdruck bringen. Beim Online-Zugriff auf die ePI werden h\u00f6chst\r\nvertrauliche Informationen \u00fcbertragen, die R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Gesundheit der Pati-\r\nenten zulassen. Diese besonders schutzw\u00fcrdigen Daten sind damit dem Risiko von\r\nCyberangriffen ausgesetzt. Wenn ein Patient auf die ePI zugreift, ist nicht klar, wo und\r\nwie lange die Daten gespeichert werden und wer f\u00fcr die Sicherheit dieser Informatio-\r\nnen verantwortlich ist. Auch verf\u00fcgen viele Patienten nicht \u00fcber die erforderliche Kom-\r\npetenz, um f\u00fcr den Schutz sensibler Daten in ihrer eigenen Einflusssph\u00e4re zu sorgen\r\n(vgl. 3.). Daher kann das Recht der Patienten auf den Schutz ihrer Intimsph\u00e4re bei\r\neinem digitalen Standardansatz nicht mit Sicherheit gew\u00e4hrleistet werden. Neben\r\noffenkundig b\u00f6swilligen Angriffen stellt die Verfolgung durch Cookies und Systeme\r\nDritter ein Risiko dar. Um den Schutz der Intimsph\u00e4re der Patienten zu gew\u00e4hrleisten,\r\nm\u00fcssen sie zumindest die M\u00f6glichkeit haben, auf wichtige Informationen offline zuzu-\r\ngreifen. Der komplement\u00e4re Ansatz erlaubt es den Patienten, den Schutz ihrer Daten\r\nselbstbestimmt in der Hand zu haben.\r\n8 https://aesgp.eu/content/uploads/2024/03/Annex-1-AESGP_report_v1_client-version.pdf\r\n9. Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Manipulationen\r\nAuch Cyberangriffe auf die elektronischen Produktinformationen selbst sind nicht\r\nauszuschlie\u00dfen. Allein die \u00c4nderung einer Ziffer kann zur Folge haben, dass der Pati-\r\nent eine \u00fcberh\u00f6hte Dosis des Medikamentes einnimmt und dadurch Sch\u00e4den an Leib\r\nund Leben erleidet. Gedruckte Packungsbeilagen sind f\u00fcr Manipulationen erheblich\r\nweniger anf\u00e4llig.\r\n10. Papierform-Erfordernis nach der ProduktsicherheitsVO EU 2023/988 und der\r\nMaschinenVO EU 2023/1230\r\nAndere Gesetze der Europ\u00e4ischen Union, auch solche neueren Datums, welche der\r\nSicherheit von Verbrauchern dienen, regeln explizit, dass den vom jeweiligen Gel-\r\ntungsbereich erfassten Produkten gedruckte Informationen beizuf\u00fcgen sind, z. B.:\r\nDie EU-ProduktsicherheitsVO 2023/988 schreibt in Art. 9 Abs. 7 gedruckte Anwei-\r\nsungen und Sicherheitsinformationen vor, sofern das Produkt nicht auch ohne sol-\r\nche Anweisungen und Sicherheitsinformationen sicher verwendet werden kann.\r\nArt. 21 regelt, dass diese Informationen zus\u00e4tzlich in digitaler Form bereitgestellt\r\nwerden k\u00f6nnen.\r\nDie EU-Maschinenverordnung 2023/1230 sieht in Art. 10 Abs. 7 eine Pflicht zur Be-\r\nreitstellung von Sicherheitsinformationen in Papierform vor, wenn Maschinen f\u00fcr\r\nnichtprofessionelle Nutzer bestimmt sind oder zu erwarten ist, dass solche Perso-\r\nnen sie verwenden.\r\nWenn der europ\u00e4ische Gesetzgeber bei anderen Produkten eine klare Verpflichtung\r\nvorsieht, zumindest die Sicherheitsinformationen in Papierform bereitzustellen, so\r\nsollte dies auch und erst recht bei den f\u00fcr die Patientensicherheit so wichtigen Arznei-\r\nmittelinformationen geschehen. Es ist jedenfalls nicht ersichtlich, warum f\u00fcr Arznei-\r\nmittel die Zugangsschwelle zu Sicherheitsinformationen h\u00f6her liegen soll, als dies bei\r\nMaschinen und anderen Produkten der Fall ist. Denn es geht jedes Mal um das Ver-\r\nmeiden von Risiken f\u00fcr die Gesundheit, das Leben und die Sicherheit der Verbraucher.\r\nAuch dies spricht daf\u00fcr, bei Einf\u00fchrung einer elektronischen Produktinformation die\r\ngedruckte Packungsbeilage in jedem Fall beizubehalten.\r\n11. Die Druckindustrie kann auf die Bed\u00fcrfnisse kleinerer EU-Mitgliedstaaten\r\neingehen\r\nIn kleineren EU-Mitgliedstaaten mit weniger verbreiteten Sprachen sind die Produktin-\r\nformationen m\u00f6glicherweise nicht immer in allen erforderlichen \u00dcbersetzungen phy-\r\nsisch verf\u00fcgbar. Dies ist ein Problem, das in der Tat angegangen werden muss, aber\r\ndie Abschaffung gedruckter Packungsbeilagen ist daf\u00fcr nicht die L\u00f6sung.\r\nDer komplement\u00e4re Ansatz bietet diesen Mitgliedstaaten die Vorteile einer breiteren\r\nPalette von Sprachen in digitaler Form und beseitigt gleichzeitig das Risiko, dass digi-\r\ntal weniger gebildete Patienten zur\u00fcckbleiben. Die Druckereien sind aber jederzeit in\r\nder Lage, auch weniger stark nachgefragte Sprachversionen von Packungsbeilagen in\r\nkleinsten Auflagen liefern, wenn die Pharmaunternehmen hier mitziehen.\r\n12. Fazit\r\nGedruckte Packungsbeilagen sind unverzichtbarer Bestandteil von Arzneimittelpro-\r\ndukten. Sie gew\u00e4hrleisten einen barrierefreien Zugang zu den f\u00fcr die Patientensicher-\r\nheit erforderlichen Informationen, sind unabh\u00e4ngig von technischen Mitteln oder\r\nStromversorgung nutzbar, bieten eine benutzerfreundliche Informationsquelle und\r\nsch\u00fctzen die Vertraulichkeit der Patientendaten. Elektronische Produktinformationen\r\n(ePI) sind deshalb kein Ersatz f\u00fcr gedruckte Packungsbeilagen, sondern sollten kom-\r\nplement\u00e4r dazu eingesetzt werden.\r\nWir fordern daher die unter II. genannten Schritte. Wir w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, wenn Sie\r\nuns die M\u00f6glichkeit bieten, im Rahmen einer Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung unseren Standpunkt\r\ndarzulegen, und stehen f\u00fcr R\u00fcckfragen jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nWer wir sind:\r\nDer Bundesverband Druck und Medien e. V. (BVDM) ist der Spitzenverband der deutschen\r\nDruckindustrie. Als Arbeitgeberverband, politischer Wirtschaftsverband und technischer\r\nFachverband vertritt er die Positionen und Ziele der Druckindustrie gegen\u00fcber Politik, Ver-\r\nwaltung, Gewerkschaften und der Zulieferindustrie. Getragen wird der BVDM von acht re-\r\ngionalen Verb\u00e4nden. International ist er \u00fcber seine Mitgliedschaft bei Intergraf und FESPA\r\norganisiert. Zur Druckindustrie geh\u00f6ren aktuell rund 6.900 \u00fcberwiegend kleine und mittel-\r\nst\u00e4ndische Betriebe mit mehr als 110.000 sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten.\r\nBundesverband Druck und Medien e. V.\r\n28. Mai 2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "EU-Richtlinie zur Schaffung eines Unionskodexes f\u00fcr Humanarzneimittel: Keine Abschaffung gedruckter Packungsbeilagen f\u00fcr Humanarzneimittel"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGBEG",
                        "title": "Einf\u00fchrungsgesetz zum B\u00fcrgerlichen Gesetzbuche",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgbeg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "NachwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Nachweis der f\u00fcr ein Arbeitsverh\u00e4ltnis geltenden wesentlichen Bedingungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/nachwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es soll darauf hingewirkt werden, dass die b\u00fcrokratische Belastung von Unternehmen abgebaut und keine weitere aufgebaut wird. Insbesondere soll darauf hingewirkt werden, dass Schriftformerfordernisse im Arbeitsrecht, auch \u00fcber das Nachweisgesetz hinaus, durch ein Textformerfordernis ersetzt werden, um die Digitalisierung voranzubringen. Zudem soll darauf hingewirkt werden, dass s\u00e4mtliche Gesetzesvorhaben einem KMU-Check unterzogen werden, um kleine und mittlere Betriebe vor zus\u00e4tzlicher b\u00fcrokratischer Belastung zu sch\u00fctzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009408",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrokratieentlastung: Konsequenter B\u00fcrokratieabbau f\u00fcr Unternehmen, insbesondere f\u00fcr KMU"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es soll darauf hingewirkt werden, dass statt eines pauschalen Werbeverbots f\u00fcr Kinderlebensmittel ein klar umgrenztes Werbeverbot f\u00fcr an Kinder gerichtete Werbung und in Formaten f\u00fcr Kinder eingef\u00fchrt wird, um das Ziel zu erreichen, \u00dcbergewicht bei Kindern zu reduzieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                        "de": "Werbung",
                        "en": "Advertising"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Druck- und Medienindustrie"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009409",
                "statements": [],
                "title": "Keine Einf\u00fchrung eines pauschalen Werbeverbots f\u00fcr Kinderlebensmittel "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es soll darauf hingewirkt werde, dass das bestehende opt-out-Verfahren bei Briefkastenwerbung nicht durch ein opt-in-Verfahren ersetzt wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                        "de": "Werbung",
                        "en": "Advertising"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Druck- und Medienindustrie"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009410",
                "statements": [],
                "title": "Briefkastenwerbung: Beibehaltung des opt-out-Verfahrens bei Briefkastenwerbung "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es soll darauf hingewirkt werden, dass die EU-Entwaldungsverordnung entsch\u00e4rft und die Anwendung um mindestens ein Jahr verschoben wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009411",
                "statements": [],
                "title": "EU-Entwaldungsverordnung (EUDR): Verschiebung und Entsch\u00e4rfung der EU-Entwaldungsverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB, insbesondere des Schutzes vor unangemessen benachteiligenden Bestimmungen in Vertr\u00e4gen der Realwirtschaft und der AGB-Inhaltskontrolle. Verhinderung der Schaffung von Bereichsausnahmen hinsichtlich der Anwendung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB f\u00fcr Vertr\u00e4ge in der Realwirtschaft. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008649.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8649",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-des-justizstandortes-deutschland-durch-einf%C3%BChrung-von-commercial/302757",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland durch Einf\u00fchrung von Commercial Courts und der Gerichtssprache Englisch in der Zivilgerichtsbarkeit - (Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009412",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/74/5a/324250/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270165.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009412",
                        "regulatoryProjectTitle": "Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz: Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in der aktuell geltenden Fassung ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Statement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c:\r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts,\r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen\r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort-\r\nSt\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle\r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und\r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und\r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und\r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem\r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper\r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die\r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und\r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner,\r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich\r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive\r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle\r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher.\r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die\r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche\r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende\r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den\r\ngewerblichen Mittelstand.\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung\r\ndes bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige\r\nSchw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen\r\nUnternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den\r\nDeutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige\r\nZielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des\r\nAGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\nUnsere Initiative\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller\r\nwichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen.\r\nGemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil\r\nDeutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller\r\nbeteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten.\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn\r\nUnser aktuelles Positionspapier: http://www.pro-agb-recht.de\r\nLobbyregister-Nummer: R00563"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz: Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in der aktuell geltenden Fassung "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB, insbesondere hinsichtlich der AGB-Inhaltskontrolle im B2B-Bereich und bez\u00fcglich des Schutzes vor unangemessen benachteiligenden Bestimmungen in Vertr\u00e4gen im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr unter besonderer Ber\u00fccksichtigung von KMU. Verhinderung der Schaffung von Bereichsausnahmen hinsichtlich der Anwendung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB f\u00fcr Vertr\u00e4ge in der Realwirtschaft. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009413",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/37/13/324252/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270166.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009413",
                        "regulatoryProjectTitle": "Keine Abminderung bestehender AGB-rechtlicher Standards: Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in aktuell geltender Fassung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Wirtschaft\r\nInitiative pro AGB-Recht\r\nStandortvorteil Deutschland\r\nFair, Innovationsf\u00f6rdernd, Rechtssicher\r\nFebruar 2023\r\nUnser Ziel\r\nDie Initiative pro AGB-Recht besteht aus rund 40 Verb\u00e4nden aller wichtigen deutschen Berufs- und\r\nWirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen\r\nStandortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern \u2013 faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller\r\nbeteiligten Vertragspartner.\r\nNicht nachvollziehen k\u00f6nnen wir, warum die Justizministerinnen und Justizminister der Bundesl\u00e4nder\r\ndiesen wesentlichen Standortvorteil Deutschlands in Frage stellen.1\r\nUnsere Gr\u00fcnde\r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) f\u00f6rdert seit Jahrzehnten Gerechtigkeit und\r\nRechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr und hat sich bew\u00e4hrt. Es verhindert unfaire\r\nVertragsbedingungen und sch\u00fctzt vor einseitigen, unangemessenen Benachteiligungen und Risiko-\r\n\u00fcbertragungen. Die Vertragspartner k\u00f6nnen auf klare Kriterien f\u00fcr die rechtssichere Gestaltung ihrer\r\nVertr\u00e4ge auch mit AGB zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr die von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen deutschen\r\nWirtschaftsteilnehmer ist diese Planungs- und Rechtssicherheit von grundlegender Bedeutung.\r\nDas AGB-Recht f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmern ist mit seinen bew\u00e4hrten Regeln auch k\u00fcnftigen\r\nHerausforderungen gewachsen. Es sorgt sowohl bei etablierten als auch bei neuartigen Gesch\u00e4ftsmo-\r\ndellen f\u00fcr einen angemessenen Interessenausgleich entlang der gesamten Liefer- und Leistungskette.\r\nGesch\u00e4ftsmodelle, deren wirtschaftlicher Erfolg davon abh\u00e4ngt, Risiken einseitig auf den in der Regel\r\nkleinen oder mittelst\u00e4ndischen Vertragspartner zu \u00fcbertragen, sind weder innovativ noch schutzw\u00fcrdig.\r\nHieran \u00e4ndern weder geopolitische noch technische Entwicklungen etwas. Insbesondere angesichts\r\nzunehmender Automatisierung ist ein wirksamer Schutz vor unangemessenen Risiko\u00fcbertragungen\r\nbesonders wichtig, damit nicht alle Risiken automatisch auf den Schultern derjenigen landen, die diese\r\nRisiken am wenigsten beherrschen oder tragen k\u00f6nnen.\r\n1 Mit Beschluss vom 10. November 2022 wird der Bundesminister der Justiz gebeten, konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine\r\nReform des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erarbeiten.\r\n\r\nDas AGB-Recht f\u00f6rdert die Digitalisierung und die Innovationst\u00e4tigkeit des deutschen Mittelstandes,\r\nindem es die Transaktionskosten gering h\u00e4lt. Unternehmer k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge ohne Sorge vor Haftungs-\r\nfallen und anderen unvorhersehbaren Risiken durch einseitig gestellte Klauseln ihrer Vertragspartner\r\nschlie\u00dfen. Beratungskosten wegen anwaltlicher Vertragspr\u00fcfungen entfallen oder werden in \u00fcberschau-\r\nbaren Grenzen gehalten. Dies ist ein gro\u00dfer Kosten- und Standortvorteil Deutschlands gegen\u00fcber\r\nanderen Rechtsordnungen, die etwa im angels\u00e4chsischen Raum einen vollkommen anderen Ansatz\r\nverfolgen.\r\nDas AGB-Recht bewahrt und sch\u00fctzt zudem die Vertragsfreiheit. Sie setzt voraus, dass sich die Ver-\r\ntragspartner auf Augenh\u00f6he begegnen. Wer aufgrund seiner Marktposition nicht in der Lage ist, die\r\nVertragsbedingungen des Vertragspartners abzulehnen, verhandelt nicht und verhandelt vor allem nicht\r\nfrei. Um auch in diesen F\u00e4llen die erforderliche Augenh\u00f6he herzustellen, bedarf es des AGB-Rechts.\r\nDavon abgesehen kann jeder gesetzlich zul\u00e4ssige Vertragsinhalt individuell vereinbart werden. Das\r\nAGB-Recht schr\u00e4nkt diese Freiheit nicht ein.\r\nDie von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen Wirtschaftsteilnehmer sind sich der Vorteile des\r\nRechts \u201emade in Germany\u201c, einschlie\u00dflich des AGB-Rechts bewusst. Sie treten deshalb auch bei\r\ninternationalen Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen entschieden daf\u00fcr ein, deutsches Recht zur Vertragsgrundlage\r\nwerden zu lassen. Von einer Flucht in fremde Rechtsordnungen kann in keiner der hier vertretenen\r\nBranchen die Rede sein. Dass ausl\u00e4ndische Investoren die ihnen bekannten Rechtsordnungen\r\nbevorzugen, ist nachvollziehbar, aber kein \u00fcberzeugendes Argument, das deutsche AGB-Recht\r\neinzuschr\u00e4nken oder zu verw\u00e4ssern.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht warnt eindringlich davor, die Klarheit und Sicherheit des Rechts der Allge-\r\nmeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen sowie den damit verbundenen Fairness-Schutz als wesentlichen Stand-\r\nortvorteil Deutschlands ohne Not leichtfertig aufs Spiel zu setzen. Den eingangs genannten Schritt der\r\nJustizministerinnen und Justizminister lehnen wir mit allem Nachdruck ab!\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Keine Abminderung bestehender AGB-rechtlicher Standards: Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in aktuell geltender Fassung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/16/330698/Stellungnahme-Gutachten-SG2407040005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009407",
                "regulatoryProjectTitle": "EU-Richtlinie zur Schaffung eines Unionskodexes f\u00fcr Humanarzneimittel: Keine Abschaffung gedruckter Packungsbeilagen f\u00fcr Humanarzneimittel",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des Bundesverbandes Druck und Medien e. V.\r\nzur Einf\u00fchrung einer elektronischen Packungsbeilage f\u00fcr Arzneimittel\r\n28. Mai 2024\r\nI. Elektronische Packungsbeilagen f\u00fcr Arzneimittel \u2013 Allgemeine Anmerkungen\r\nArt. 63 Abs. 3 des Richtlinien-Entwurfs 2023/0132 (COD) zur Schaffung eines Unions-\r\nkodexes f\u00fcr Humanarzneimittel stellt es den Mitgliedstaaten zur Disposition, ob sie\r\nPackungsbeilagen k\u00fcnftig weiterhin auf Papier, in elektronischer Form (ePI = elektro-\r\nnische Produktinformation) oder auf beiden Wegen vorschreiben (komplement\u00e4rer\r\nAnsatz). Die legislative Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments vom 10. April 2024\r\nsieht statt der drei Optionen nur noch zwei M\u00f6glichkeiten vor: Mitgliedsstaaten k\u00f6n-\r\nnen sich entweder f\u00fcr den komplement\u00e4ren Ansatz oder das ausschlie\u00dflich elektroni-\r\nsche Format entscheiden.\r\nPackungsbeilagen enthalten Informationen, die f\u00fcr die sichere Einnahme bzw. Anwen-\r\ndung von Arzneimitteln unabdingbar sind. Daher m\u00fcssen diese Informationen jedem\r\nPatienten jederzeit kosten- und barrierefrei zug\u00e4nglich sein.\r\nEines der erkl\u00e4rten Ziele des Richtlinienentwurfs besteht darin, allen Patienten glei-\r\nchen Zugang zu sicheren Arzneimitteln zu gew\u00e4hrleisten. Dieses Ziel l\u00e4sst sich nur\r\ndann erreichen, wenn auch der sichere und ungehinderte Zugang zu den Arzneimit-\r\ntelinformationen garantiert ist. Der europ\u00e4ische und der nationale Gesetzgeber sowie\r\ndie Pharmaindustrie stehen in der Pflicht, diesen Zugang im Sinne des Schutzes von\r\nLeben und Gesundheit der Patienten sicherzustellen.\r\nDer BVDM sieht eine solche sichere und ungehinderte Zug\u00e4nglichkeit von Arzneiinfor-\r\nmationen als gef\u00e4hrdet an, wenn die Mitgliedstaaten \u2013 wie im Richtlinienentwurf vor-\r\ngesehen \u2013 die M\u00f6glichkeit erhalten, eine rein elektronische Packungsbeilage als\r\ngesetzlichen Standard festzulegen. Unsere diesbez\u00fcglichen Bedenken m\u00f6chten wir\r\nunter III. erl\u00e4utern. Wir sprechen uns ausdr\u00fccklich f\u00fcr einen komplement\u00e4ren Ansatz\r\naus, der die Vorteile der ePI und der gedruckten Packungsbeilage vereint. Dieser kom-\r\nplement\u00e4re Ansatz wurde am 15. Mai 2024 auch in einem Treffen zwischen dem BVDM\r\nund sieben Sozialverb\u00e4nden (darunter Patienten-, Senioren-, Behinderten- und\r\nSelbsthilfeorganisationen) als klar vorzugsw\u00fcrdig gegen\u00fcber einer rein elektronischen\r\nProduktinformation best\u00e4tigt. F\u00fcr letztere fehlen in Deutschland und in der EU derzeit\r\nund in absehbarer Zukunft die Voraussetzungen.\r\nII. Forderungen\r\nDer BVDM fordert daher das Bundesgesundheitsministerium auf,\r\n1. sich sowohl auf EU-Ebene als auch auf nationaler Ebene f\u00fcr den Erhalt gedruck-\r\nter Packungsbeilagen einzusetzen,\r\n2. Vertreter aller betroffenen Interessengruppen in einem strukturierten Entschei-\r\ndungsprozess zu beteiligen (\u201eVerb\u00e4ndeanh\u00f6rung\u201c),\r\n3. eine umfassende Folgenabsch\u00e4tzung im Hinblick auf die Patientensicherheit\r\ndurchzuf\u00fchren bzw. sich auf EU-Ebene f\u00fcr die Durchf\u00fchrung einer solchen Fol-\r\ngenabsch\u00e4tzung einzusetzen.\r\nIII. Argumente f\u00fcr die Beibehaltung der gedruckten Arzneimittel-Packungsbeilage\r\n1. Mangelnde digitale Kompetenzen heute und im Jahr 2030\r\nGedruckte Packungsbeilagen garantieren einen barrierefreien Zugang zu wichtigen\r\nArzneimittelinformationen. Nicht jede Person verf\u00fcgt \u00fcber die technischen Mittel oder\r\ndas Wissen, um elektronische Dokumente abzurufen, zu \u00f6ffnen oder zu lesen. Insbe-\r\nsondere \u00e4ltere Menschen oder Personen mit eingeschr\u00e4nkten technischen F\u00e4hig-\r\nkeiten k\u00f6nnten Schwierigkeiten haben, auf elektronische Produktinformationen zuzu-\r\ngreifen. Die Einf\u00fchrung der digitalen Packungsbeilage f\u00fcr Arzneimittel w\u00fcrde u. a.\r\nvoraussetzen, dass alle B\u00fcrger \u00fcber ausreichende Kompetenzen zur Nutzung digitaler\r\nMedien verf\u00fcgen, um Zugang zu diesen Informationen zu erhalten.\r\nDies ist in der EU weder aktuell noch in naher Zukunft gegeben: Laut dem Digital Eco-\r\nnomy and Society Index (DESI)1 lag im Jahr 2021 der durchschnittliche Anteil der euro-\r\np\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung zwischen 16 und 74 Jahren mit digitalen Grundkenntnissen bei\r\ngerade einmal 53,84 % (s. Grafik 1). Dieser Anteil blieb seit 2015 ann\u00e4hernd gleich (da-\r\nmals lag der Wert bei 53,70 %).\r\nSelbst wenn das mit dem Begriff der \u201eDigitalen Dekade\u201c verbundene ehrgeizige Ziel\r\nder EU-Kommission erreicht w\u00fcrde, bis zum Jahr 2030 80 % der Bev\u00f6lkerung mit digi-\r\ntalen Grundkenntnissen auszustatten, bliebe immer noch ein Bev\u00f6lkerungsanteil von\r\n20 % \u00fcbrig, dem die F\u00e4higkeiten fehlten, um \u00fcber ePI auf wichtige medizinische Infor-\r\nmationen zuzugreifen.\r\nGrafik 1:\r\n1 https://digital-decade-desi.digital-strategy.ec.europa.eu/datasets/dd-trajectories/charts/dd-trajec-\r\ntories?indicator=dd_bds&breakdownGroup=digital_decade&unit=pc_ind&country=EU\r\nEntsprechende Daten f\u00fcr das Jahr 2023 (siehe Grafik 2) sprechen jedoch eher daf\u00fcr,\r\ndass der Aufwuchs der digitalen Kompetenzen dem in Grafik 1 dargestellten Basispfad\r\nfolgt und nicht dem von der Kommission angestrebten Zielpfad: Der Prozentsatz der\r\nBev\u00f6lkerung mit digitalen Grundkenntnissen liegt 2023 tats\u00e4chlich bei 55 %, obwohl er\r\nnach den Zielvorgaben bereits knapp 60 % erreicht haben m\u00fcsste. Setzt sich der line-\r\nare Trend entlang des Basispfades fort, wird der Wert von 60 % tats\u00e4chlich erst zum\r\nEnde der Dekade erreicht. In diesem Fall blieben nicht nur 20 %, sondern 40 % der Be-\r\nv\u00f6lkerung vom sicheren und ungehinderten Zugang zu Arzneimittelinformationen\r\nausgeschlossen.\r\nDeutschland liegt in dieser Betrachtung sogar noch knapp unter dem europ\u00e4ischen\r\nDurchschnitt, wie Grafik 22 zeigt. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Bev\u00f6lkerungs-\r\ngruppe der \u00fcber 74-J\u00e4hrigen in beiden Statistiken nicht enthalten ist. Zweifelsfrei weist\r\ndiese Bev\u00f6lkerungsgruppe einen noch niedrigeren Wert an digitalen Grundkompe-\r\ntenzen auf, verbraucht jedoch einen vergleichsweisen hohen Anteil an Arzneimitteln.\r\nSie w\u00e4re damit durch den fehlenden Zugang zu Arzneimittelinformationen noch st\u00e4r-\r\nker gef\u00e4hrdet als die durch die Statistiken erfasste Alterskohorte.\r\nGrafik 2:\r\n2. Mangelnde Zug\u00e4nglichkeit elektronischer Produktinformationen\r\nDer Zugriff auf die elektronische Arzneimittelinformationen kann nur \u00fcber das Internet\r\nerfolgen. Neben fehlenden digitalen Kompetenzen ist zu ber\u00fccksichtigen, dass es\r\nzahlreiche Menschen gibt, die das Internet nicht nutzen und die damit von den digital\r\nzur Verf\u00fcgung gestellten Arzneimittelinformationen abgeschnitten w\u00e4ren. In Deutsch-\r\nland waren gut 5 % der Menschen im Alter zwischen 16 und 74 Jahren im Jahr 2023\r\nsogenannte Offliner3 \u2013 sie hatten noch nie das Internet genutzt. Das entspricht\r\n3,1 Millionen Menschen. Am gr\u00f6\u00dften war der Anteil derer, die das Internet noch nie ge-\r\nnutzt haben, in der Altersgruppe der 65- bis 74-j\u00e4hrigen: Hier war gut ein Siebtel (15 %)\r\n2 https://ec.europa.eu/eurostat/de/web/products-eurostat-news/w/ddn-20240222-1\r\n3 https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/Zahl-der-Woche/2024/PD24_15_p002.html\r\nBVDM. Markgrafenstra\u00dfe 15 \u22c5 D-10969 Berlin \u22c5 www.bvdm-online.de Seite 4/9\r\noffline. Im EU-Durchschnitt lag der Anteil der Offliner zwischen 16 und 74 Jahren laut\r\nEurostat im Jahr 2023 bei 6 %, wobei sich zwischen den EU-Mitgliedstaaten deutliche\r\nUnterschiede zeigen (siehe Grafik 3).\r\nGrafik 3:\r\nDer Anteil der Offliner bei den \u00fcber 74-j\u00e4hrigen wird in der Statistik nicht erfasst. Er\r\nd\u00fcrfte deutlich oberhalb der genannten 15 % bei den 65- bis 74-j\u00e4hrigen liegen. Im\r\nJahr 2021 betrug der Bev\u00f6lkerungsanteil der \u00fcber 75-J\u00e4hrigen in Deutschland laut\r\nStatistischem Bundesamt immerhin 11 % (9,3 Millionen Personen).4 Selbst wenn man\r\nden Anteil der Offliner an dieser Alterskohorte konservativ nur mit einem Drittel veran-\r\nschlagt, verdoppelt sich die Zahl der Personen ab 16 Jahren in Deutschland, die noch\r\nnie das Internet genutzt haben, auf 6,2 Millionen. Bei einer rein elektronischen Pa-\r\nckungsbeilage w\u00e4re somit f\u00fcr 6,2 Millionen Menschen in Deutschland der Zugang zu\r\nlebenswichtigen Arzneimittelinformationen erheblich erschwert.\r\nZu ber\u00fccksichtigen ist au\u00dferdem, dass der Zugang zum Internet nicht f\u00fcr jedermann\r\nzu jeder Zeit und an jedem Ort gew\u00e4hrleistet ist. Selbst internet-affine Patienten mit\r\nausreichenden digitalen Kompetenzen k\u00f6nnen in die Situation kommen, bei schlech-\r\nter Netzabdeckung, auf Reisen, oder unter besonderen Umst\u00e4nden (z. B. bei Strom-\r\nausf\u00e4llen oder im Katastrophenfall) keinen Zugang zu Smartphone oder Internet zu\r\nhaben, und w\u00e4ren damit von gesundheitsrelevanten Informationen abgeschnitten. Die\r\nPatientensicherheit muss immer Vorrang haben, weshalb wir f\u00fcr die Beibehaltung der\r\ngedruckten Packungsbeilage und eine komplement\u00e4re Verwendung von ePI und Pa-\r\nckungsbeilage pl\u00e4dieren.\r\n3. Versto\u00df gegen Gleichbehandlungsgrundsatz und Barrierefreiheit\r\nDie Richtlinie soll einen gleichen Zugang aller Patienten zu sicheren Arzneimitteln\r\ngew\u00e4hrleisten5. Die Option der rein elektronischen Packungsbeilage ohne Bereitstel-\r\nlung einer gedruckte Packungsbeilagen auf Papier f\u00fchrt zu einer klaren Benachteili-\r\ngung derjenigen B\u00fcrger, die aufgrund fehlender digitaler Kompetenzen, ihres Alters,\r\nihrer k\u00f6rperlichen F\u00e4higkeiten oder fehlender finanzieller Ressourcen keinen Internet-\r\nzugang und/oder kein zum Abruf der elektronischen Produktinformationen\r\n4 https://service.destatis.de/bevoelkerungspyramide/\r\n5 S. Zif. 1 der Begr\u00fcndung, S.2: https://eur-lex.europa.eu/resource.html?uri=cellar:bfcb9e00-e437-11ed-\r\na05c-01aa75ed71a1.0020.02/DOC_1&format=PDF\r\nBVDM. Markgrafenstra\u00dfe 15 \u22c5 D-10969 Berlin \u22c5 www.bvdm-online.de Seite 5/9\r\nerforderliches Endger\u00e4t besitzen. Sie w\u00e4ren vom garantierten Zugang zu lebenswich-\r\ntigen Arzneimittelinformationen ausgeschlossen. Dies bedeutet eine Ungleich-\r\nbehandlung verschiedener Patientengruppen, f\u00fcr die es keine ersichtliche Rechtfer-\r\ntigung gibt. Damit liegt ein Versto\u00df gegen den in der EU-Charta sowie im deutschen\r\nGrundgesetz verankerten Gleichheitsgrundsatz vor.\r\nArt. 63 Abs. 3 des Richtlinienentwurfs widerspricht damit der Zielsetzung der Richtlinie.\r\nHinzu kommt das Argument der Barrierefreiheit: Im Sinne des im Jahr 2025 in\r\nDeutschland in Kraft tretenden Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetzes (BFSG) bedeutet\r\n\u201cbarrierefrei\u201d, dass Produkte und Dienstleistungen so gestaltet sein m\u00fcssen, dass sie\r\nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen, Einschr\u00e4nkungen und \u00e4ltere Menschen ohne un-\r\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Schwierigkeiten zug\u00e4nglich sind. Zwar fallen Arzneimittel nicht in\r\nden Anwendungsbereich dieses Gesetzes, doch sollte das Prinzip der Barrierefreiheit\r\nanalog und \u201eerst recht\u201c f\u00fcr solche Produkte gelten, die essentiell f\u00fcr die Gesundheit\r\nund das Leben sind. Gerade bei Arzneimitteln m\u00fcssen deshalb auch Menschen mit\r\nBehinderungen, Einschr\u00e4nkungen und \u00e4ltere Menschen ungehinderten Zugang zu\r\nden f\u00fcr die sichere Anwendung erforderlichen Informationen haben. Ohne eine ge-\r\ndruckte Packungsbeilage ist jedenfalls die Barrierefreiheit von Arzneimitteln nicht\r\nmehr gew\u00e4hrleistet. Sie l\u00e4sst sich nur \u00fcber den komplement\u00e4ren Ansatz von gedruck-\r\nter und elektronischer Produktinformation gew\u00e4hrleisten, da Menschen, die aufgrund\r\nvon k\u00f6rperlichen Beeintr\u00e4chtigungen oder sonstigen Einschr\u00e4nkungen nicht \u00fcber\r\nausreichende digitale Kompetenzen verf\u00fcgen oder an der Nutzung elektronischer\r\nEndger\u00e4te gehindert sind, von den sicherheitsrelevanten Informationen ausgeschlos-\r\nsen werden.\r\n4. Kosten f\u00fcr Print-on-Demand \u2013 Studie zeigt h\u00f6here Kosten als bei industriell\r\ngedruckter Packungsbeilage\r\nArtikel 63 Abs. 3 des Richtlinienentwurfs sieht vor, dass in F\u00e4llen, in denen Mitglieds-\r\nstaaten keine gedruckte Packungsbeilage vorschreiben, den Patienten auf Anfrage\r\neinen Ausdruck der Produktinformationen in Papierform zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\r\nden sollte. Diese als \"Print on Demand\" (PoD) bezeichnete \u201eL\u00f6sung\u201c wird vorgeschla-\r\ngen, um die mangelnde digitale Erreichbarkeit vieler Patienten abzumildern.\r\nPoD ist jedoch keine praktikable Alternative zum derzeitigen System der industriell\r\ngedruckten Packungsbeilagen. Es ist unklar, wie PoD interpretiert oder umgesetzt\r\nwerden soll. Wenn PoD in den Apotheken eingef\u00fchrt wird, m\u00fcssten die Apotheker die\r\nvollst\u00e4ndige Packungsbeilage f\u00fcr den Patienten ausdrucken. Dies ist jedoch nicht ihre\r\nAufgabe und erfordert zus\u00e4tzliche Zeit und Ressourcen, was die Kosten f\u00fcr die Apo-\r\ntheken in die H\u00f6he treibt und den Mangel an pharmazeutischem Fachpersonal ver-\r\nsch\u00e4rft.\r\nEine von der Initiative Medical Leaflets Patients Safety (MLPS6) in Auftrag gegebene\r\nStudie7 zeigt, dass die Gesamtkosten von PoD-Produktinformationen trotz erheblich\r\nniedrigerer St\u00fcckzahlen die derzeitigen Gesamtkosten f\u00fcr industriell gedruckten\r\nPackungsbeilagen um ein Mehrfaches \u00fcbersteigen, wenn man alle relevanten Kosten-\r\nfaktoren wie Papier, Tinte, Abschreibung der Drucker und Arbeitszeit ber\u00fccksichtigt\r\n6 https://www.mlps-leaflet.org/post/position-paper-on-the-directive-on-medicinal-products-for-hu-\r\nman-use-on-electronic-product-informatio\r\n7 https://f3d09e3f-a03d-484b-8f07-5aded14b0be9.usrfiles.com/ugd/f3d09e_7b48ce2c601c44e-\r\ncac934327703f6eaf.pdf\r\n(s. Zusammenfassung in Tabelle 1). Diese unn\u00f6tigen Mehrkosten w\u00fcrden die ohnehin\r\nangespannte Kostensituation des Gesundheitssystems zus\u00e4tzlich belasten.\r\nWie der Kostenvergleich d\u00fcrfte auch der Vergleich der Umweltbilanzen von PoD und\r\nindustriell gedruckten Packungsbeilagen zugunsten der letzteren ausfallen, da die\r\nprofessionellen Produktionssysteme der Druckindustrie eine erheblich effizientere\r\nRessourcennutzung zulassen.\r\nTabelle 1:\r\n5. Print on Demand (PoD) durch Apotheken nicht ausreichend\r\nAn die Herstellung von Packungsbeilagen werden sehr hohe Qualit\u00e4tsanforderungen\r\ngestellt, da hier im Interesse der Patientensicherheit eine 100%ige Fehlerfreiheit ga-\r\nrantiert sein muss. Druckereien setzen daf\u00fcr spezielle Industriedruck- und Verarbei-\r\ntungssysteme ein, die Prozesse sind hochstandardisiert und werden durch ein (i. d. R.\r\nextern zertifiziertes) Qualit\u00e4tsmanagement abgesichert. Dies erm\u00f6glicht nicht zuletzt\r\nauch eine ressourcenschonende Produktion der Packungsbeilagen. M\u00fcssten die\r\nPackungsbeilagen hingegen auf Nachfrage in den Apotheken mit Desktop-Druckern\r\nangefertigt werden (Print on Demand, PoD), best\u00fcnde die Gefahr, dass wichtige Pati-\r\nenteninformationen fehlerhaft (z. B. unvollst\u00e4ndig oder unleserlich) ausgedruckt wer-\r\nden, was nicht nur dazu f\u00fchren kann, dass wichtige Informationen fehlen, sondern\r\nauch dazu, dass Informationen missverst\u00e4ndlich oder gar verf\u00e4lscht werden. F\u00fcr dar-\r\naus gegebenenfalls resultierende schwerwiegende Gesundheitssch\u00e4den der Patien-\r\nten m\u00fcssten die Apotheken dann haften. Dadurch, dass die Arzneimittelinformation\r\nnicht mehr Bestandteil der Medikamentenverpackung ist, besteht bei PoD zudem das\r\nRisiko, dass der Ausdruck verloren geht, vom Arzneimittel getrennt wird oder dass es\r\nbei der Einnahme mehrerer Medikamente leichter zu Verwechslungen kommt. In F\u00e4l-\r\nlen chronischer Erkrankungen und regelm\u00e4\u00dfiger Medikamenteneinnahme besteht\r\ndas Risiko, dass der Patient einen veralteten Ausdruck beh\u00e4lt und sp\u00e4tere Aktualisie-\r\nrungen der Packungsbeilage nicht zur Kenntnis nimmt. Wird beispielsweise ein Medi-\r\nkament mehrfach, aber mit unterschiedlichem Wirkstoffgehalt verwendet, birgt eine\r\nauf einen niedrigeren Wirkstoffgehalt bezogene PoD-Patienteninformation ein erheb-\r\nliches Risiko f\u00fcr Fehlanwendungen. Derartige Risiken sind bei industriell angefertigten\r\nPackungsbeilagen ungleich niedriger, da diese auf die jeweilige Packungsgr\u00f6\u00dfe abge-\r\nstimmt und in die Verpackungen eingelegt oder mit diesen sogar verbunden sind. Aus\r\ndiesem Grund ist PoD keine sinnvolle Alternative zur industriell gefertigten Packungs-\r\nbeilage.\r\n6. Benutzerfreundlichkeit \u2013 Pr\u00e4ferenz f\u00fcr die gedruckte Packungsbeilage\r\nGedruckte Packungsbeilagen sind benutzerfreundlich. Der Patient h\u00e4lt sie unmittelbar\r\nnach dem \u00d6ffnen der Verpackung in der Hand und hat somit schnell und einfach Zu-\r\ngriff auf die ben\u00f6tigten Informationen. Er muss die Informationen nicht aktiv abrufen\r\nund ggf. ihre Wiedergabe an das Darstellungsformat seines Ausgabeger\u00e4tes anpas-\r\nsen. Die Struktur und Klarheit eines gedruckten Beipackzettels erleichtern die Infor-\r\nmationsaufnahme und tragen somit zur sicheren Anwendung des Arzneimittels bei.\r\nViele Experten best\u00e4tigen au\u00dferdem, dass beim Lesen gedruckter Medien Informati-\r\nonen besser verstanden und verinnerlicht werden als bei Digitalmedien, insbesondere\r\nwenn es sich um anspruchsvolle Sachtexte handelt.\r\nDie positive Rezeption der gedruckten Packungsbeilage wird auch durch eine im Mai\r\n2023 erschienene Studie8 von AESG (Association of the European Self-Care Industry)\r\nuntermauert. F\u00fcr die Studie wurden je 1.000 Verbraucher nicht verschreibungspflichti-\r\nger Medikamente in sechs EU-Mitgliedstaaten (auch in Deutschland) befragt. Die Er-\r\ngebnisse zeigen u. a., dass die befragten Verbraucher wichtige Produktinformationen\r\nin gedruckter Form erhalten m\u00f6chten. Diese Meinung ist besonders stark ausgepr\u00e4gt\r\nin Bezug auf Informationen, wie das Medikament einzunehmen ist (87 %), wof\u00fcr das\r\nMedikament verwendet wird (83 %), was man vor der Einnahme des Medikaments wis-\r\nsen muss (82 %) und welche Nebenwirkungen auftreten k\u00f6nnen (80 %).\r\n7. Verlagerung der Informationspflicht vom Hersteller zum Patienten\r\nWird lediglich eine elektronische Produktinformation bereitgestellt, verlagert dies die\r\nPflicht vom Hersteller (dem Pharmaunternehmen), der den Patienten aktiv informiert,\r\nauf den Patienten, der die Ausstattung und die Kompetenz haben sowie die Initiative\r\naufbringen muss, um an die Informationen zu gelangen. Damit w\u00fcrde die \u201eBring-\r\nschuld\u201c der Produzenten in eine \u201eHolschuld\u201c der Patienten verwandelt. Eine solche\r\nAbw\u00e4lzung der Informationspflicht w\u00fcrde zwar erhebliche Einsparungen bei der Phar-\r\nmaindustrie erm\u00f6glichen, die Patienten und andere Interessengruppen aber unange-\r\nmessen benachteiligen oder gar gef\u00e4hrden.\r\n8. Bedrohung der Intimsph\u00e4re durch fehlenden Schutz von Patientendaten\r\nWir m\u00f6chten auch unsere Besorgnis hinsichtlich der Sicherheit und Verwendung von\r\nPatientendaten zum Ausdruck bringen. Beim Online-Zugriff auf die ePI werden h\u00f6chst\r\nvertrauliche Informationen \u00fcbertragen, die R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Gesundheit der Pati-\r\nenten zulassen. Diese besonders schutzw\u00fcrdigen Daten sind damit dem Risiko von\r\nCyberangriffen ausgesetzt. Wenn ein Patient auf die ePI zugreift, ist nicht klar, wo und\r\nwie lange die Daten gespeichert werden und wer f\u00fcr die Sicherheit dieser Informatio-\r\nnen verantwortlich ist. Auch verf\u00fcgen viele Patienten nicht \u00fcber die erforderliche Kom-\r\npetenz, um f\u00fcr den Schutz sensibler Daten in ihrer eigenen Einflusssph\u00e4re zu sorgen\r\n(vgl. 3.). Daher kann das Recht der Patienten auf den Schutz ihrer Intimsph\u00e4re bei\r\neinem digitalen Standardansatz nicht mit Sicherheit gew\u00e4hrleistet werden. Neben\r\noffenkundig b\u00f6swilligen Angriffen stellt die Verfolgung durch Cookies und Systeme\r\nDritter ein Risiko dar. Um den Schutz der Intimsph\u00e4re der Patienten zu gew\u00e4hrleisten,\r\nm\u00fcssen sie zumindest die M\u00f6glichkeit haben, auf wichtige Informationen offline zuzu-\r\ngreifen. Der komplement\u00e4re Ansatz erlaubt es den Patienten, den Schutz ihrer Daten\r\nselbstbestimmt in der Hand zu haben.\r\n8 https://aesgp.eu/content/uploads/2024/03/Annex-1-AESGP_report_v1_client-version.pdf\r\n9. Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Manipulationen\r\nAuch Cyberangriffe auf die elektronischen Produktinformationen selbst sind nicht\r\nauszuschlie\u00dfen. Allein die \u00c4nderung einer Ziffer kann zur Folge haben, dass der Pati-\r\nent eine \u00fcberh\u00f6hte Dosis des Medikamentes einnimmt und dadurch Sch\u00e4den an Leib\r\nund Leben erleidet. Gedruckte Packungsbeilagen sind f\u00fcr Manipulationen erheblich\r\nweniger anf\u00e4llig.\r\n10. Papierform-Erfordernis nach der ProduktsicherheitsVO EU 2023/988 und der\r\nMaschinenVO EU 2023/1230\r\nAndere Gesetze der Europ\u00e4ischen Union, auch solche neueren Datums, welche der\r\nSicherheit von Verbrauchern dienen, regeln explizit, dass den vom jeweiligen Gel-\r\ntungsbereich erfassten Produkten gedruckte Informationen beizuf\u00fcgen sind, z. B.:\r\nDie EU-ProduktsicherheitsVO 2023/988 schreibt in Art. 9 Abs. 7 gedruckte Anwei-\r\nsungen und Sicherheitsinformationen vor, sofern das Produkt nicht auch ohne sol-\r\nche Anweisungen und Sicherheitsinformationen sicher verwendet werden kann.\r\nArt. 21 regelt, dass diese Informationen zus\u00e4tzlich in digitaler Form bereitgestellt\r\nwerden k\u00f6nnen.\r\nDie EU-Maschinenverordnung 2023/1230 sieht in Art. 10 Abs. 7 eine Pflicht zur Be-\r\nreitstellung von Sicherheitsinformationen in Papierform vor, wenn Maschinen f\u00fcr\r\nnichtprofessionelle Nutzer bestimmt sind oder zu erwarten ist, dass solche Perso-\r\nnen sie verwenden.\r\nWenn der europ\u00e4ische Gesetzgeber bei anderen Produkten eine klare Verpflichtung\r\nvorsieht, zumindest die Sicherheitsinformationen in Papierform bereitzustellen, so\r\nsollte dies auch und erst recht bei den f\u00fcr die Patientensicherheit so wichtigen Arznei-\r\nmittelinformationen geschehen. Es ist jedenfalls nicht ersichtlich, warum f\u00fcr Arznei-\r\nmittel die Zugangsschwelle zu Sicherheitsinformationen h\u00f6her liegen soll, als dies bei\r\nMaschinen und anderen Produkten der Fall ist. Denn es geht jedes Mal um das Ver-\r\nmeiden von Risiken f\u00fcr die Gesundheit, das Leben und die Sicherheit der Verbraucher.\r\nAuch dies spricht daf\u00fcr, bei Einf\u00fchrung einer elektronischen Produktinformation die\r\ngedruckte Packungsbeilage in jedem Fall beizubehalten.\r\n11. Die Druckindustrie kann auf die Bed\u00fcrfnisse kleinerer EU-Mitgliedstaaten\r\neingehen\r\nIn kleineren EU-Mitgliedstaaten mit weniger verbreiteten Sprachen sind die Produktin-\r\nformationen m\u00f6glicherweise nicht immer in allen erforderlichen \u00dcbersetzungen phy-\r\nsisch verf\u00fcgbar. Dies ist ein Problem, das in der Tat angegangen werden muss, aber\r\ndie Abschaffung gedruckter Packungsbeilagen ist daf\u00fcr nicht die L\u00f6sung.\r\nDer komplement\u00e4re Ansatz bietet diesen Mitgliedstaaten die Vorteile einer breiteren\r\nPalette von Sprachen in digitaler Form und beseitigt gleichzeitig das Risiko, dass digi-\r\ntal weniger gebildete Patienten zur\u00fcckbleiben. Die Druckereien sind aber jederzeit in\r\nder Lage, auch weniger stark nachgefragte Sprachversionen von Packungsbeilagen in\r\nkleinsten Auflagen liefern, wenn die Pharmaunternehmen hier mitziehen.\r\n12. Fazit\r\nGedruckte Packungsbeilagen sind unverzichtbarer Bestandteil von Arzneimittelpro-\r\ndukten. Sie gew\u00e4hrleisten einen barrierefreien Zugang zu den f\u00fcr die Patientensicher-\r\nheit erforderlichen Informationen, sind unabh\u00e4ngig von technischen Mitteln oder\r\nStromversorgung nutzbar, bieten eine benutzerfreundliche Informationsquelle und\r\nsch\u00fctzen die Vertraulichkeit der Patientendaten. Elektronische Produktinformationen\r\n(ePI) sind deshalb kein Ersatz f\u00fcr gedruckte Packungsbeilagen, sondern sollten kom-\r\nplement\u00e4r dazu eingesetzt werden.\r\nWir fordern daher die unter II. genannten Schritte. Wir w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, wenn Sie\r\nuns die M\u00f6glichkeit bieten, im Rahmen einer Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung unseren Standpunkt\r\ndarzulegen, und stehen f\u00fcr R\u00fcckfragen jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nWer wir sind:\r\nDer Bundesverband Druck und Medien e. V. (BVDM) ist der Spitzenverband der deutschen\r\nDruckindustrie. Als Arbeitgeberverband, politischer Wirtschaftsverband und technischer\r\nFachverband vertritt er die Positionen und Ziele der Druckindustrie gegen\u00fcber Politik, Ver-\r\nwaltung, Gewerkschaften und der Zulieferindustrie. Getragen wird der BVDM von acht re-\r\ngionalen Verb\u00e4nden. International ist er \u00fcber seine Mitgliedschaft bei Intergraf und FESPA\r\norganisiert. Zur Druckindustrie geh\u00f6ren aktuell rund 6.900 \u00fcberwiegend kleine und mittel-\r\nst\u00e4ndische Betriebe mit mehr als 110.000 sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten.\r\nBundesverband Druck und Medien e. V.\r\n28. Mai 2024"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/74/5a/324250/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270165.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009412",
                "regulatoryProjectTitle": "Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz: Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in der aktuell geltenden Fassung ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Statement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c:\r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts,\r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen\r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort-\r\nSt\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle\r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und\r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und\r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und\r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem\r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper\r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die\r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und\r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner,\r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich\r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive\r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle\r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher.\r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die\r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche\r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende\r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den\r\ngewerblichen Mittelstand.\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung\r\ndes bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige\r\nSchw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen\r\nUnternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den\r\nDeutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige\r\nZielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des\r\nAGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\nUnsere Initiative\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller\r\nwichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen.\r\nGemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil\r\nDeutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller\r\nbeteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten.\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn\r\nUnser aktuelles Positionspapier: http://www.pro-agb-recht.de\r\nLobbyregister-Nummer: R00563"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/37/13/324252/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270166.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009413",
                "regulatoryProjectTitle": "Keine Abminderung bestehender AGB-rechtlicher Standards: Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in aktuell geltender Fassung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Wirtschaft\r\nInitiative pro AGB-Recht\r\nStandortvorteil Deutschland\r\nFair, Innovationsf\u00f6rdernd, Rechtssicher\r\nFebruar 2023\r\nUnser Ziel\r\nDie Initiative pro AGB-Recht besteht aus rund 40 Verb\u00e4nden aller wichtigen deutschen Berufs- und\r\nWirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen\r\nStandortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern \u2013 faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller\r\nbeteiligten Vertragspartner.\r\nNicht nachvollziehen k\u00f6nnen wir, warum die Justizministerinnen und Justizminister der Bundesl\u00e4nder\r\ndiesen wesentlichen Standortvorteil Deutschlands in Frage stellen.1\r\nUnsere Gr\u00fcnde\r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) f\u00f6rdert seit Jahrzehnten Gerechtigkeit und\r\nRechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr und hat sich bew\u00e4hrt. Es verhindert unfaire\r\nVertragsbedingungen und sch\u00fctzt vor einseitigen, unangemessenen Benachteiligungen und Risiko-\r\n\u00fcbertragungen. Die Vertragspartner k\u00f6nnen auf klare Kriterien f\u00fcr die rechtssichere Gestaltung ihrer\r\nVertr\u00e4ge auch mit AGB zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr die von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen deutschen\r\nWirtschaftsteilnehmer ist diese Planungs- und Rechtssicherheit von grundlegender Bedeutung.\r\nDas AGB-Recht f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmern ist mit seinen bew\u00e4hrten Regeln auch k\u00fcnftigen\r\nHerausforderungen gewachsen. Es sorgt sowohl bei etablierten als auch bei neuartigen Gesch\u00e4ftsmo-\r\ndellen f\u00fcr einen angemessenen Interessenausgleich entlang der gesamten Liefer- und Leistungskette.\r\nGesch\u00e4ftsmodelle, deren wirtschaftlicher Erfolg davon abh\u00e4ngt, Risiken einseitig auf den in der Regel\r\nkleinen oder mittelst\u00e4ndischen Vertragspartner zu \u00fcbertragen, sind weder innovativ noch schutzw\u00fcrdig.\r\nHieran \u00e4ndern weder geopolitische noch technische Entwicklungen etwas. Insbesondere angesichts\r\nzunehmender Automatisierung ist ein wirksamer Schutz vor unangemessenen Risiko\u00fcbertragungen\r\nbesonders wichtig, damit nicht alle Risiken automatisch auf den Schultern derjenigen landen, die diese\r\nRisiken am wenigsten beherrschen oder tragen k\u00f6nnen.\r\n1 Mit Beschluss vom 10. November 2022 wird der Bundesminister der Justiz gebeten, konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine\r\nReform des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erarbeiten.\r\n\r\nDas AGB-Recht f\u00f6rdert die Digitalisierung und die Innovationst\u00e4tigkeit des deutschen Mittelstandes,\r\nindem es die Transaktionskosten gering h\u00e4lt. Unternehmer k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge ohne Sorge vor Haftungs-\r\nfallen und anderen unvorhersehbaren Risiken durch einseitig gestellte Klauseln ihrer Vertragspartner\r\nschlie\u00dfen. Beratungskosten wegen anwaltlicher Vertragspr\u00fcfungen entfallen oder werden in \u00fcberschau-\r\nbaren Grenzen gehalten. Dies ist ein gro\u00dfer Kosten- und Standortvorteil Deutschlands gegen\u00fcber\r\nanderen Rechtsordnungen, die etwa im angels\u00e4chsischen Raum einen vollkommen anderen Ansatz\r\nverfolgen.\r\nDas AGB-Recht bewahrt und sch\u00fctzt zudem die Vertragsfreiheit. Sie setzt voraus, dass sich die Ver-\r\ntragspartner auf Augenh\u00f6he begegnen. Wer aufgrund seiner Marktposition nicht in der Lage ist, die\r\nVertragsbedingungen des Vertragspartners abzulehnen, verhandelt nicht und verhandelt vor allem nicht\r\nfrei. Um auch in diesen F\u00e4llen die erforderliche Augenh\u00f6he herzustellen, bedarf es des AGB-Rechts.\r\nDavon abgesehen kann jeder gesetzlich zul\u00e4ssige Vertragsinhalt individuell vereinbart werden. Das\r\nAGB-Recht schr\u00e4nkt diese Freiheit nicht ein.\r\nDie von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen Wirtschaftsteilnehmer sind sich der Vorteile des\r\nRechts \u201emade in Germany\u201c, einschlie\u00dflich des AGB-Rechts bewusst. Sie treten deshalb auch bei\r\ninternationalen Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen entschieden daf\u00fcr ein, deutsches Recht zur Vertragsgrundlage\r\nwerden zu lassen. Von einer Flucht in fremde Rechtsordnungen kann in keiner der hier vertretenen\r\nBranchen die Rede sein. Dass ausl\u00e4ndische Investoren die ihnen bekannten Rechtsordnungen\r\nbevorzugen, ist nachvollziehbar, aber kein \u00fcberzeugendes Argument, das deutsche AGB-Recht\r\neinzuschr\u00e4nken oder zu verw\u00e4ssern.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht warnt eindringlich davor, die Klarheit und Sicherheit des Rechts der Allge-\r\nmeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen sowie den damit verbundenen Fairness-Schutz als wesentlichen Stand-\r\nortvorteil Deutschlands ohne Not leichtfertig aufs Spiel zu setzen. Den eingangs genannten Schritt der\r\nJustizministerinnen und Justizminister lehnen wir mit allem Nachdruck ab!\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}