{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-24T11:13:24.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-24T11:13:24.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T09:16:23.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39331,
                "validFromDate": "2024-06-27T09:16:23.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23897,
                "validFromDate": "2023-07-14T09:02:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T09:16:23.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23895,
                "validFromDate": "2023-07-14T09:01:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-14T09:02:21.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23042,
                "validFromDate": "2023-07-13T16:16:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-14T09:01:50.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5707,
                "validFromDate": "2022-05-24T11:13:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-13T16:16:47.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "ITS mobility e.V. ist das gr\u00f6\u00dfte Kompetenzcluster f\u00fcr intelligente Mobilit\u00e4t in Deutschland.\r\nDem gemeinn\u00fctzigen Verein mit Sitz am Forschungsflughafen in Braunschweig geh\u00f6ren mehr als 200 Mitglieder aus Wirtschaft, Wissenschaft, Verb\u00e4nden, St\u00e4dten und Gemeinden an.\r\nMit fundierter Branchenkenntnis, \u00fcber 20 Jahren Erfahrung und einem Gesp\u00fcr f\u00fcr innovative Themen f\u00f6rdert ITS mobility e.V. den Dialog zwischen Mobilit\u00e4tsindustrie und -forschung. Unsere Veranstaltungen und Projekte zu Leitthemen der intelligenten Mobilit\u00e4t bieten eine Plattform f\u00fcr den direkten Erfahrungsaustausch und Wissenstransfer.\r\nDer ITS mobility e.V. vertritt die Interessen seiner Mitglieder in nationalen sowie internationalen Gremien, Fachaussch\u00fcssen sowie \u00f6ffentlichen Veranstaltungen zum Thema intelligenter Verkehrssysteme und der Digitalisierung in der Mobilit\u00e4t. Dabei vermittelt der ITS mobility e.V. insbesondere Erfahrungen und Anforderungen aus den praxisnahen Entwicklungsaktivit\u00e4ten der Mitglieder dsowie weiterer Projektpartnern und versucht diese in den jeweiligen Entscheidungsfindungsprozessen einzubringen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c5/fa/317044/ITSm-e-V-_Jahresabschluss-2022_Bilanz-GuV.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e9/c5/317045/Leitfaden-Kartellrecht-Aug20-Screen.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Braunschweig",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hermann-Blenk-Str.",
            "streetNumber": "22 A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "38108"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@its-mobility.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495312317210",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.its-mobility.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "Dr.",
                "firstName": "Gerrit",
                "lastName": "Schr\u00f6del",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Torge",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Brandenburg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "David",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Woisetschl\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-25",
            "naturalPersons": 18,
            "organizations": 186,
            "totalCount": 204
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BITKOM e.V:"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Verkehrssicherheitstechnik e.V."
            },
            {
                "membership": "DGON Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ortung und Navigation e.V."
            },
            {
                "membership": "ITS Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Logistik-Initiative Hamburg e.V."
            },
            {
                "membership": "Logistikportal Niedersachsen e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein Wirtschaft in der Metropolregion Hannover Braunschweig G\u00f6ttingen Wolfsburg"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ITS mobility e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Bitkom e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Der Transformations-Hub TASTE verfolgt langfristig die Ziele, Softwareentwicklung (SWE) als strategisches First-Level-Topic im Automobilsektor zu etablieren und eine branchenweite SWE-Kultur aufzubauen. Im Zeitraum des Vorhabens soll der Hub als Inkubator und Multiplikator f\u00fcr moderne SWE-Methoden wirken und die Kompetenzen des Automobilsektors zur Integration von Software entlang der Wertsch\u00f6pfungskette und des Produktlebenszyklus st\u00e4rken.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Prim\u00e4res Ziel des Transformations-Hubs MIAMy (Accelerate Market Introduction of Autonomous Mobility) ist die Beschleunigung der Markteinf\u00fchrung zuk\u00fcnftiger Fahrzeugkonzepte im Bereich des vernetzten und sicheren autonomen Fahrens und innovativer Mobilit\u00e4tsdienstleistungen durch systematisches Aufbereiten von Methoden und Werkzeugen durch wissenschaftliche Erkenntnisse sowie der Bereitstellung relevanter Daten und Dienste.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "TransformerSON - Transfer for Mobility-Educationsystem Region S\u00fcdOstNiedersachsen hat zum Ziel, durch einen breiten Wissenstransfer insbesondere kleine und mittlere Unternehmen der Automobil- und Zulieferindustrie bei der Transformationsqualifikation ihrer Besch\u00e4ftigten zu unterst\u00fctzen.",
                "location": "Hannover",
                "name": "NBank",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004646/39331",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T09:16:23.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/b6/317048/Lobbyregister-Detailansicht-R004646-2024-06-27_09-16-23.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T09:16:23.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 39331,
    "registerNumber": "R004646",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PBefG",
                        "title": "Personenbef\u00f6rderungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pbefg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MDV",
                        "title": "Mobilit\u00e4tsdatenverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mdv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "ITS mobility bef\u00fcrwortet die Einf\u00fchrung eines Gesetzes zur Mobilit\u00e4tsdatenregulierung. Dieses Gesetz markiert nicht nur einen bedeutenden Schritt vorw\u00e4rts in Richtung der Umsetzung einer nachhaltigen Ver\u00e4nderung im Mobilit\u00e4tsbereich, sondern treibt auch die Modernisierung und Vernetzung der Verkehrsinfrastruktur in Deutschland voran. ITS mobility versucht dabei die Idee eines diskriminierungsfreien Zugangs zu Mobilit\u00e4tsdaten, der von einem Datenkoordinator \u00fcberwacht wird, zu st\u00e4rken, da diese einen sinnvollen Wettbewerb um gute Ideen und L\u00f6sungen im Mobilit\u00e4tssektor erm\u00f6glicht.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006820",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/82/317046/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250246.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006820",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tsdatengesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr f\u00fcr ein Mobilit\u00e4tsdatengesetz\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\ndanke, dass wir die M\u00f6glichkeit haben, im Folgenden als ITS mobility e.V. zum Entwurf des Mobilit\u00e4tsdatengesetz des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr Stellung zu nehmen.\r\n\r\nITS mobility e.V. ist eines der gr\u00f6\u00dften Kompetenzcluster f\u00fcr intelligente Mobilit\u00e4t in Deutschland. Das Netzwerk mit mehr als 200 Mitgliedern aus Wirtschaft und Wissenschaft besch\u00e4ftigt sich schwerpunktm\u00e4\u00dfig u.a. mit dem automatisierten und vernetzten Fahren, intelligenten Infrastrukturen und neuen Antriebstechnologien. Die \u00fcber Jahre im Verein aufgebaute Expertise sowie die langj\u00e4hrigen und vielf\u00e4ltigen Projekt- und Veranstaltungsaktivit\u00e4ten in Europa machen ITS mobility zu einem wichtigen KnowHow-Tr\u00e4ger im Bereich intelligenter Mobilit\u00e4tssysteme.\r\n\r\nWir bef\u00fcrworten die Einf\u00fchrung eines Gesetzes zur Mobilit\u00e4tsdatenregulierung. Dieses Gesetz markiert nicht nur einen bedeutenden Schritt vorw\u00e4rts in Richtung der Umsetzung einer nachhaltigen Ver\u00e4nderung im Mobilit\u00e4tsbereich, sondern treibt auch die Modernisierung und Vernetzung der Verkehrsinfrastruktur in Deutschland voran. Die Idee eines diskriminierungsfreien Zugangs zu Mobilit\u00e4tsdaten, der von einem Datenkoordinator \u00fcberwacht wird, wird einen sinnvollen Wettbewerb um gute Ideen und L\u00f6sungen im Mobilit\u00e4tssektor unterst\u00fctzen.\r\n\r\nGegen\u00fcber dem Eckpunktepapier sehen wir unsere zuletzt mitgeteilten Anmerkungen dankenswerterweise an einigen Stellen ber\u00fccksichtigt. Es verbleiben jedoch auch Punkte, welche aus unserer Sicht noch besser umgesetzt werden k\u00f6nnten.\r\n\r\nBereitstellung versus Erhebung von Daten\r\nIm finalen Gesetzestext sollte noch einmal eindeutig vermerkt werden, dass durch das Mobilit\u00e4tsdatengesetz keine Pflicht zur Erhebung neuer Daten entsteht und Daten nur dann bereitgestellt werden m\u00fcssen, wenn diese in maschinenlesbarer Form vorhanden und f\u00fcr den Dateninhaber verf\u00fcgbar sind.\r\n\r\nEinheitliche Regelungen unter Ber\u00fccksichtigung sektorspezifischer Anforderungen\r\nDas Mobilit\u00e4tsdatengesetz hat das Ziel einheitliche Regelungen f\u00fcr die Bereitstellung von Daten zu definieren. Gleichzeitig sollte es jedoch die Vielfalt der verschiedensten Mobilit\u00e4tsangebote und \r\n-dienstleister sowie die gewachsenen und etablierten Prozesse und Strukturen ausreichend ber\u00fccksichtigen. Daher sollte das Gesetz, wo notwendig, auf branchenspezifische Bestimmungen verweisen und mehr verkehrstr\u00e4gerspezifische Mobilit\u00e4tsdaten abdecken.\r\n\r\nDoppelregulierung vermeiden\r\nDie Einf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tsdatengesetzes zur Zusammenf\u00fchrung aller gesetzlichen Regelungen ist grunds\u00e4tzlich positiv zu bewerten. Allerdings f\u00fchren die langen \u00dcbergangsfrist (01.12.2028) zu einer Doppelregulierung, welche bei den betroffenen Akteuren zu Verunsicherung f\u00fchren wird. Daher sollte hierf\u00fcr eindeutig definiert werden, wann, welche Regelung in welchem Umfang anzuwenden ist.\r\n\r\nMobilit\u00e4tsdaten gerecht und sicher teilen\r\nDie Bereitstellung verf\u00fcgbarer Mobilit\u00e4tsdaten zu fairen Bedingungen bedingt aus unserer Sicht den Schutz gesch\u00e4ftssensibler Informationen sowie pers\u00f6nlicher Daten. Gleichzeitig darf dies nat\u00fcrlich nicht als Vorwand dienen, um Vorgaben zum Daten teilen zu umgehen. Dar\u00fcber hinaus sehen wir den Ansatz des registrierungsfreien Bezugs der Daten durch institutionelle Akteure weiterhin als diskussionsw\u00fcrdig an. Insbesondere beim Thema der Qualit\u00e4tsverbesserung und der Absicherung technischer Systeme ist ein identifizierbares Nutzer-Anbieter-Verh\u00e4ltnis sinnvoll.\r\n\r\nDynamische Mobilit\u00e4tsdaten anforderungsorientiert bereitstellen\r\nDynamische Mobilit\u00e4tsdaten \u00fcber den NAP verpflichtend bereitzustellen ist je nach Anwendungsfall fragw\u00fcrdig. Abh\u00e4ngig vom Anwendungsfall ist zu pr\u00fcfen, ob es Anforderungen an eine echtzeitnahe Verf\u00fcgbarkeit gibt und ob das Gesamtsystem der Bereitstellungskette diese erf\u00fcllen kann. Hochdynamische Informationen welche zeitnah vor Ort verf\u00fcgbar sein m\u00fcssen (z.B. Kollisionswarnungen), sollten bestenfalls \u00fcber entsprechend ausgelegt Kommunikationssysteme vor Ort (z.B. Nahfeld-Kommunikation) bereitgestellt werden und nicht zwangsweise \u00fcber zentralisierte Systeme. Es ist an dieser Stelle auch zu begr\u00fc\u00dfen, dass der Entwurf die Anmerkungen aus dem vorherigen Beteiligungsprozess ber\u00fccksichtigt hat und eine Bereitstellung von dynamischen Auslastungsdaten im Bedarfsverkehr nicht mehr vorsieht, da sie aktuell keinen direkten Mehrwert f\u00fcr neuartige Mobilit\u00e4tsangebote liefern.\r\n\r\n\u2003\r\nBundeskoordinator f\u00fcr Dialog und Rechtssicherheit\r\nDie f\u00fcr den Bundeskoordinator definierten Aufgaben orientieren sich positiver Weise an den gemeldeten Bedarfen der betroffenen Akteure. Insbesondere die Kommunikation mit und die Unterst\u00fctzung von Dateninhabern und Datennutzern ist zu begr\u00fc\u00dfen. Es ist dabei w\u00fcnschenswert, einen stetigen Austausch zu technischen und fachlichen Aspekten der Mobilit\u00e4tsdatenbereitstellung \u00fcber den Bundeskoordinator im Rahmen eines Community Managements zu etablieren. Ein solcher Dialog erm\u00f6glicht eine praxisorientierte Entwicklung der Richtlinien, st\u00e4rkt das gegenseitige Verst\u00e4ndnis und f\u00f6rdert den offenen Austausch. Hierbei sollten jedoch auch etablierte Strukturen, Gremien und Netzwerke eingebunden und genutzt werden, um keine Doppelstrukturen entstehen zu lassen.\r\nBei der angedachten Identifizierung von national und international t\u00e4tigen Dateninhabern von Mobilit\u00e4tsdaten scheint es jedoch auch um die Entscheidung zu gehen, wer im Rahmen der geltenden Rechtsvorschriften als Dateninhaber mit Bereitstellungspflichten anzusehen ist. An dieser Stelle sehen wir jedoch m\u00f6gliche Konfliktsituationen f\u00fcr den Bundeskoordinator. Die aktuell existierenden Definitionen eines Dateninhabers lassen weiterhin einen Interpretationsspielraum, welcher durch den aktuellen Entwurf des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes nicht aufgel\u00f6st wird. Dies macht die Rolle des Bundeskoordinators bei der Aufforderung von potenziellen Dateninhabern angreifbar.  \r\n\r\nEffiziente und nutzerfreundliche Qualit\u00e4tssicherung\r\nUm einen effizienten und benutzerfreundlichen Prozess zu gew\u00e4hrleisten, sollte das geplante Verfahren zur Qualit\u00e4tsverbesserung direkt in die Systeme des NAP integriert werden, um die Notwendigkeit einer zus\u00e4tzlichen Plattform zu vermeiden. Der Bundeskoordinator sollte, in enger Zusammenarbeit mit der Branche, klare Richtlinien f\u00fcr angemessene Qualit\u00e4tsverbesserungsverfahren entwickeln, um den Prozess einheitlich und vergleichbar zu gestalten.\r\n\r\nDiese Stellungnahme spiegelt die Auffassung des ITS mobility e.V. basierend auf den kommunizierten Erfahrungen sowie Meinungen einzelner Mitglieder dar. Ein \u00fcber alle Mitglieder abgestimmtes Meinungsbild ist innerhalb des kurzen R\u00fcckmeldezeitraums nicht umsetzbar gewesen. Es wurden jedoch alle Mitglieder angesprochen, sich an der Stellungnahme zu beteiligen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tsdatengesetzes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/82/317046/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250246.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006820",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tsdatengesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr f\u00fcr ein Mobilit\u00e4tsdatengesetz\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\ndanke, dass wir die M\u00f6glichkeit haben, im Folgenden als ITS mobility e.V. zum Entwurf des Mobilit\u00e4tsdatengesetz des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr Stellung zu nehmen.\r\n\r\nITS mobility e.V. ist eines der gr\u00f6\u00dften Kompetenzcluster f\u00fcr intelligente Mobilit\u00e4t in Deutschland. Das Netzwerk mit mehr als 200 Mitgliedern aus Wirtschaft und Wissenschaft besch\u00e4ftigt sich schwerpunktm\u00e4\u00dfig u.a. mit dem automatisierten und vernetzten Fahren, intelligenten Infrastrukturen und neuen Antriebstechnologien. Die \u00fcber Jahre im Verein aufgebaute Expertise sowie die langj\u00e4hrigen und vielf\u00e4ltigen Projekt- und Veranstaltungsaktivit\u00e4ten in Europa machen ITS mobility zu einem wichtigen KnowHow-Tr\u00e4ger im Bereich intelligenter Mobilit\u00e4tssysteme.\r\n\r\nWir bef\u00fcrworten die Einf\u00fchrung eines Gesetzes zur Mobilit\u00e4tsdatenregulierung. Dieses Gesetz markiert nicht nur einen bedeutenden Schritt vorw\u00e4rts in Richtung der Umsetzung einer nachhaltigen Ver\u00e4nderung im Mobilit\u00e4tsbereich, sondern treibt auch die Modernisierung und Vernetzung der Verkehrsinfrastruktur in Deutschland voran. Die Idee eines diskriminierungsfreien Zugangs zu Mobilit\u00e4tsdaten, der von einem Datenkoordinator \u00fcberwacht wird, wird einen sinnvollen Wettbewerb um gute Ideen und L\u00f6sungen im Mobilit\u00e4tssektor unterst\u00fctzen.\r\n\r\nGegen\u00fcber dem Eckpunktepapier sehen wir unsere zuletzt mitgeteilten Anmerkungen dankenswerterweise an einigen Stellen ber\u00fccksichtigt. Es verbleiben jedoch auch Punkte, welche aus unserer Sicht noch besser umgesetzt werden k\u00f6nnten.\r\n\r\nBereitstellung versus Erhebung von Daten\r\nIm finalen Gesetzestext sollte noch einmal eindeutig vermerkt werden, dass durch das Mobilit\u00e4tsdatengesetz keine Pflicht zur Erhebung neuer Daten entsteht und Daten nur dann bereitgestellt werden m\u00fcssen, wenn diese in maschinenlesbarer Form vorhanden und f\u00fcr den Dateninhaber verf\u00fcgbar sind.\r\n\r\nEinheitliche Regelungen unter Ber\u00fccksichtigung sektorspezifischer Anforderungen\r\nDas Mobilit\u00e4tsdatengesetz hat das Ziel einheitliche Regelungen f\u00fcr die Bereitstellung von Daten zu definieren. Gleichzeitig sollte es jedoch die Vielfalt der verschiedensten Mobilit\u00e4tsangebote und \r\n-dienstleister sowie die gewachsenen und etablierten Prozesse und Strukturen ausreichend ber\u00fccksichtigen. Daher sollte das Gesetz, wo notwendig, auf branchenspezifische Bestimmungen verweisen und mehr verkehrstr\u00e4gerspezifische Mobilit\u00e4tsdaten abdecken.\r\n\r\nDoppelregulierung vermeiden\r\nDie Einf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tsdatengesetzes zur Zusammenf\u00fchrung aller gesetzlichen Regelungen ist grunds\u00e4tzlich positiv zu bewerten. Allerdings f\u00fchren die langen \u00dcbergangsfrist (01.12.2028) zu einer Doppelregulierung, welche bei den betroffenen Akteuren zu Verunsicherung f\u00fchren wird. Daher sollte hierf\u00fcr eindeutig definiert werden, wann, welche Regelung in welchem Umfang anzuwenden ist.\r\n\r\nMobilit\u00e4tsdaten gerecht und sicher teilen\r\nDie Bereitstellung verf\u00fcgbarer Mobilit\u00e4tsdaten zu fairen Bedingungen bedingt aus unserer Sicht den Schutz gesch\u00e4ftssensibler Informationen sowie pers\u00f6nlicher Daten. Gleichzeitig darf dies nat\u00fcrlich nicht als Vorwand dienen, um Vorgaben zum Daten teilen zu umgehen. Dar\u00fcber hinaus sehen wir den Ansatz des registrierungsfreien Bezugs der Daten durch institutionelle Akteure weiterhin als diskussionsw\u00fcrdig an. Insbesondere beim Thema der Qualit\u00e4tsverbesserung und der Absicherung technischer Systeme ist ein identifizierbares Nutzer-Anbieter-Verh\u00e4ltnis sinnvoll.\r\n\r\nDynamische Mobilit\u00e4tsdaten anforderungsorientiert bereitstellen\r\nDynamische Mobilit\u00e4tsdaten \u00fcber den NAP verpflichtend bereitzustellen ist je nach Anwendungsfall fragw\u00fcrdig. Abh\u00e4ngig vom Anwendungsfall ist zu pr\u00fcfen, ob es Anforderungen an eine echtzeitnahe Verf\u00fcgbarkeit gibt und ob das Gesamtsystem der Bereitstellungskette diese erf\u00fcllen kann. Hochdynamische Informationen welche zeitnah vor Ort verf\u00fcgbar sein m\u00fcssen (z.B. Kollisionswarnungen), sollten bestenfalls \u00fcber entsprechend ausgelegt Kommunikationssysteme vor Ort (z.B. Nahfeld-Kommunikation) bereitgestellt werden und nicht zwangsweise \u00fcber zentralisierte Systeme. Es ist an dieser Stelle auch zu begr\u00fc\u00dfen, dass der Entwurf die Anmerkungen aus dem vorherigen Beteiligungsprozess ber\u00fccksichtigt hat und eine Bereitstellung von dynamischen Auslastungsdaten im Bedarfsverkehr nicht mehr vorsieht, da sie aktuell keinen direkten Mehrwert f\u00fcr neuartige Mobilit\u00e4tsangebote liefern.\r\n\r\n\u2003\r\nBundeskoordinator f\u00fcr Dialog und Rechtssicherheit\r\nDie f\u00fcr den Bundeskoordinator definierten Aufgaben orientieren sich positiver Weise an den gemeldeten Bedarfen der betroffenen Akteure. Insbesondere die Kommunikation mit und die Unterst\u00fctzung von Dateninhabern und Datennutzern ist zu begr\u00fc\u00dfen. Es ist dabei w\u00fcnschenswert, einen stetigen Austausch zu technischen und fachlichen Aspekten der Mobilit\u00e4tsdatenbereitstellung \u00fcber den Bundeskoordinator im Rahmen eines Community Managements zu etablieren. Ein solcher Dialog erm\u00f6glicht eine praxisorientierte Entwicklung der Richtlinien, st\u00e4rkt das gegenseitige Verst\u00e4ndnis und f\u00f6rdert den offenen Austausch. Hierbei sollten jedoch auch etablierte Strukturen, Gremien und Netzwerke eingebunden und genutzt werden, um keine Doppelstrukturen entstehen zu lassen.\r\nBei der angedachten Identifizierung von national und international t\u00e4tigen Dateninhabern von Mobilit\u00e4tsdaten scheint es jedoch auch um die Entscheidung zu gehen, wer im Rahmen der geltenden Rechtsvorschriften als Dateninhaber mit Bereitstellungspflichten anzusehen ist. An dieser Stelle sehen wir jedoch m\u00f6gliche Konfliktsituationen f\u00fcr den Bundeskoordinator. Die aktuell existierenden Definitionen eines Dateninhabers lassen weiterhin einen Interpretationsspielraum, welcher durch den aktuellen Entwurf des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes nicht aufgel\u00f6st wird. Dies macht die Rolle des Bundeskoordinators bei der Aufforderung von potenziellen Dateninhabern angreifbar.  \r\n\r\nEffiziente und nutzerfreundliche Qualit\u00e4tssicherung\r\nUm einen effizienten und benutzerfreundlichen Prozess zu gew\u00e4hrleisten, sollte das geplante Verfahren zur Qualit\u00e4tsverbesserung direkt in die Systeme des NAP integriert werden, um die Notwendigkeit einer zus\u00e4tzlichen Plattform zu vermeiden. Der Bundeskoordinator sollte, in enger Zusammenarbeit mit der Branche, klare Richtlinien f\u00fcr angemessene Qualit\u00e4tsverbesserungsverfahren entwickeln, um den Prozess einheitlich und vergleichbar zu gestalten.\r\n\r\nDiese Stellungnahme spiegelt die Auffassung des ITS mobility e.V. basierend auf den kommunizierten Erfahrungen sowie Meinungen einzelner Mitglieder dar. Ein \u00fcber alle Mitglieder abgestimmtes Meinungsbild ist innerhalb des kurzen R\u00fcckmeldezeitraums nicht umsetzbar gewesen. Es wurden jedoch alle Mitglieder angesprochen, sich an der Stellungnahme zu beteiligen."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}