{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-14T10:38:26.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-19T10:16:15.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-13T12:36:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42825,
                "validFromDate": "2024-08-13T12:36:25.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35355,
                "validFromDate": "2024-06-03T16:11:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-13T12:36:25.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26460,
                "validFromDate": "2023-10-27T09:18:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T16:11:35.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16167,
                "validFromDate": "2023-04-12T17:31:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-27T09:18:30.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11047,
                "validFromDate": "2022-11-14T10:38:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-12T17:31:22.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Hauptzweck des B\u00fcndnisses ist die Ausarbeitung, Artikulation und Durchsetzung gemeinsamer politischer Forderungen zur Digitalisierung in der Pflege. \u00dcbergeordnete Forderungen sind Kompetenzzentrum und ein nationaler Strategieplan. Angestrebt ist die Wirksamkeit auf Bundesebene. Das B\u00fcndnis versteht sich als Konstruktiver Ansprechpartner f\u00fcr den Austausch und die Zusammenarbeit mit Politik und Fach\u00f6ffentlichkeit. Das B\u00fcndnis will sich als als Expertengremium f\u00fcr die Digitalisierung in der Pflege zu etablieren, das von politischen Entscheidungstr\u00e4gern in Anspruch genommen wird. In der politisch, \u00f6ffentlichen Debatte schafft das B\u00fcndnis Aufmerksamkeit f\u00fcr das Thema Digitalisierung in der Pflege. Pflegefachliche, technische, organisatorische, personelle und wirtschaftliche Aspekte der Digitalisierung sind enthalten. Pflege umfasst dabei die Akutpflege und die Langzeitpflege. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "financialExpenses": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "VB Digitalisierung Pflege",
            "nationalAdditional2": "VKAD",
            "street": "Reinhardtstra\u00dfe",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "andreas.wedeking@caritas.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930284447852",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vkad.de"
                },
                {
                    "website": "www.bvitg.de "
                },
                {
                    "website": "www.devap.de"
                },
                {
                    "website": "www.deutscher-pflegerat.de"
                },
                {
                    "website": "www.finsoz.de"
                },
                {
                    "website": "www.videso.de"
                },
                {
                    "website": "www.v3d.de"
                },
                {
                    "website": "www.careforinnovation.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Verb\u00e4ndeb\u00fcndnis Digitalisierung Pflege = thematischer Zusammenschluss bvitg e.V. DEVAP e.V., DPR e.V. FINSOZ e.V., vediso e.V., VdDD e.V., VKAD e.V.,  care for Innovation Innovation Pflegen e.V. "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Admin f\u00fcr das Lobbyregister, Koordinator verb\u00e4ndeb\u00fcndnis",
                "lastName": "Wedeking",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "VdDD ist Mitglied bei Bundesvereinigung Deutsche Arbeitgeberverb\u00e4nde e.V. BDA"
            },
            {
                "membership": "VKAD ist Mitglied bei Deutscher Verein"
            },
            {
                "membership": "VKAD ist Kooperationspartner bei Generationsbr\u00fccke Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "VKAD ist Mitglied bei Deutsches Institut f\u00fcr Angewandte Pflegeforschung e. V."
            },
            {
                "membership": "FINSOZ ist Mitglied bei Deutscher Verein"
            },
            {
                "membership": "FINSOZ ist Mitglied bei Kompetenzzentrum Gesundheitswirtschaft e. V. "
            },
            {
                "membership": "FINSOZ ist Mitglied bei AWV- Arbeitgebergemeinschaft f\u00fcr wirtschaftliche Vertretung e. V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verb\u00e4ndeb\u00fcndnis Digitalisierung Pflege"
    },
    "mainFundingSources": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "membershipFees": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "publicAllowances": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004237/42825",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-03T16:11:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/62/343043/Lobbyregister-Detailansicht-R004237-2024-08-13_12-36-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-13T12:36:25.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 42825,
    "registerNumber": "R004237",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Am 01. Juli 2023 trat das Pflegeunterst\u00fctzungs- und \u2013entlastungsgesetz in Kraft, das den Grundstein f\u00fcr das Kompetenzzentrum Digitalisierung und Pflege gelegt hat.\r\nSeither wurde beim GKV-Spitzenverband das Kompetenzzentrum konzipiert und umgesetzt, \r\nmit der Zielsetzung, die Qualit\u00e4t der Pflege durch den Einsatz digitaler L\u00f6sungen zu verbessern, die Prozesseffizienz zu steigern und die Arbeitsbedingungen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte zu erleichtern und vorhandenes Wissen b\u00fcndeln, um den zahlreichen Akteuren in der Pflege Orientierung zu bieten.\r\nHierzu findet ein Festakt am 11. September 2024, 15:00 bis 18:00 Uhr im Pflegezentrum Lazarus Haus, Bernauer Str. 115-118, 13355 Berlin statt. Weitere Forderungen sollen zu diesem Termin Erw\u00e4hnung finden.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011593",
                "statements": [],
                "title": "Kompetenzzentrum Digitalisierung in der Pflege"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}