{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-06T14:56:06.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-06T14:56:06.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-22T17:50:11.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30424,
                "validFromDate": "2024-05-22T17:50:11.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19558,
                "validFromDate": "2023-05-15T09:59:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-22T17:50:11.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3923,
                "validFromDate": "2022-05-06T14:56:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-15T09:59:16.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Die Berliner Krankenhausgesellschaft e.V. (BKG) ist die Vereinigung der Tr\u00e4ger von Krankenh\u00e4usern und station\u00e4rer Pflegeeinrichtungen sowie ihrer Spitzenverb\u00e4nde im Land Berlin. Der BKG obliegt die F\u00f6rderung des Krankenhauswesens und station\u00e4rer Pflegeeinrichtungen sowie erg\u00e4nzender Versorgungsangebote im Land Berlin. Zum Zwecke dieser Interessenvertretung behandelt sie insbesondere a) grunds\u00e4tzliche Fragen des Krankenhauswesens/station\u00e4rer Pflegeeinrichtungen sowie erg\u00e4nzender Versorgungsangebote, soweit sie die gemeinsamen Belange der Mitglieder ber\u00fchren; b) Beratung der \u00f6ffentlichen Stellen, im Besonderen die zust\u00e4ndigen Senatsverwaltungen von Berlin, bei der Vorbereitung und Durchf\u00fchrung von Gesetzen und Verordnungen, sowie Erarbeitung von Stellungnahmen gegen\u00fcber diesen Stellen und f\u00fcr die Deutsche Krankenhausgesellschaft; c) Pflege und Erfahrungsaustausch der Mitglieder d) F\u00fchrung und Abschluss der Verhandlungen \u00fcber kostendeckende Entgelte f\u00fcr station\u00e4re und ambulante Behandlung und sonstige Leistungen f\u00fcr die Krankenhaustr\u00e4ger sowie Tr\u00e4ger station\u00e4rer Pflegeeinrichtungen (einschlie\u00dflich der Einrichtungen der teilstation\u00e4ren Pflege sowie der Kurzzeitpflege) im Auftrag der Mitglieder; e) F\u00f6rderung der Fortbildung von Mitarbeitenden der Mitglieder.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/28/e0/275065/Jahresbericht-2023-BKG.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 13.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hallerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10587"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@bkgev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49303309960",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bkgev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Marc",
                "lastName": "Schreiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annika",
                "lastName": "Seiffert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marc",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Schreiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Brit",
                "function": "Vorsitzende des Vorstands",
                "lastName": "Ismer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender des Vorstandes",
                "lastName": "Danckert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martina",
                "function": "Beisitzende des Vorstands",
                "lastName": "L\u00f6ster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Beisitzender des Vorstands",
                "lastName": "Schick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Beisitzender des Vorstands",
                "lastName": "Friese",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-03-03",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 9,
            "totalCount": 9
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Krankenhausgesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein Berliner Kaufleute und Industrieller e.V. (VBKI)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Berliner Krankenhausgesellschaft"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": " Vivantes Netzwerk f\u00fcr Gesundheit GmbH"
            },
            {
                "name": "Caritasverband f\u00fcr das Erzbistum Berlin e.V."
            },
            {
                "name": "Diakonisches Werk Berlin-Brandenburg schlesische Oberlausitz e.V."
            },
            {
                "name": "Charit\u00e9 - Universit\u00e4tsmedizin Berlin"
            },
            {
                "name": "Verband privater Kliniken und Pflegeeinrichtungen Berlin-Brandenburg e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2090001,
            "to": 2100000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004464/30424",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-22T17:50:11.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/58/f9/275068/Lobbyregister-Detailansicht-R004464-2024-05-22_17-50-11.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-22T17:50:11.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 30424,
    "registerNumber": "R004464",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ber\u00fccksichtigung der Interessen der Krankenh\u00e4user im Regelungsvorhaben",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009048.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9048",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-beschleunigung-der-digitalisierung-des-gesundheitswesens-digital-gesetz-digig/303311",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung der Digitalisierung des Gesundheitswesens - (Digital-Gesetz \u2013 DigiG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000825",
                "statements": [],
                "title": "Digital-Gesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ber\u00fccksichtigung der Interessen der Krankenh\u00e4user im Regelungsvorhaben",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009046.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9046",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserten-nutzung-von-gesundheitsdaten-gesundheitsdatennutzungsgesetz-gdng/303310",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur verbesserten Nutzung von Gesundheitsdaten - (Gesundheitsdatennutzungsgesetz - GDNG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000826",
                "statements": [],
                "title": "Gesundheitsdatennutzungsgesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ber\u00fccksichtigung der Interessen der Krankenh\u00e4user im Regelungsvorhaben",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/084/2008408.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8408",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-f%C3%B6rderung-der-qualit%C3%A4t-der-station%C3%A4ren-versorgung-durch-transparenz/303742",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur F\u00f6rderung der Qualit\u00e4t der station\u00e4ren Versorgung durch Transparenz (Krankenhaustransparenzgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000827",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c2/7f/275066/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000827",
                        "regulatoryProjectTitle": "Krankenhaustransparenzgesetz ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vorwurf der Hetze und Diffamierung der Deutschen Krankenhausgesellschaft (DKG)\r\nSehr geehrter Herr Minister Lauterbach,\r\nmit gro\u00dfer Emp\u00f6rung haben wir Ihren Vorwurf der \u201eHetze\u201c und Ihre Gleichsetzung der Deutschen\r\nKrankenhausgesellschaft mit der Argumentation der AfD zur Kenntnis genommen. Diese Entgleisung\r\nist der Tiefpunkt in Ihrer andauernden Diffamierung der Deutschen Krankenhausgesellschaft und ihrer\r\nhochrangigen Vertreter. Sie treffen damit uns alle, die wir die DKG tragen.\r\nSeit Beginn Ihrer Amtszeit haben Sie jedes Angebot von uns f\u00fcr einen konstruktiven Dialog und eine\r\naktive Mitwirkung an der von Ihnen geplanten Krankenhausreform ausgeschlagen. Stattdessen\r\nmussten wir uns wiederholt Ihren Lobbyistenvorwurf gefallen lassen, obwohl Sie wissen, dass die\r\nDeutsche Krankenhausgesellschaft der vom Gesetzgeber bestimmte Selbstverwaltungstr\u00e4ger f\u00fcr die\r\ndeutschen Krankenh\u00e4user und damit f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende Gesundheitsversorgung ist, und damit\r\nlegitimer und vom Gesetz bevollm\u00e4chtigter Vertreter der deutschen Krankenh\u00e4user gegen\u00fcber der\r\nPolitik.\r\nSeit Ihrem Amtsantritt gab es von Ihrer Seite keine Einladung an die Deutsche Krankenhausgesellschaft\r\nzu einem offiziellen Gespr\u00e4ch \u00fcber Ihre Vorhaben zur Krankenhausreform. Anstelle eines\r\nkonstruktiven Dialogs haben Sie von Anfang an darauf gezielt, Ihre Reform gegen die Gemeinschaft der\r\nKrankenhaustr\u00e4ger durchzusetzen. So zielt die von Ihnen mit angeblichen Fakten gef\u00fchrte\r\nQualit\u00e4tsdebatte darauf ab, die deutsche Krankenhauslandschaft in gute und schlechte Krankenh\u00e4user\r\nzu spalten und die Bev\u00f6lkerung mit Blick auf die Versorgungsqualit\u00e4t in ihrer Heimatregion zu\r\nverunsichern. Ein gro\u00dfer Sozialdemokrat hat den Satz gepr\u00e4gt: Vers\u00f6hnen statt spalten. Das sehen wir\r\nderzeit nicht.\r\nDie Krankenhausversorgung in Deutschland steht mitten in einem kalten Strukturwandel. Neben den\r\nbekannten Insolvenzen und Krankenhausschlie\u00dfungen sind praktisch alle Krankenhaustr\u00e4ger aktuell\r\ngezwungen, harte Kostensenkungsma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren, die unweigerlich auch zu einer\r\nBeeintr\u00e4chtigung der Patientenversorgung f\u00fchren werden. Auf diese Zusammenh\u00e4nge und Ihre\r\nVerantwortung als zust\u00e4ndiger Minister hinzuweisen ist keine \u201eHetze\u201c, sondern notwendiger Ausdruck\r\nunserer tiefen Sorge um die Patientenversorgung in Deutschland. Ihre Botschaften von der\r\nEnt\u00f6konomisierung, Entb\u00fcrokratisierung und der Existenzsicherung bedarfsnotwendiger\r\nKrankenh\u00e4user sind ohne Substanz. Kein Vorschlag von Ihnen erreicht diese Ziele, wie unsere\r\nAuswirkungsanalysen zu Ihren Reformans\u00e4tzen zeigen.\r\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die wirtschaftliche Notlage der Krankenh\u00e4user nicht alleine auf Ihre Politik\r\nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Die L\u00e4nder haben \u00fcber Jahrzehnte hinweg ihre Investitionsverpflichtungen str\u00e4flich\r\nvernachl\u00e4ssigt. Dennoch sind Sie verantwortlich f\u00fcr die deutliche Versch\u00e4rfung der wirtschaftlichen\r\nMisere seit Ihrem Amtsantritt. Die von der Bundesregierung zur Verf\u00fcgung gestellten Einmalzahlungen\r\nf\u00fcr die Energiehilfen sind nicht durch Ihre Einsicht, sondern durch unseren monatelangen Protest zu\r\nStande gekommen. Diese Energiehilfen haben die Notlage teilweise abgefedert. Sie sind jetzt\r\nausgelaufen. Die nicht refinanzierten inflationsbedingten Kostensteigerungen bleiben uns jedoch\r\nerhalten. Jeden Monat m\u00fcssen die Krankenhaustr\u00e4ger 500 Millionen Euro aus eigenen Mitteln als\r\nDefizitausgleich mitbringen, um die Patientenversorgung in Deutschland sicherzustellen. Sie haben die\r\nGelegenheit verpasst, als Erg\u00e4nzung zum Transparenzgesetz eine Anpassung der Landesbasisfallwerte\r\nvorzunehmen und damit den kalten Strukturwandel abzumildern und dies auch ohne jede negative\r\nKonsequenz f\u00fcr die Beitragszahler. Die L\u00f6sung daf\u00fcr steht im Koalitionsvertrag, n\u00e4mlich der erh\u00f6hte\r\nSteuerzuschuss zum Ausgleich f\u00fcr versicherungsfremde Leistungen. Sie aber unternehmen nichts in\r\ndiese Richtung.\r\nDamit tragen Sie als Minister die Verantwortung f\u00fcr die aus dem kalten Strukturwandel resultierenden\r\nBeeintr\u00e4chtigungen der Patientenversorgung in Deutschland. Nehmen Sie die Hinweise der Deutschen\r\nKrankenhausgesellschaft ernst, die in Ihrer Verantwortung f\u00fcr die Patientenversorgung vor diesen\r\nFehlentwicklungen eindringlich warnt. Ihr Versuch, durch die Gleichsetzung der Argumentation der\r\nDeutschen Krankenhausgesellschaft mit der einer in Teilen vom Verfassungsschutz als gesichert\r\nrechtsextrem eingestuften Partei Ihren inhaltlichen Kritiker bei der Krankenhausreform mundtot zu\r\nmachen und zu diskreditieren, ist ein Schaden f\u00fcr das demokratische Miteinander in Deutschland.\r\nAuch daf\u00fcr tragen Sie die Verantwortung.\r\nWir erwarten von Ihnen, dass Sie sich von Ihrem uns\u00e4glichen Vergleich und dem Vorwurf der Hetze\r\ndistanzieren und mit der DKG und ihren Mitgliedsverb\u00e4nden in einen konstruktiven Dialog eintreten\r\nmit dem Ziel, die Krankenhausversorgung in Deutschland in einem planvollen Prozess\r\nweiterzuentwickeln. Dazu waren wir immer bereit und sind es auch heute noch. Es liegt nun an Ihnen,\r\ndieses Angebot endlich aufzugreifen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Krankenhaustransparenzgesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ber\u00fccksichtigung der Interessen der Krankenh\u00e4user im Regelungsvorhaben",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000828",
                "statements": [],
                "title": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c2/7f/275066/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000827",
                "regulatoryProjectTitle": "Krankenhaustransparenzgesetz ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vorwurf der Hetze und Diffamierung der Deutschen Krankenhausgesellschaft (DKG)\r\nSehr geehrter Herr Minister Lauterbach,\r\nmit gro\u00dfer Emp\u00f6rung haben wir Ihren Vorwurf der \u201eHetze\u201c und Ihre Gleichsetzung der Deutschen\r\nKrankenhausgesellschaft mit der Argumentation der AfD zur Kenntnis genommen. Diese Entgleisung\r\nist der Tiefpunkt in Ihrer andauernden Diffamierung der Deutschen Krankenhausgesellschaft und ihrer\r\nhochrangigen Vertreter. Sie treffen damit uns alle, die wir die DKG tragen.\r\nSeit Beginn Ihrer Amtszeit haben Sie jedes Angebot von uns f\u00fcr einen konstruktiven Dialog und eine\r\naktive Mitwirkung an der von Ihnen geplanten Krankenhausreform ausgeschlagen. Stattdessen\r\nmussten wir uns wiederholt Ihren Lobbyistenvorwurf gefallen lassen, obwohl Sie wissen, dass die\r\nDeutsche Krankenhausgesellschaft der vom Gesetzgeber bestimmte Selbstverwaltungstr\u00e4ger f\u00fcr die\r\ndeutschen Krankenh\u00e4user und damit f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende Gesundheitsversorgung ist, und damit\r\nlegitimer und vom Gesetz bevollm\u00e4chtigter Vertreter der deutschen Krankenh\u00e4user gegen\u00fcber der\r\nPolitik.\r\nSeit Ihrem Amtsantritt gab es von Ihrer Seite keine Einladung an die Deutsche Krankenhausgesellschaft\r\nzu einem offiziellen Gespr\u00e4ch \u00fcber Ihre Vorhaben zur Krankenhausreform. Anstelle eines\r\nkonstruktiven Dialogs haben Sie von Anfang an darauf gezielt, Ihre Reform gegen die Gemeinschaft der\r\nKrankenhaustr\u00e4ger durchzusetzen. So zielt die von Ihnen mit angeblichen Fakten gef\u00fchrte\r\nQualit\u00e4tsdebatte darauf ab, die deutsche Krankenhauslandschaft in gute und schlechte Krankenh\u00e4user\r\nzu spalten und die Bev\u00f6lkerung mit Blick auf die Versorgungsqualit\u00e4t in ihrer Heimatregion zu\r\nverunsichern. Ein gro\u00dfer Sozialdemokrat hat den Satz gepr\u00e4gt: Vers\u00f6hnen statt spalten. Das sehen wir\r\nderzeit nicht.\r\nDie Krankenhausversorgung in Deutschland steht mitten in einem kalten Strukturwandel. Neben den\r\nbekannten Insolvenzen und Krankenhausschlie\u00dfungen sind praktisch alle Krankenhaustr\u00e4ger aktuell\r\ngezwungen, harte Kostensenkungsma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren, die unweigerlich auch zu einer\r\nBeeintr\u00e4chtigung der Patientenversorgung f\u00fchren werden. Auf diese Zusammenh\u00e4nge und Ihre\r\nVerantwortung als zust\u00e4ndiger Minister hinzuweisen ist keine \u201eHetze\u201c, sondern notwendiger Ausdruck\r\nunserer tiefen Sorge um die Patientenversorgung in Deutschland. Ihre Botschaften von der\r\nEnt\u00f6konomisierung, Entb\u00fcrokratisierung und der Existenzsicherung bedarfsnotwendiger\r\nKrankenh\u00e4user sind ohne Substanz. Kein Vorschlag von Ihnen erreicht diese Ziele, wie unsere\r\nAuswirkungsanalysen zu Ihren Reformans\u00e4tzen zeigen.\r\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die wirtschaftliche Notlage der Krankenh\u00e4user nicht alleine auf Ihre Politik\r\nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Die L\u00e4nder haben \u00fcber Jahrzehnte hinweg ihre Investitionsverpflichtungen str\u00e4flich\r\nvernachl\u00e4ssigt. Dennoch sind Sie verantwortlich f\u00fcr die deutliche Versch\u00e4rfung der wirtschaftlichen\r\nMisere seit Ihrem Amtsantritt. Die von der Bundesregierung zur Verf\u00fcgung gestellten Einmalzahlungen\r\nf\u00fcr die Energiehilfen sind nicht durch Ihre Einsicht, sondern durch unseren monatelangen Protest zu\r\nStande gekommen. Diese Energiehilfen haben die Notlage teilweise abgefedert. Sie sind jetzt\r\nausgelaufen. Die nicht refinanzierten inflationsbedingten Kostensteigerungen bleiben uns jedoch\r\nerhalten. Jeden Monat m\u00fcssen die Krankenhaustr\u00e4ger 500 Millionen Euro aus eigenen Mitteln als\r\nDefizitausgleich mitbringen, um die Patientenversorgung in Deutschland sicherzustellen. Sie haben die\r\nGelegenheit verpasst, als Erg\u00e4nzung zum Transparenzgesetz eine Anpassung der Landesbasisfallwerte\r\nvorzunehmen und damit den kalten Strukturwandel abzumildern und dies auch ohne jede negative\r\nKonsequenz f\u00fcr die Beitragszahler. Die L\u00f6sung daf\u00fcr steht im Koalitionsvertrag, n\u00e4mlich der erh\u00f6hte\r\nSteuerzuschuss zum Ausgleich f\u00fcr versicherungsfremde Leistungen. Sie aber unternehmen nichts in\r\ndiese Richtung.\r\nDamit tragen Sie als Minister die Verantwortung f\u00fcr die aus dem kalten Strukturwandel resultierenden\r\nBeeintr\u00e4chtigungen der Patientenversorgung in Deutschland. Nehmen Sie die Hinweise der Deutschen\r\nKrankenhausgesellschaft ernst, die in Ihrer Verantwortung f\u00fcr die Patientenversorgung vor diesen\r\nFehlentwicklungen eindringlich warnt. Ihr Versuch, durch die Gleichsetzung der Argumentation der\r\nDeutschen Krankenhausgesellschaft mit der einer in Teilen vom Verfassungsschutz als gesichert\r\nrechtsextrem eingestuften Partei Ihren inhaltlichen Kritiker bei der Krankenhausreform mundtot zu\r\nmachen und zu diskreditieren, ist ein Schaden f\u00fcr das demokratische Miteinander in Deutschland.\r\nAuch daf\u00fcr tragen Sie die Verantwortung.\r\nWir erwarten von Ihnen, dass Sie sich von Ihrem uns\u00e4glichen Vergleich und dem Vorwurf der Hetze\r\ndistanzieren und mit der DKG und ihren Mitgliedsverb\u00e4nden in einen konstruktiven Dialog eintreten\r\nmit dem Ziel, die Krankenhausversorgung in Deutschland in einem planvollen Prozess\r\nweiterzuentwickeln. Dazu waren wir immer bereit und sind es auch heute noch. Es liegt nun an Ihnen,\r\ndieses Angebot endlich aufzugreifen.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}