{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-26T12:08:35.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-26T12:08:35.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T08:32:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33680,
                "validFromDate": "2024-06-17T08:32:57.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18266,
                "validFromDate": "2023-04-03T13:25:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T08:32:57.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4107,
                "validFromDate": "2022-04-26T12:08:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-03T13:25:22.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das Kompetenzzentrum Technik-Diversity-Chancengleichheit e. V. f\u00f6rdert bundesweit die Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern. Wir b\u00fcndeln Expertise aus Forschung und Praxis f\u00fcr die Anerkennung von Vielfalt als Erfolgsprinzip in Wirtschaft, Gesellschaft und technologischer Entwicklung. Zu unseren passgenauen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Umsetzung von Chancengleichheit und Diversity geh\u00f6ren wirksame Projekte und Kampagnen sowie vielf\u00e4ltige Angebote zur Organisationsentwicklung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/09/293067/Jahrsabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bielefeld",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Stadtholz ",
            "streetNumber": "24",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "33609"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@kompetenzz.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495211067322",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.kompetenzz.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.",
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Schwarze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Mellies",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Romy",
                "lastName": "St\u00fchmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Vorsitzende ",
                "lastName": "Schwarze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nicola",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende und Schatzmeisterin",
                "lastName": "Marsden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Schriftf\u00fchrer",
                "lastName": "Berner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-17",
            "naturalPersons": 30,
            "organizations": 27,
            "totalCount": 57
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Initiative D21 e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein mathematisch-naturwissenschaftlicher Excellence-Center an Schulen e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesforum M\u00e4nner Interessenverband f\u00fcr Jungen, M\u00e4nner und V\u00e4ter e.V."
            },
            {
                "membership": "Energie Impuls OWL e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutschland sicher im Netz e.V. (DsiN)"
            },
            {
                "membership": "ExperiMINT e.V. "
            },
            {
                "membership": "New Automation e.V."
            },
            {
                "membership": "Wissenschaftsladen Bonn e.V."
            },
            {
                "membership": "MINT-Zukunft e.V. "
            },
            {
                "membership": "Nationales MINT Forum e.V. "
            },
            {
                "membership": "Initiative f\u00fcr Besch\u00e4ftigung OWL e.V."
            },
            {
                "membership": "Netzwerk ZENIT e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Kompetenzzentrum Technik-Diversity-Chancengleichheit e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Bundeszuwendung zur Durchf\u00fchrung gleichstellungspolitischer Vorhaben:\r\nEntwicklung und Umsetzung von Formaten zur Beratung und fachlichen Unterst\u00fctzung der Partnerinnen und Partner der Initiative \"Klischeefreie Berufs- und Studienwahl\"\r\n\r\n\r\n",
                "location": "10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 250001,
                    "to": 260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "KlischeefreiPlus: Jugendliche und Eltern f\u00fcr eine klischeefreie Berufs- und Studienwahl begeistern!",
                "location": "53170 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 660001,
                    "to": 670000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Modellprojekt \"Zukunftswerkstatt Kommunen -Attraktiv im Wandel\"",
                "location": "10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2460001,
                    "to": 2470000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "\"Boys'Day - Neue Wege f\u00fcr Jungs: Verankerung einer klischeefreien Berufs- und Studienwahl unter Ber\u00fccksichtigung der digitalen Transformation und deren Einfluss auf die Berufs- und Lebenswelt von Jungen und jungen M\u00e4nnern\"",
                "location": "10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 670001,
                    "to": 680000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "\"Girls'Day - M\u00e4dchen-Zukunftstag: Verankerung einer klischeefreien Berufs- und Studienwahl unter Ber\u00fccksichtigung der digitalen Transformation und deren Einfluss auf die Berufs- und Lebenswelt von M\u00e4dchen und jungen Frauen\"",
                "location": "10117 Berlin und 53170 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 680001,
                    "to": 690000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "\"Metavorhaben zur Vernetzung, F\u00f6rderung des fachlichen Austausches und Unterst\u00fctzung der \u00d6ffentlichkeitsarbeit sowie des Transfers im Rahmen der F\u00f6rderrichtlinie \"Innovative Frauen im Focus\" (Meta_IFIF)",
                "location": "53170 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 630001,
                    "to": 640000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "\"Betrieb einer Service- und Koordinierungsstelle f\u00fcr das Landesprogramm Kontaktstelle Frau und Beruf 2021\"",
                "location": "70173 Stuttgart",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Tourismus Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 300001,
                    "to": 310000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "\"'Innovative Frauen - Plattform f\u00fcr Frauen in Wissenschaft, Forschung und Wirtschaft\"",
                "location": "53170 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 660001,
                    "to": 670000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "KiBo: E-Learning-Kurs zur Aktivierung von Lehrkr\u00e4ften f\u00fcr eine klischeefreie Berufs- und Studienwahlorientierung\r\nin den Sekundarstufen I+II\r\n",
                "location": "53170 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "KiS: Klischeefreiheit im Sport - no Stereotypes",
                "location": "10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004331/33680",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T08:32:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2e/14/293068/Lobbyregister-Detailansicht-R004331-2024-06-17_08-32-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T08:32:57.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 33680,
    "registerNumber": "R004331",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}