{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-15T17:44:47.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-06-15T17:36:08.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T10:42:07.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34953,
                "validFromDate": "2024-06-28T10:42:07.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18939,
                "validFromDate": "2023-04-05T10:08:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T10:42:07.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9146,
                "validFromDate": "2023-04-05T09:58:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-05T10:08:32.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9145,
                "validFromDate": "2022-06-15T17:44:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-05T09:58:37.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das gemeinn\u00fctzige Center f\u00fcr Monitoring, Analyse und Strategie (CeMAS) b\u00fcndelt jahrelange, interdisziplin\u00e4re Expertise in den Themenbereichen Verschw\u00f6rungsideologien, Desinformation, Antisemitismus und Rechtsextremismus. CeMAS adressiert aktuelle Entwicklungen innerhalb der Themenfelder online durch systematisches Monitoring zentraler digitaler Plattformen und moderner Studiendesigns, um so innovative Analysen und Handlungsempfehlungen abzuleiten. Dar\u00fcber hinaus ber\u00e4t CeMAS Entscheidungstr\u00e4ger:innen aus Zivilgesellschaft, Medien und Politik. \r\nGem\u00e4\u00df dem Motto A Better Internet is Possible, a Better World is Necessary will CeMAS dazu beitragen, das Internet und damit auch die Gesellschaft zu einem demokratischeren Raum zu machen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/a2/322532/72998-JA-Hinterlegung-Bundesanzeiger-_Unternehmensregister-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr die Erforschung von und Beratung \u00fcber Verschw\u00f6rungsideologien, Desinformation, Antisemitismus und Rechtsextremismus im digitalen Raum und ihrer Verbreitung in der Bev\u00f6lkerung",
                "donationEuro": {
                    "from": 1340001,
                    "to": 1350000
                },
                "name": "Alfred Landecker Foundation"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1360001,
            "to": 1370000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.8,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Konstanzer Str.",
            "streetNumber": "15A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10707"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@cemas.io"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020004973",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.cemas.io"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Miro",
                "lastName": "Dittrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Rathje",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": " gemeinn\u00fctzige Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (gGmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Pia",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Lamberty",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Josef",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Holnburger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "CeMAS - Center f\u00fcr Monitoring Analyse und Strategie gGmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004787/34953",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T10:42:07.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/1d/322533/Lobbyregister-Detailansicht-R004787-2024-06-28_10-42-07.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T10:42:07.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 34953,
    "registerNumber": "R004787",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}