{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-15T16:16:44.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-25T13:50:37.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-05T10:10:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40810,
                "validFromDate": "2024-07-05T10:10:00.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38609,
                "validFromDate": "2024-06-24T09:05:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-05T10:10:00.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37225,
                "validFromDate": "2024-06-17T09:28:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T09:05:24.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31569,
                "validFromDate": "2024-05-13T10:32:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T09:28:23.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21637,
                "validFromDate": "2023-06-14T15:24:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-13T10:32:12.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20209,
                "validFromDate": "2023-05-26T13:52:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-14T15:24:43.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20190,
                "validFromDate": "2023-05-24T13:44:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-26T13:52:45.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9140,
                "validFromDate": "2022-06-15T16:16:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-24T13:44:09.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der pfv ist ein politisch und konfessionell unabh\u00e4ngiger, sozialp\u00e4dagogischer Fachverband, der vorwiegend im Arbeitsfeld fr\u00fche Kindheit t\u00e4tig ist. Der pfv engagiert sich gem\u00e4\u00df Satzung zur Verbesserung der Situation von Kindern und Familien, die in Deutschland leben. Er bezieht Stellung und Position zu familien- und kindheitspolitischen Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung. Dabei hat der pfv die Qualit\u00e4tsentwicklungen der Kindertagesbetreuung EU-weit im Blick und f\u00f6rdert den Dialog im In- und Ausland. \r\n\r\nAls Verband wendet sich in erster Linie an Einzelpersonen und Organisationen aus den Bereichen der Praxis, Aus-, Fort- und Weiterbildung, Wissenschaft und Verwaltung, die institutionelle Kindertagesbetreuung konzeptionell, organisatorisch und rechtlich gestalten und/oder f\u00f6rdern. Der pfv artikuliert theoretisch-konzeptionell oder durch gesellschaftlichen Wandel bedingte Ver\u00e4nderungen im Arbeitsfeld, greift unterschiedliche Positionen zu aktuellen und grunds\u00e4tzlichen sozialp\u00e4dagogischen sowie kinder- und familienpolitischen Themen auf und f\u00fchrt sie fach- und sozialpolitischen Diskussionen zu. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/44/331183/Einnahmen-Ueberschuss-Rechnung-2023-Einnahmen-Ueberschuss-Rechnung.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Pestalozzi-Fr\u00f6bel-Verband e.V.",
            "street": "Turmstr.",
            "streetNumber": "67",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10551"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "pfv@pfv.info"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493023639000",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.pfv.info"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Bettina",
                "lastName": "Stobbe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bettina",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Stobbe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christina",
                "function": "stellv. Vorsitzende",
                "lastName": "Zabel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Hilliger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 220,
            "organizations": 59,
            "totalCount": 279
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Kinder- und Jugendhilfe"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e. V. "
            },
            {
                "membership": "National Coalition Deutschland. Netzwerk zur Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Bildung und Erziehung in der Kindheit e.V."
            },
            {
                "membership": "Kindergartenmuseum Nordrhein-Westfalen e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bundesforum Familie"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Pestalozzi-Fr\u00f6bel-Verband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "f\u00f6rderf\u00e4hige Kurse und Arbeitstagungen; Personalkosten; Kleinaktivit\u00e4ten und Sonstige Aktivit\u00e4ten nach Kinder- und Jugendplan des Bundes (KJP)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung zur technischen Ausstattung der pfv-Bundesfachtagung 2023 in Berlin",
                "location": "Berlin",
                "name": "Senatsverwaltung Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004660/40810",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-05T10:10:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8a/1a/331184/Lobbyregister-Detailansicht-R004660-2024-07-05_10-10-00.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-05T10:10:00.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 40810,
    "registerNumber": "R004660",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "- Sicherstellung der Rechte der Kinder\r\n- Fr\u00fchkindliche Bildung st\u00e4rken\r\n- Angebote der Kindertagesbetreuung qualitativ weiterentwickeln\r\n- Angebote zur St\u00e4rkung von Familien entwickeln und ausbauen \r\n- Fachkr\u00e4ftequalifizierung ausbauen ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                        "de": "Vorschulische Bildung",
                        "en": "Early childhood education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000624",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/44/01/272449/Stellungnahme-Gutachten-SG2405130001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000624",
                        "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung Sozialgesetzbuch Acht (SGB VIII)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des Pestalozzi-Fr\u00f6bel-Verbands (pfv) zum Bund-L\u00e4nder-Kompendium f\u00fcr hohe Qualit\u00e4t in der fr\u00fchen Bildung \u201eGutes Aufwachsen und Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle Kinder in Deutschland\u201c\r\n\r\n\r\nAm 27. M\u00e4rz ver\u00f6ffentlichte das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) das Ergebnis der eingesetzten Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe \u201eFr\u00fche Bildung\u201c in Form eines Letter of Intends sowie das Kompendium f\u00fcr hohe Qualit\u00e4t in der fr\u00fchen Bildung. \r\n\r\nMit dem Inhalt des Letter of Intend betonen die Jugend- und Familienministerkonferenz (JFMK) so-wie das BMFSFJ die Bedeutung einer qualitativ hochwertigen und bedarfsgerechten Kindertagesbetreuung f\u00fcr die Chancengerechtigkeit und die positive Entwicklung aller Kinder in Deutschland. Das vorrangige Ziel sei die Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse sowie die Versorgung aller Kinder mit einem qualitativ hochwertigen Angebot der Kindertagesbetreuung. \r\n\r\nDer pfv begr\u00fc\u00dft sehr das Ziel der Schaffung eines qualitativ hochwertigen und bedarfsgerechten Angebots, welches den durch Bund und L\u00e4nder bereits begonnenen Konvergenzprozess der vo-rangegangenen Jahre (Gute Kita-Gesetz und Kita-Qualit\u00e4tsgesetz) aufgreift und durch ein Quali-t\u00e4tsentwicklungsgesetz ab 2025 fortf\u00fchren soll. N\u00e4chste Schritte zur Qualit\u00e4tssteigerung in der Kindertagesbetreuung sind unerl\u00e4sslich, um gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse zu sichern und allen Kindern eine Chance zum guten Aufwachsen in Deutschland zu garantieren. \r\n\r\nDass Bund und L\u00e4nder geeint sind, bildet die Basis f\u00fcr die n\u00e4chsten Schritte der Qualit\u00e4tsentwicklung und ist zudem die Grundlage zur Fortf\u00fchrung bestehender Qualit\u00e4tsma\u00dfnahmen, die durch Bund-L\u00e4nder-Vereinbarungen gerahmt sind. \r\n\r\nAufgrund hoher Teilnehmendenquoten sind Kindertageseinrichtungen f\u00fcr nahezu alle Kinder in Deutschland allt\u00e4gliche Orte des Aufwachsens und somit Teil ihrer Bildungsbiografie. Gleichzeitig sind Kindertageseinrichtungen \u2013 und aus Sicht des pfv, der sich auf Friedrich Fr\u00f6bel und dessen P\u00e4dagogik st\u00fctzt, von jeher \u2013 Orte der Demokratiebildung, weil sie familienerg\u00e4nzend sind und auf der Grundlage eines gezielten, ganzheitlichen F\u00f6rderauftrags t\u00e4tig werden. \r\n\r\nDie F\u00f6rderung der Kinder in der Kindertageseinrichtung zu eigenverantwortlichen und gemein-schaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeiten bildet das Fundament, gute Kitas richten sich an alle Kinder und st\u00e4rken Familien. Sie schaffen den \u201eKitt in unserer Gesellschaft\u201c. Bildungssoziologische Analysen zeigen, dass insbesondere Kinder aus bildungsfernen Familien durch die Kindertagesbetreuung mit Blick auf den Schulerfolg profitieren k\u00f6nnen, wenn das Angebot von guter Qualit\u00e4t ist.  \r\n\r\nBildungs\u00f6konomisch sind Kindertageseinrichtungen eine unverzichtbare S\u00e4ule zur Sicherung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Dies sichert wiederum den Wirtschaftsstandort Deutschland und ist mit ca. 900.000 Besch\u00e4ftigten in der Kinder- und Jugendhilfe \u2013 mehr als in der Autoindustrie \u2013 zudem ein eigener starker Arbeitsmarkt. Des Weiteren liegen bildungs\u00f6konomische Analysen zu den Auswirkungen der Kindertagesbetreuung auf die kindliche Entwicklung vor. In Studien zeigt sich, dass insbesondere f\u00fcr Kinder aus eher benachteiligten Familien positive Effekte ihrer kognitiven und nicht-kognitiven F\u00e4higkeiten zu finden sind. In Summe bedeutet es, dass bildungs\u00f6konomische Ans\u00e4tze von hoher Rendite im Kontext fr\u00fchkindlicher Bildung sind. Nicht zuletzt profitiert insbesondere der Bund langfristig von einer guten Kindertagesbetreuung sowohl in \u00f6konomischer, arbeitsmarktpolitischer und sozialer Hinsicht.   \r\n\r\nEntscheidend f\u00fcr den kindlichen Bildungserfolg sowie den sp\u00e4teren schulischen Bildungs-verlauf ist die Qualit\u00e4t des Angebots der Kindertagesbetreuung. Daher ist es folgerichtig, den begonnenen Konvergenzprozess, der ankn\u00fcpft an den von den L\u00e4ndern verantworteten Qualit\u00e4ts-entwicklungsprozess, fortzusetzen und durch qualit\u00e4tssteigernde Ma\u00dfnahmen, die aufgrund l\u00e4n-derspezifischer Umsetzungsm\u00f6glichkeiten auf absehbare Zeit zu einheitlichen Lebensverh\u00e4ltnissen in Deutschland f\u00fchren, zu sichern. \r\n\r\nDer pfv begr\u00fc\u00dft sehr die schrittweisen Qualit\u00e4tsverbesserungen, die mit einem Qualit\u00e4tsentwick-lungsgesetz ab 2025 eingef\u00fchrt werden sollen. \r\n\r\nZur Sicherung bestehender Qualit\u00e4t in der Kindertagesbetreuung ist es unverzichtbar, dass der Bund sich auch weiterhin ab 2025 finanziell engagiert. Letztlich profitiert er von guten Angeboten der Kindertagesbetreuung. Die Verstetigung der F\u00f6rderung des Bundes inklusive einer Anpassung der F\u00f6rdersumme im Sinne einer Dynamisierung sieht der pfv als wichtigste kurzfristige Ma\u00dfnahme und Minimall\u00f6sung zur Sicherung der bestehenden Kita-Qualit\u00e4t. \r\n\r\nVon gro\u00dfer Bedeutung, auch f\u00fcr die \u00dcberwindung verfassungsrechtlicher H\u00fcrden, ist die Schaffung einer Grundlage zur dauerhaften Finanzierung bzw. Anteilsf\u00f6rderung der Betriebskosten f\u00fcr die Kindertagesbetreuung. Bereits 2023 hat der pfv mit seiner Stellungnahme zum NAP \u201eChancen f\u00fcr Kinder in Deutschland\u201c vorgeschlagen, den Weg f\u00fcr eine gemeinsame Finanzierungsverantwortung f\u00fcr die Kindertagesbetreuung freizumachen. \r\n \r\nEs bedarf einer gemeinsamen Finanzierungsverantwortung des Bundes und der L\u00e4nder \u00e4hnlich der Regelung f\u00fcr die Gemeinschaftsaufgabe regionale Wirtschaftsstruktur. Die Aufnahme der Kin-dertagesbetreuung als Gemeinschaftsaufgabe w\u00fcrde sehr gut zu der Einf\u00fchrung der Kinderrechte in das Grundgesetz passen.   \r\n\r\nIn jedem Fall sollte das Modell des \u201eKooperativen F\u00f6deralismus\u201c ausgebaut und eine verfassungs-konforme Basis geschaffen werden, damit der Bund dauerhaft an den Kosten der Kindertagesbe-treuung beteiligt werden kann. \r\n\r\nErg\u00e4nzend zur hier beschriebenen Minimall\u00f6sung sollten in einem ersten Qualit\u00e4tsentwicklungs-schritt ab 2025 folgende Ma\u00dfnahmen zus\u00e4tzlich aufgenommen und umgesetzt werden: \r\n\r\no\tDie Fachberatung f\u00fcr die Kindertagesbetreuung als \u201eInstrument\u201c ins Gesetz aufnehmen, denn Qualit\u00e4tsentwicklung braucht Orientierung und eine fachliche Begleitung! Eine gute p\u00e4dagogische Praxis l\u00e4sst sich durch eine bessere Ausstattung mit Fachberatung bef\u00f6rdern. Bereits mit seiner Forderung Ende 2022 hat der pfv die gesetzliche Regelung der Fachberatung gefordert und h\u00e4lt diese f\u00fcr einen unverzichtbaren Baustein der Qualit\u00e4tsentwicklung.  \r\n\r\no\tDer pfv sieht die Orientierungsqualit\u00e4t als Teil des Struktur-Prozess-Modells als bedeutend an. Damit Fachkr\u00e4fte im Arbeitsfeld der Kindertagesbetreuung \u00fcber aktuelle Entwicklungen informiert, fachliche Weiterentwicklungen zu Bildungs- und Erziehungsziele in ihrer fachlichen Hal-ung und p\u00e4dagogischen Handlungsgrundlage einflie\u00dfen lassen k\u00f6nnen, ist es notwendig, Fortbildungen wahrzunehmen. Der pfv sieht die Notwendigkeit einer gesetzlichen Verankerung. Die Verpflichtung zur Fortbildung sollte f\u00fcr mindestens zwei Tage / Jahr/ Besch\u00e4ftig/e bestehen. \r\n\r\no\tJugend\u00e4mter sollen in ihrer Funktion auf der Meso-Steuerungsebene f\u00fcr die Aufgaben zur Qua-lit\u00e4tsentwicklung ihrer Kindertageseinrichtungen vor Ort sowie f\u00fcr eine verbesserte Bedarfsplanung zur Optimierung von Kitaplatzbedarfen personell besser ausstatten werden.  \r\n\r\nDie hier aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen umfassen ein Volumen von rd. 700 Mio. Euro j\u00e4hrlich und bilden aus Sicht des pfv bedeutende Bausteine f\u00fcr gutes Aufwachsen und Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle Kinder in Deutschland. \r\n\r\nDie hier dargestellten Begleit- und Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen sind aus Sicht des pfv unverzichtbar, um die vorangegangenen Qualit\u00e4tsverbesserungen und den Ausbau einer inklusiven Kinderta-gesbetreuung, z.B. Verbesserung der Personalschl\u00fcssel und St\u00e4rkung der Kita-Leitung, effektiv und besser wirksam werden zu lassen. Im Zuge von Personalschl\u00fcsselverbesserungen sind Fachkraftkataloge seitlich und nach unten ge\u00f6ffnet sowie ausgebaut worden. Diese Heterogenit\u00e4t in Kita-Teams ben\u00f6tigt fachliche Unterst\u00fctzung, sowohl in Form von Fortbildungen f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte als auch durch Fachberatung zur St\u00e4rkung der Leitung und der Kita-Teams. Die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, die f\u00fcr die Qualit\u00e4t ihrer Angebote vor Ort gem\u00e4\u00df \u00a7 79a SGB VIII Verantwortung tragen, sollen zur St\u00e4rkung ihre Verantwortung personell gest\u00e4rkt werden, nicht zuletzt, weil die Anzahl der Kindertageseinrichtungen stetig zunimmt, um ein bedarfsgerechtes Angebot der Kindertagesbetreuung zu sichern. \r\n\r\nAls bedeutenden Indikator im System der Kindertagesbetreuung sieht der pfv das p\u00e4dagogische Personal bzw. die Ausbildung und das Qualifikationsniveau des p\u00e4dagogischen Personals. In vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern mit Ausnahme von Deutschland und \u00d6sterreich findet die Ausbildung auf Hochschulebene statt. Wenngleich es w\u00fcnschenswert ist, dass sich die Quote der Hoch-schulabsolventinnen und -absolventen als Besch\u00e4ftigte in der Kindertagesbetreuung weiter erh\u00f6ht, so ist es unverzichtbar, am Qualifikationsniveau der Fachkr\u00e4fte auf DQR-6 festzuhalten. Der pfv begr\u00fc\u00dft die von Bund und L\u00e4nder im Kompendium \u201eGutes Aufwachsen und Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle Kinder in Deutschland\u201c vereinbarte Zielperspektive, dass 85% des p\u00e4dagogisch t\u00e4tigen Personals in jeder Kindertageseinrichtung \u00fcber eine abgeschlossene Ausbildung zur staatlich anerkannten Erzieherin bzw. zum staatlich anerkannten Erzieher, ein abgeschlossenes fachlich einschl\u00e4giges Hoch- oder Fachschulstudium oder eines vergleichbaren Abschlusses verf\u00fcgt. \r\n\r\nMit dieser Zielperspektive und in Kombination mit einem gut ausgebauten und durchl\u00e4ssigen Wei-terbildungssystem k\u00f6nnen nach Einsch\u00e4tzung des pfv sowohl west- wie auch ostdeutsche Bundesl\u00e4nder die n\u00e4chsten Schritte der Qualit\u00e4tsverbesserung umsetzen, den Fachkr\u00e4ftebedarf decken, Fachkarrieren im Arbeitsfeld der Kindertagesbetreuung erm\u00f6glichen und damit den Qualit\u00e4tskurs fortsetzen. \r\n\r\nDie Nationale Untersuchung zur Bildung, Betreuung und Erziehung in der fr\u00fchen Kindheit (NUB-BEK-Studie) hat 2012 gezeigt, dass die Kindertagesbetreuung zum Zeitpunkt der Messung in Summe betrachtet von mittlerer Qualit\u00e4t war. Seitdem sind von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen erhebliche Anstrengungen bei gleichzeitig steigenden Anforderungen und Herausforderungen f\u00fcr die Kitas (u.a. Fl\u00fcchtlingswellen und Corona-Nachwirkungen), unternommen worden, die Qualit\u00e4t der Kindertagesbetreuung weiter auszubauen. Zur Analyse bisheriger Ma\u00dfnahmen und vor allem zur Einsch\u00e4tzung der aktuellen Qualit\u00e4t der Kindertagesbetreuung sollte nach Auffassung des pfv die Evaluation bzw. Qualit\u00e4tsmessung zur Verbesserung der Prozess- und Orientierungsqualit\u00e4t neu aufgelegt werden. In den letzten Jahren lag der Fokus vor allem auf Aspekten der Strukturqualit\u00e4t (Personalschl\u00fcsselverbesserungen, Investitionen). - Insbesondere an der Orientierungs- und Prozessqualit\u00e4t, aller im System t\u00e4tigen Personen zeigt sich jedoch, wie gut es gelingt, den F\u00f6rderauftrag umzusetzen. In diesen Dimensionen kommen u.a. die fachliche Kompetenz sowie die Haltung der im System t\u00e4tigen Fachkr\u00e4fte zum Vorschein. \r\n\r\nDer pfv unterst\u00fctzt seine Mitglieder sowie Fachkr\u00e4fte im Arbeitsfeld der Kinder- und Jugendhilfe durch Angebote im Fortbildungsbereich, durch regionale sowie bundesweite Fach- und Diskussionsforen und Bildungsreisen. Der pfv ist verl\u00e4sslicher Akteur und Ansprechpartner im System der Kindertagesbetreuung. Er blickt als Fachverband f\u00fcr Kindheit und Bildung auf eine 150-j\u00e4hrige Ge-schichte zur\u00fcck und ist Kulturerbe-Tr\u00e4ger f\u00fcr die Kindergartenidee nach Friedrich Fr\u00f6bel, die im M\u00e4rz 2023 in das Bundesverzeichnis Immaterielles Kulturerbe aufgenommen wurde. \r\n\r\nDie Mitglieder im pfv sind nat\u00fcrliche und juristische Personen aus den Bereichen Kita-Praxis, Fachberatung, Wissenschaft und Verwaltung. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Weiterentwicklung Sozialgesetzbuch Acht (SGB VIII)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/44/01/272449/Stellungnahme-Gutachten-SG2405130001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000624",
                "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung Sozialgesetzbuch Acht (SGB VIII)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des Pestalozzi-Fr\u00f6bel-Verbands (pfv) zum Bund-L\u00e4nder-Kompendium f\u00fcr hohe Qualit\u00e4t in der fr\u00fchen Bildung \u201eGutes Aufwachsen und Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle Kinder in Deutschland\u201c\r\n\r\n\r\nAm 27. M\u00e4rz ver\u00f6ffentlichte das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) das Ergebnis der eingesetzten Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe \u201eFr\u00fche Bildung\u201c in Form eines Letter of Intends sowie das Kompendium f\u00fcr hohe Qualit\u00e4t in der fr\u00fchen Bildung. \r\n\r\nMit dem Inhalt des Letter of Intend betonen die Jugend- und Familienministerkonferenz (JFMK) so-wie das BMFSFJ die Bedeutung einer qualitativ hochwertigen und bedarfsgerechten Kindertagesbetreuung f\u00fcr die Chancengerechtigkeit und die positive Entwicklung aller Kinder in Deutschland. Das vorrangige Ziel sei die Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse sowie die Versorgung aller Kinder mit einem qualitativ hochwertigen Angebot der Kindertagesbetreuung. \r\n\r\nDer pfv begr\u00fc\u00dft sehr das Ziel der Schaffung eines qualitativ hochwertigen und bedarfsgerechten Angebots, welches den durch Bund und L\u00e4nder bereits begonnenen Konvergenzprozess der vo-rangegangenen Jahre (Gute Kita-Gesetz und Kita-Qualit\u00e4tsgesetz) aufgreift und durch ein Quali-t\u00e4tsentwicklungsgesetz ab 2025 fortf\u00fchren soll. N\u00e4chste Schritte zur Qualit\u00e4tssteigerung in der Kindertagesbetreuung sind unerl\u00e4sslich, um gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse zu sichern und allen Kindern eine Chance zum guten Aufwachsen in Deutschland zu garantieren. \r\n\r\nDass Bund und L\u00e4nder geeint sind, bildet die Basis f\u00fcr die n\u00e4chsten Schritte der Qualit\u00e4tsentwicklung und ist zudem die Grundlage zur Fortf\u00fchrung bestehender Qualit\u00e4tsma\u00dfnahmen, die durch Bund-L\u00e4nder-Vereinbarungen gerahmt sind. \r\n\r\nAufgrund hoher Teilnehmendenquoten sind Kindertageseinrichtungen f\u00fcr nahezu alle Kinder in Deutschland allt\u00e4gliche Orte des Aufwachsens und somit Teil ihrer Bildungsbiografie. Gleichzeitig sind Kindertageseinrichtungen \u2013 und aus Sicht des pfv, der sich auf Friedrich Fr\u00f6bel und dessen P\u00e4dagogik st\u00fctzt, von jeher \u2013 Orte der Demokratiebildung, weil sie familienerg\u00e4nzend sind und auf der Grundlage eines gezielten, ganzheitlichen F\u00f6rderauftrags t\u00e4tig werden. \r\n\r\nDie F\u00f6rderung der Kinder in der Kindertageseinrichtung zu eigenverantwortlichen und gemein-schaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeiten bildet das Fundament, gute Kitas richten sich an alle Kinder und st\u00e4rken Familien. Sie schaffen den \u201eKitt in unserer Gesellschaft\u201c. Bildungssoziologische Analysen zeigen, dass insbesondere Kinder aus bildungsfernen Familien durch die Kindertagesbetreuung mit Blick auf den Schulerfolg profitieren k\u00f6nnen, wenn das Angebot von guter Qualit\u00e4t ist.  \r\n\r\nBildungs\u00f6konomisch sind Kindertageseinrichtungen eine unverzichtbare S\u00e4ule zur Sicherung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Dies sichert wiederum den Wirtschaftsstandort Deutschland und ist mit ca. 900.000 Besch\u00e4ftigten in der Kinder- und Jugendhilfe \u2013 mehr als in der Autoindustrie \u2013 zudem ein eigener starker Arbeitsmarkt. Des Weiteren liegen bildungs\u00f6konomische Analysen zu den Auswirkungen der Kindertagesbetreuung auf die kindliche Entwicklung vor. In Studien zeigt sich, dass insbesondere f\u00fcr Kinder aus eher benachteiligten Familien positive Effekte ihrer kognitiven und nicht-kognitiven F\u00e4higkeiten zu finden sind. In Summe bedeutet es, dass bildungs\u00f6konomische Ans\u00e4tze von hoher Rendite im Kontext fr\u00fchkindlicher Bildung sind. Nicht zuletzt profitiert insbesondere der Bund langfristig von einer guten Kindertagesbetreuung sowohl in \u00f6konomischer, arbeitsmarktpolitischer und sozialer Hinsicht.   \r\n\r\nEntscheidend f\u00fcr den kindlichen Bildungserfolg sowie den sp\u00e4teren schulischen Bildungs-verlauf ist die Qualit\u00e4t des Angebots der Kindertagesbetreuung. Daher ist es folgerichtig, den begonnenen Konvergenzprozess, der ankn\u00fcpft an den von den L\u00e4ndern verantworteten Qualit\u00e4ts-entwicklungsprozess, fortzusetzen und durch qualit\u00e4tssteigernde Ma\u00dfnahmen, die aufgrund l\u00e4n-derspezifischer Umsetzungsm\u00f6glichkeiten auf absehbare Zeit zu einheitlichen Lebensverh\u00e4ltnissen in Deutschland f\u00fchren, zu sichern. \r\n\r\nDer pfv begr\u00fc\u00dft sehr die schrittweisen Qualit\u00e4tsverbesserungen, die mit einem Qualit\u00e4tsentwick-lungsgesetz ab 2025 eingef\u00fchrt werden sollen. \r\n\r\nZur Sicherung bestehender Qualit\u00e4t in der Kindertagesbetreuung ist es unverzichtbar, dass der Bund sich auch weiterhin ab 2025 finanziell engagiert. Letztlich profitiert er von guten Angeboten der Kindertagesbetreuung. Die Verstetigung der F\u00f6rderung des Bundes inklusive einer Anpassung der F\u00f6rdersumme im Sinne einer Dynamisierung sieht der pfv als wichtigste kurzfristige Ma\u00dfnahme und Minimall\u00f6sung zur Sicherung der bestehenden Kita-Qualit\u00e4t. \r\n\r\nVon gro\u00dfer Bedeutung, auch f\u00fcr die \u00dcberwindung verfassungsrechtlicher H\u00fcrden, ist die Schaffung einer Grundlage zur dauerhaften Finanzierung bzw. Anteilsf\u00f6rderung der Betriebskosten f\u00fcr die Kindertagesbetreuung. Bereits 2023 hat der pfv mit seiner Stellungnahme zum NAP \u201eChancen f\u00fcr Kinder in Deutschland\u201c vorgeschlagen, den Weg f\u00fcr eine gemeinsame Finanzierungsverantwortung f\u00fcr die Kindertagesbetreuung freizumachen. \r\n \r\nEs bedarf einer gemeinsamen Finanzierungsverantwortung des Bundes und der L\u00e4nder \u00e4hnlich der Regelung f\u00fcr die Gemeinschaftsaufgabe regionale Wirtschaftsstruktur. Die Aufnahme der Kin-dertagesbetreuung als Gemeinschaftsaufgabe w\u00fcrde sehr gut zu der Einf\u00fchrung der Kinderrechte in das Grundgesetz passen.   \r\n\r\nIn jedem Fall sollte das Modell des \u201eKooperativen F\u00f6deralismus\u201c ausgebaut und eine verfassungs-konforme Basis geschaffen werden, damit der Bund dauerhaft an den Kosten der Kindertagesbe-treuung beteiligt werden kann. \r\n\r\nErg\u00e4nzend zur hier beschriebenen Minimall\u00f6sung sollten in einem ersten Qualit\u00e4tsentwicklungs-schritt ab 2025 folgende Ma\u00dfnahmen zus\u00e4tzlich aufgenommen und umgesetzt werden: \r\n\r\no\tDie Fachberatung f\u00fcr die Kindertagesbetreuung als \u201eInstrument\u201c ins Gesetz aufnehmen, denn Qualit\u00e4tsentwicklung braucht Orientierung und eine fachliche Begleitung! Eine gute p\u00e4dagogische Praxis l\u00e4sst sich durch eine bessere Ausstattung mit Fachberatung bef\u00f6rdern. Bereits mit seiner Forderung Ende 2022 hat der pfv die gesetzliche Regelung der Fachberatung gefordert und h\u00e4lt diese f\u00fcr einen unverzichtbaren Baustein der Qualit\u00e4tsentwicklung.  \r\n\r\no\tDer pfv sieht die Orientierungsqualit\u00e4t als Teil des Struktur-Prozess-Modells als bedeutend an. Damit Fachkr\u00e4fte im Arbeitsfeld der Kindertagesbetreuung \u00fcber aktuelle Entwicklungen informiert, fachliche Weiterentwicklungen zu Bildungs- und Erziehungsziele in ihrer fachlichen Hal-ung und p\u00e4dagogischen Handlungsgrundlage einflie\u00dfen lassen k\u00f6nnen, ist es notwendig, Fortbildungen wahrzunehmen. Der pfv sieht die Notwendigkeit einer gesetzlichen Verankerung. Die Verpflichtung zur Fortbildung sollte f\u00fcr mindestens zwei Tage / Jahr/ Besch\u00e4ftig/e bestehen. \r\n\r\no\tJugend\u00e4mter sollen in ihrer Funktion auf der Meso-Steuerungsebene f\u00fcr die Aufgaben zur Qua-lit\u00e4tsentwicklung ihrer Kindertageseinrichtungen vor Ort sowie f\u00fcr eine verbesserte Bedarfsplanung zur Optimierung von Kitaplatzbedarfen personell besser ausstatten werden.  \r\n\r\nDie hier aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen umfassen ein Volumen von rd. 700 Mio. Euro j\u00e4hrlich und bilden aus Sicht des pfv bedeutende Bausteine f\u00fcr gutes Aufwachsen und Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle Kinder in Deutschland. \r\n\r\nDie hier dargestellten Begleit- und Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen sind aus Sicht des pfv unverzichtbar, um die vorangegangenen Qualit\u00e4tsverbesserungen und den Ausbau einer inklusiven Kinderta-gesbetreuung, z.B. Verbesserung der Personalschl\u00fcssel und St\u00e4rkung der Kita-Leitung, effektiv und besser wirksam werden zu lassen. Im Zuge von Personalschl\u00fcsselverbesserungen sind Fachkraftkataloge seitlich und nach unten ge\u00f6ffnet sowie ausgebaut worden. Diese Heterogenit\u00e4t in Kita-Teams ben\u00f6tigt fachliche Unterst\u00fctzung, sowohl in Form von Fortbildungen f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte als auch durch Fachberatung zur St\u00e4rkung der Leitung und der Kita-Teams. Die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, die f\u00fcr die Qualit\u00e4t ihrer Angebote vor Ort gem\u00e4\u00df \u00a7 79a SGB VIII Verantwortung tragen, sollen zur St\u00e4rkung ihre Verantwortung personell gest\u00e4rkt werden, nicht zuletzt, weil die Anzahl der Kindertageseinrichtungen stetig zunimmt, um ein bedarfsgerechtes Angebot der Kindertagesbetreuung zu sichern. \r\n\r\nAls bedeutenden Indikator im System der Kindertagesbetreuung sieht der pfv das p\u00e4dagogische Personal bzw. die Ausbildung und das Qualifikationsniveau des p\u00e4dagogischen Personals. In vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern mit Ausnahme von Deutschland und \u00d6sterreich findet die Ausbildung auf Hochschulebene statt. Wenngleich es w\u00fcnschenswert ist, dass sich die Quote der Hoch-schulabsolventinnen und -absolventen als Besch\u00e4ftigte in der Kindertagesbetreuung weiter erh\u00f6ht, so ist es unverzichtbar, am Qualifikationsniveau der Fachkr\u00e4fte auf DQR-6 festzuhalten. Der pfv begr\u00fc\u00dft die von Bund und L\u00e4nder im Kompendium \u201eGutes Aufwachsen und Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle Kinder in Deutschland\u201c vereinbarte Zielperspektive, dass 85% des p\u00e4dagogisch t\u00e4tigen Personals in jeder Kindertageseinrichtung \u00fcber eine abgeschlossene Ausbildung zur staatlich anerkannten Erzieherin bzw. zum staatlich anerkannten Erzieher, ein abgeschlossenes fachlich einschl\u00e4giges Hoch- oder Fachschulstudium oder eines vergleichbaren Abschlusses verf\u00fcgt. \r\n\r\nMit dieser Zielperspektive und in Kombination mit einem gut ausgebauten und durchl\u00e4ssigen Wei-terbildungssystem k\u00f6nnen nach Einsch\u00e4tzung des pfv sowohl west- wie auch ostdeutsche Bundesl\u00e4nder die n\u00e4chsten Schritte der Qualit\u00e4tsverbesserung umsetzen, den Fachkr\u00e4ftebedarf decken, Fachkarrieren im Arbeitsfeld der Kindertagesbetreuung erm\u00f6glichen und damit den Qualit\u00e4tskurs fortsetzen. \r\n\r\nDie Nationale Untersuchung zur Bildung, Betreuung und Erziehung in der fr\u00fchen Kindheit (NUB-BEK-Studie) hat 2012 gezeigt, dass die Kindertagesbetreuung zum Zeitpunkt der Messung in Summe betrachtet von mittlerer Qualit\u00e4t war. Seitdem sind von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen erhebliche Anstrengungen bei gleichzeitig steigenden Anforderungen und Herausforderungen f\u00fcr die Kitas (u.a. Fl\u00fcchtlingswellen und Corona-Nachwirkungen), unternommen worden, die Qualit\u00e4t der Kindertagesbetreuung weiter auszubauen. Zur Analyse bisheriger Ma\u00dfnahmen und vor allem zur Einsch\u00e4tzung der aktuellen Qualit\u00e4t der Kindertagesbetreuung sollte nach Auffassung des pfv die Evaluation bzw. Qualit\u00e4tsmessung zur Verbesserung der Prozess- und Orientierungsqualit\u00e4t neu aufgelegt werden. In den letzten Jahren lag der Fokus vor allem auf Aspekten der Strukturqualit\u00e4t (Personalschl\u00fcsselverbesserungen, Investitionen). - Insbesondere an der Orientierungs- und Prozessqualit\u00e4t, aller im System t\u00e4tigen Personen zeigt sich jedoch, wie gut es gelingt, den F\u00f6rderauftrag umzusetzen. In diesen Dimensionen kommen u.a. die fachliche Kompetenz sowie die Haltung der im System t\u00e4tigen Fachkr\u00e4fte zum Vorschein. \r\n\r\nDer pfv unterst\u00fctzt seine Mitglieder sowie Fachkr\u00e4fte im Arbeitsfeld der Kinder- und Jugendhilfe durch Angebote im Fortbildungsbereich, durch regionale sowie bundesweite Fach- und Diskussionsforen und Bildungsreisen. Der pfv ist verl\u00e4sslicher Akteur und Ansprechpartner im System der Kindertagesbetreuung. Er blickt als Fachverband f\u00fcr Kindheit und Bildung auf eine 150-j\u00e4hrige Ge-schichte zur\u00fcck und ist Kulturerbe-Tr\u00e4ger f\u00fcr die Kindergartenidee nach Friedrich Fr\u00f6bel, die im M\u00e4rz 2023 in das Bundesverzeichnis Immaterielles Kulturerbe aufgenommen wurde. \r\n\r\nDie Mitglieder im pfv sind nat\u00fcrliche und juristische Personen aus den Bereichen Kita-Praxis, Fachberatung, Wissenschaft und Verwaltung. \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}