{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-11T08:06:11.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-11T10:28:47.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-24T12:05:37.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42039,
                "validFromDate": "2024-07-24T12:05:37.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42019,
                "validFromDate": "2024-07-24T09:00:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-24T12:05:37.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31313,
                "validFromDate": "2024-06-25T11:45:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-24T09:00:42.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27676,
                "validFromDate": "2024-01-11T08:35:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T11:45:28.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24996,
                "validFromDate": "2023-08-15T08:36:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-11T08:35:37.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19524,
                "validFromDate": "2023-04-26T09:07:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-15T08:36:26.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14243,
                "validFromDate": "2023-01-11T08:06:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-26T09:07:03.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verband binationaler Familien und Partnerschaften arbeitet bundesweit an den Schnittstellen von Familien-, Migrations-, Bildungs- und Antidiskriminierungspolitik. Wir sind auf Bundes-, L\u00e4nder- und zugleich auf kommunaler Ebene die einzige Interessenvertretung binationaler, migrantischer und transnationaler Familien und Paare. Wir engagieren uns diskriminierungs- und rassismuskritisch f\u00fcr die Grund- und Menschenrechte aller hier lebenden Familien und Paare. Egal welcher Herkunft, sexueller Orientierung oder Religion. Starke Gesellschaften brauchen Vielfalt und ihre vielf\u00e4ltigen Familien brauchen eine gerechte Partizipation und Teilhabe in dieser Gesellschaft. Daf\u00fcr setzen wir uns ein.\r\nEin thematischer Schwerpunkt unserer Lobbyarbeit liegt auf der Verbesserung der gesetzlichen Regelungen zur partnerschaftlichen Familienzusammenf\u00fchrung. \r\nUnsere Lobbyarbeit erfolgt in Form von Briefen an MdBs und Ministerien, offenen Briefen und Stellungnahmen. \r\nBei familienpolitischen Themen betreiben wir teilweise gemeinsame Lobbyarbeit mit den in der \"Arbeitsgemeinschaft der Familienorganisationen (AGF)\" in Deutschland zusammengeschlossen Verb\u00e4nden. Zu den Themen Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung und Reform des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz sind wir in B\u00fcndnissen aktiv: dem \"B\u00fcndnis Kindergrundsicherung\" und dem \"B\u00fcndnis AGG Reform jetzt\". F\u00fcr die St\u00e4rkung der Kinderrechte setzen wir uns als Mitglied des \"Netzwerks Kinderrechte/National Coalition Deutschland\" ein. Im Rahmen des B\u00fcndnisses \"Zusammen f\u00fcr Demokratie. Im Bund. Vor Ort. F\u00fcr Alle.\" arbeiten f\u00fcr f\u00fcr die St\u00e4rkung der demokratischer Strukturen in Deutschland und die Einhaltung menschenrechtlicher Standards.  Die St\u00e4rkung von Frauenrechten betreiben wir als Mitglied des \"Deutschen Frauenrats\". ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/33/a7/337716/129237-iaf-40315-JA-zum-31-12-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Ludolfusstr.",
            "streetNumber": "2-4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60487"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "chlebicka@verband-binationaler.de",
            "phoneNumber": "+49306153499",
            "street": "Oranienstra\u00dfe",
            "streetNumber": "34",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10999"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@verband-binationaler.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49697137560",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.verband-binationaler.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Asiye",
                "lastName": "Balikci-Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Natalia",
                "lastName": "Bugaj-Wolfram",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Carmen",
                "lastName": "Colinas Schwarz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Sabel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Olga",
                "lastName": "Chlebicka",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2024-02",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Sachbearbeiterin",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMFSFJ"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Annette",
                "lastName": "Hilscher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maria",
                "lastName": "Ringler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Asiye",
                "function": "ehrenamtliche Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Balikci-Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Natalia",
                "function": "ehrenamtliche stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Bugaj-Wolfram",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Annette",
                "function": "Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Hilscher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-02",
            "naturalPersons": 682,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 682
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Parit\u00e4tischer Gesamtverband e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband Landesverband Hessen e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband Landesverband Sachsen e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband Landesverband NRW e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband Landesverband Baden-W\u00fcrttemberg e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband Landesverband Bayern e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband Landesverband Hamburg e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Frauenrat e. V."
            },
            {
                "membership": "National Coalition Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Parit\u00e4tisches Bildungswerk Bundesverband e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Personalkosten der Bundesgesch\u00e4ftsstelle",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familien, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 390001,
                    "to": 400000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der familienpolitischen Fachtagung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004137/42039",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T11:45:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/61/337719/Lobbyregister-Detailansicht-R004137-2024-07-24_12-05-37.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-24T12:05:37.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 42039,
    "registerNumber": "R004137",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Verband begr\u00fc\u00dft die Absicht des BMJ, das Abstammungs- und Kindschaftsrecht zu modernisieren. Dabei bef\u00fcrworten wir die geplante St\u00e4rkung sozialer Elternschaft im Recht, insbesondere f\u00fcr gleichgeschlechtliche Elternpaare, Patchwork- und Co-Elternfamilien. Dennoch gibt es aus unserer Perspektive weiterhin Reformbedarf. So ist eine Harmonisierung des internationalen Rechts nicht bedacht. Der angedachten einseitigen Sorgerechtserkl\u00e4rung bei nicht-verheirateten Paaren mit einem gemeinsamen Wohnsitz widersprechen wir. Aus unserer Perspektive sollten Sorgerechtserkl\u00e4rungen immer einer geteilten bewussten Entscheidung entspringen. Den angek\u00fcndigten gesonderten Gesetzesentwurf zur besseren Verhinderung des missbr\u00e4uchlichen Anerkennung von Elternschaft bewerten wir kritisch.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005145",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung der Eckpunktepapiere zur Reform des Abstammungs- und Kindschaftsrechts des BMJ"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns f\u00fcr die Abschaffung des Sprachnachweises vor der Einreise f\u00fcr alle Paare, die sich im partnerschaftlichen Familiennachzug befinden, ein. Das Ziel unserer Interessensvertretung ist darauf ausgerichtet, dass die nachziehenden Familienmitglieder den Sprachnachweis in Deutschland erbringen k\u00f6nnen. Dies soll somit das Familiennachzugsverfahren im Allgemeinen beschleunigen und bewirken, dass Familien schneller zusammen leben k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005146",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/ae/310057/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180213.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005146",
                        "regulatoryProjectTitle": "Abschaffung des Sprachnachweises im partnerschaftlichen Familiennachzug",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Mitglied des Deutschen Bundestags\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nSehr geehrte, sehr geehrter..,\r\n\r\nnun regiert die Ampelkoalition seit gut zweieinhalb Jahren und in dieser Zeit wurde uns von Ihnen und zahlreichen anderen Abgeordneten mehrfach zugesichert, den Sprachnachweis vor Einreise im Ehegatt:innen- und Familiennachzug abzuschaffen. Da wir gerne optimistisch bleiben w\u00fcrden, fragen wir Sie erneut an, wann unsere Familien endlich damit rechnen k\u00f6nnen, dass Sie Ihr Vorhaben aus dem Koalitionsvertrag in einen Gesetzesentwurf umsetzen.\r\nWir bekommen t\u00e4glich Anfragen von verzweifelten und frustrierten Partner:innen, die monate- oder sogar  jahrelang warten, bis ihnen ein gemeinsames Familienleben in Deutschland erm\u00f6glicht wird. Hinzukommen die hohen Kosten \u2013 sowohl finanziell als auch mental sind die Belastungen immens. Sie kennen die Beispiele, wir haben in unseren vielen Briefen und Unterschriftensammlungen immer wieder darauf hingewiesen. Sie kennen auch die Argumente.\r\n\r\nDennoch wollen wir Ihnen erneut und heute anl\u00e4sslich des Internationalen Tages der Familie einen Brief unserer ehrenamtlich engagierten Mitglieder und Betroffenen weiterleiten.  In der Hoffnung, dass sich in dieser Legislatur doch noch etwas bewegen l\u00e4sst. Unser Verband und unsere Mitglieder z\u00e4hlen auf Sie und Ihre Unterst\u00fctzung!\r\n\r\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\r\nDrin Annette Hilscher\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\n\r\nSchreiben der ehrenamtlich engagierten Mitglieder und Betroffener \r\ndes Verbands binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.: \r\nSprachnachweis vor Einreise abschaffen. \r\n\r\nNoch immer warten zahlreiche Familien in Deutschland verzweifelt auf gesetzliche Verbesserungen im Ehegatt:innennachzug.\r\nSicher stimmen Sie uns zu: Familienangeh\u00f6rige brauchen einander. Sie haben das Recht darauf, zusammen zu leben!  Dennoch sind monate-, manchmal jahrelange Trennungszeiten bis zum Nachzug nach Deutschland noch immer auf der Tagesordnung. Das Warten ist gepr\u00e4gt von qu\u00e4lender Unsicherheit und der Angst, die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden der Prozedur nicht zu bew\u00e4ltigen.\r\nDas f\u00fchrt nicht nur zu Verzweiflung und Gef\u00fchlen der Entrechtung, sondern setzt auch eine enorme Wut frei. Diese Familien sind w\u00fctend auf die Ampelkoalition\u00e4r:innen, die ihnen versprachen, die Rahmenbedingungen im Ehegatt:innennachzug zu verbessern.\r\nIhre Fortschrittskoalition versprach:\r\n\u201cWir wollen die Visavergabe beschleunigen und verst\u00e4rkt digitalisieren. [\u2026] \r\nZum Ehepartner oder zur Ehepartnerin nachziehende Personen k\u00f6nnen den erforderlichen Sprachnachweis auch erst unverz\u00fcglich nach ihrer Ankunft erbringen.\" (Seiten 138, 140)\r\nWir sind nunmehr weit im dritten Regierungsjahr und es zeichnet sich in keiner Weise eine Realisierung Ihrer Vorhaben ab \u2013 entgegen zahlreicher schriftlicher und m\u00fcndlicher Bekundungen aus den Fachaussch\u00fcssen im letzten Jahr. \r\nWir sind uns bewusst, dass es nicht leicht ist, Zuwanderungs- und Integrationspolitik in Zeiten eines aufgeheizten Migrationsdiskurses zu gestalten. Aber es darf nicht sein, dass hierunter Paare und Familien in Deutschland leiden, verzweifeln und dar\u00fcber hinaus ihr Vertrauen in verl\u00e4ssliches Regierungshandeln verlieren.\r\nUnsere Familien haben einen Recht auf ein gemeinsames Familienleben. Entt\u00e4uschen Sie diese nicht noch mehr! \r\nUnsere verbandlichen \u00dcberlegungen zum nachgeordneten Spracherwerb sowie zur Beschleunigung in der Visavergabe hatten wir Ihnen und zahlreichen MdBs u.a. am 13.09.2022 und 03.10.2023 sowie am 11.07.2023 zukommen lassen. Die Schreiben wurden teils von namhaften Organisationen und Einzelpersonen mitgezeichnet.\r\nDie Familien vertrauen darauf, dass das Ministerium des Innern nun endlich den Spracherwerb nach der Einreise in Deutschland regelt \u2013 wie dies bereits f\u00fcr die Ehegatt:innen von EU-B\u00fcrger:innen und ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften der Fall ist!\r\nEs vergehen Monate, in manchen Drittstatten Jahre (!), um \u00fcberhaupt einen Termin zur Antragstellung auf Ehegatt:innennachzug in einer deutschen Auslandsvertretung zu erhalten. Das muss seitens des Ausw\u00e4rtigen Amtes endlich besser geregelt werden. \r\nIm \u00dcbrigen sind nachziehende Ehegatt:innen nicht \u201enur\u201c Familie sondern immer auch Arbeits-, oftmals Fachkr\u00e4fte. Es darf doch nicht sein, dass beide Positionen in Konkurrenz zueinanderstehen.\r\nWir fordern hiermit erneut: \r\nStreichen Sie den Sprachnachweis im Ehegatt:innennachzug vor der Einreise nach Deutschland.  Beschleunigen Sie die Visaverfahren. Sorgen Sie f\u00fcr mehr Transparenz durch Digitalisierung.\r\nWir bitten Sie: Setzen Sie sich f\u00fcr alle Familien im Familiennachzug ein \u2013 f\u00fcr das Recht auf Familienleben!\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nEhrenamtlich engagierte Mitglieder und Betroffene des Verbands binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Abschaffung des Sprachnachweises im partnerschaftlichen Familiennachzug"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir setzen uns f\u00fcr eine Kindergrundsicherung f\u00fcr Kinder zur Sicherung ihres Lebensunterhalts. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass die fr\u00fcheren Leistungen Kindergeld und Kinderzuschlag in einem Verfahren zusammen als Kindergarantiebetrag und Kinderzusatzbetrag mit Leistungen aus dem Bildungs- und Teilhabepaket beantragt werden k\u00f6nnen. Wir setzen uns f\u00fcr die \u00dcbertragung der Organisation und Verwaltung der Kindergrundsicherung an die Familienkassen ein. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr die Gleichbehandlung f\u00fcr die zugewanderten Kinder. Zugewanderte Kinder und Jugendliche, deren Eltern lediglich eine Aufenthaltsgestattung oder eine Duldung vorweisen, sollten auch einen Rechtsanspruch auf den Kindergarantiebetrag und auf Kinderzusatzbetrag haben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0505-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "505/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-einf%C3%BChrung-einer-kindergrundsicherung/304682",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009092.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9092",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-einf%C3%BChrung-einer-kindergrundsicherung/304682",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005147",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EinbTestV",
                        "title": "Verordnung zu Einb\u00fcrgerungstest und Einb\u00fcrgerungskurs",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/einbtestv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Verband begr\u00fc\u00dft \u00fcber eine Erg\u00e4nzung des Einb\u00fcrgerungstests ein Signal gegen Antisemitismus zu senden. Dar\u00fcber hinaus setzen wir uns f\u00fcr die Einf\u00fchrung im Einb\u00fcrgerungstest zus\u00e4tzlichen explizite Fragen zu weiteren menschenverachtend motivierten Handlungen. Neben Antisemitismus dann auch Antiziganismus, Rassismus in seinen unz\u00e4hligen Varianten wie antischwarzem-Rassismus, antimuslimischem Rassismus, antiasiatischem Rassismus, etc., LGBTQI*-Feindlichkeit, Antifeminismus, Diskriminierung von Menschen mit Behinderung usw. Wir pl\u00e4dieren auch f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Sprachniveaus aller Fragen und die eventuelle Umformulierung der Fragen in eine einfachere Sprache, wenn die Fragen auf Hochschulniveau formuliert sind.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-04-16",
                    "customTitle": "Referentenentwurf der Zweiten Verordnung zur \u00c4nderung der Einb\u00fcrgerungstestverordnung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005148",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/dd/310059/Stellungnahme-Gutachten-SG2405170009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005148",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der Einb\u00fcrgerungstestverordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "                                                                                                           Frankfurt am Main, den 30.04.2024\r\nStellungnahme des Verbandes binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. zum \r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat zur \u00c4nderung der \r\nEinb\u00fcrgerungstestverordnung vom 16.04.2024 \r\n__________________________________________________________________________________\r\nDer Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. dankt dem Bundesministerium \r\ndes Innern und f\u00fcr Heimat f\u00fcr die Gelegenheit zum vorliegenden Entwurf Stellung nehmen zu \r\nk\u00f6nnen. Als Familienverband arbeiten wir seit \u00fcber 50 Jahren an den Schnittstellen von Familien-, \r\nBildungs-, Migrations- und Antidiskriminierungspolitik. Der Verband bef\u00fcrwortet die \r\nvorgesehenen Erg\u00e4nzungen beim Einb\u00fcrgerungstest um Themen zu j\u00fcdischem Leben in \r\nDeutschland, zum Existenzrecht des Staates Israel und zu Antisemitismus als ein Zeichen auch in \r\ndie deutsche Gesellschaft hinein. Im Folgenden nehmen wir zum vorgelegten Referentenentwurf\r\nzur \u00c4nderung der Einb\u00fcrgerungstestverordnung Stellung.\r\n\r\nStellungnahme: \r\nDer Verband begr\u00fc\u00dft die Absicht des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat angesichts \r\nder erschreckenden Zunahme von Antisemitismus in der deutschen Gesellschaft und der massiv \r\nangestiegenen antisemitischen Straftaten, \u00fcber eine Erg\u00e4nzung des Einb\u00fcrgerungstests ein Signal \r\ngegen Antisemitismus zu senden. Die neuen Fragen zum Judentum betonen die Bedeutung des \r\n\r\nKampfes gegen Antisemitismus in Deutschland und zeigen, dass die Erinnerung an die \r\nVergangenheit wachgehalten wird. Die \u00c4nderungen im Einb\u00fcrgerungstest sind ein klares Signal, \r\ndass es in Deutschland keinen Platz f\u00fcr Antisemitismus gibt. Dies lesen wir auch als Botschaft an \r\ndie Betroffenen, dass ihre Erfahrungen und \u00c4ngste wahrgenommen werden und Antisemitismus \r\nentgegengewirkt werden soll. Schon \u00a7 10 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 a StARModG stellt klar: \r\n\u201eEinb\u00fcrgerungsbewerber m\u00fcssen sich zur besonderen historischen Verantwortung Deutschlands \r\nf\u00fcr die nationalsozialistische Unrechtsherrschaft und ihre Folgen, insbesondere f\u00fcr den Schutz \r\nj\u00fcdischen Lebens, sowie zum friedlichen Zusammenleben der V\u00f6lker, insbesondere dem Verbot \r\nder F\u00fchrung eines Angriffskrieges bekennen\u201c. \r\nDie Einengung auf Fragen zu Judentum, Israel und Antisemitismus im Einb\u00fcrgerungstest sehen \r\nwir jedoch kritisch, reproduziert sie doch das stereotype Narrativ des \u201eimportierten\u201c \r\nAntisemitismus von Einwander:innen und hier insbesondere Einwander:innen aus muslimisch \r\ngepr\u00e4gten L\u00e4ndern. Hier stellt sich die Frage, ob dies neben der gerade erfolgten \r\nEinb\u00fcrgerungsreform, auch an der aktuellen Debatte in Deutschland liegen k\u00f6nnte. \r\nAntisemitismus musste nicht erst nach Deutschland oder Europa \u201eimportiert\u201c werden, sondern ist \r\nhier seit Jahrhunderten virulent. Die Einengung auf diese Thematik l\u00e4uft Gefahr, das schon \r\nvorhandene Misstrauen \u2013 und die Zunahme auch von antimuslimischem Rassismus belegt dies \u2013\r\nnoch zu steigern und zudem an die Gesellschaft als Ganzes das falsche Signal zu senden. \r\nMit dem Einb\u00fcrgerungstest sollen Einb\u00fcrgerungsbewerber:innen ihre Kenntnisse der Rechts- und \r\nGesellschaftsordnung und der Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutschland nachweisen. Dazu geh\u00f6rt \r\nexplizit auch, dass antisemitische, rassistische oder sonstige menschenverachtend motivierte \r\nHandlungen mit der Menschenw\u00fcrdegarantie des Grundgesetzes unvereinbar sind und eine \r\nEinb\u00fcrgerung ausschlie\u00dfen. So die Reform des Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht. \r\nAls Verband vertreten wir binationale, migrantische und transnationale Familien, die \r\nintersektional von den verschiedensten Formen von Diskriminierung betroffen sind. Wir w\u00fcrden \r\nes daher sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn ein Einb\u00fcrgerungstest auch explizite Fragen zu weiteren \r\nmenschenverachtend motivierten Handlungen aufgreifen w\u00fcrde. Neben Antisemitismus dann \r\nauch Antiziganismus, Rassismus in seinen unz\u00e4hligen Varianten wie antischwarzem-Rassismus, \r\nantimuslimischem Rassismus, antiasiatischem Rassismus, etc., LGBTQI*-Feindlichkeit, \r\nAntifeminismus, Diskriminierung von Menschen mit Behinderung usw. Aus unserer Perspektive \r\nw\u00fcrden Fragen zu verschiedenen Formen von Diskriminierung und ihrer Verschr\u00e4nkungen im \r\nEinb\u00fcrgerungstest ein starkes Signal an Einb\u00fcrgerungsbewerber:innen senden, n\u00e4mlich dass \r\nDeutschland eine inklusive Gesellschaft ist, die sich gegen jegliche Form der Diskriminierung und \r\nAusgrenzung stellt und diese nicht akzeptiert. So k\u00f6nnen diese Fragen zeigen: Deutschland ist ein \r\nLand, das sich den Prinzipien der rechtlichen Gleichstellung und Gleichw\u00fcrdigkeit aller Menschen\r\nverpflichtet. Durch die Beschr\u00e4nkung der Fragen zur gruppenbezogenen Menschenfeindlichkeit \r\nauf das Thema Antisemitismus k\u00f6nnte sonst der Eindruck entstehen, andere intersektionale \r\nFormen der Diskriminierung und Ausgrenzung seien nicht so relevant. In der langj\u00e4hrigen \r\nBeratungst\u00e4tigkeit unseres Verbands tauchen diese Bef\u00fcrchtungen immer wieder \r\nauf. Muslimische und muslimisch gelesene Menschen wissen um die Stereotypen des \r\n\u201eimportierten\u201c Antisemitismus und die vorgesehenen neuen Fragen \u2013 sollten sie als alleinige \r\nNeuerungen stehen bleiben, ohne auf andere Diskriminierungsformen einzugehen \u2013 senden an \r\nsie ein Signal, das hier ein Stereotyp reproduziert wird, der sie als Gruppe stigmatisiert. \r\nFragen in einem Einb\u00fcrgerungstest k\u00f6nnen nur eine symbolische Wirkung haben. Zur Sicherheit \r\nvon J\u00fcdinnen und Juden kann solch ein Fragenkatalog nicht wirklich beitragen. Er zeigt J\u00fcdinnen \r\nund Juden jedoch: Antisemitismus wird nicht geduldet. Genauso kann diese Symbolik durch eine \r\nErweiterung des Fragenkataloges f\u00fcr alle Menschen in Deutschland eine Wirkung zeigen.\r\nDeutschland hat ein Antisemitismusproblem und Deutschland hat hier eine besondere \r\nVerantwortung. Das Menschheitsverbrechen der Shoah ging von deutschem Boden aus. \r\nAntisemitismus taucht bis heute in der gesamten Gesellschaft auf, bei Menschen mit und ohne \r\nMigrationsgeschichte. Eine Auseinandersetzung mit Antisemitismus braucht jedoch mehr als ein \r\nAuswendiglernen von Fakten zu Israel oder Judentum. Gegen Antisemitismus und alle Formen \r\nder Menschenfeindlichkeit braucht es eine konsequente F\u00f6rderung von Strukturen \r\ndemokratischer Bildung. \r\nDaran anschlie\u00dfend fordern wir, dass nicht nur der Fragenkatalog des Einb\u00fcrgerungstests die \r\nunterschiedlichen Formen intersektionaler Diskriminierung widerspiegelt und um diese erweitert \r\nwird, sondern zugleich auch die Curricula der Integrationskurse reformiert werden. Denn diese \r\nKurse sind Orte, an denen diversit\u00e4tssensible und rassismuskritische Bildung stattfinden kann \u2013\r\nnicht zuletzt aufgrund der Diversit\u00e4t der Zusammensetzung der Teilnehmenden. Lehrmaterialen \r\nm\u00fcssen entsprechend \u00fcberarbeitet und Dozent:innen entsprechend geschult werden. Zus\u00e4tzlich \r\nsollte es auch Fortbildungsm\u00f6glichkeiten zur Frage geben, wie Lehr-Lernr\u00e4ume \r\ndiskriminierungsfrei gestaltet werden k\u00f6nnen. Als ein Tr\u00e4ger politischer Bildungsarbeit w\u00fcrden \r\nwir auch f\u00fcr diesen \u00dcberarbeitungsschritt eine Verb\u00e4ndebeteiligung begr\u00fc\u00dfen. \r\nBei der Durchsicht des Fragenkatalogs ist uns zudem aufgefallen, dass viele der Fragen auf \r\nHochschulniveau formuliert sind \u2013 also gem\u00e4\u00df des europ\u00e4ischen Referenzrahmens eine \r\nSprachkompetenz von C1 anstelle von B1 voraussetzen. Wir bitten daher um eine dahingehende \r\nPr\u00fcfung des Sprachniveaus aller Fragen mit dem Ziel, die Abfrage der Sprachkompetenz \u2013 die ja \r\nin einem gesonderten Pr\u00fcfungsverfahren vorgesehen ist \u2013 von der Wissensabfrage, die im \r\nRahmen des Einb\u00fcrgerungstests stattfindet, zu entkoppeln. Denn ansonsten werden \r\nEinb\u00fcrgerungsbewerber:innen zus\u00e4tzliche Steine in den Weg gelegt. \r\n\r\nFrankfurt, den 30.04.24\r\n\r\nDr. Annette Hilscher\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nLudolfusstra\u00dfe 2\u20134\r\n60487 Frankfurt am Main\r\nhilscher@verband-binationaler.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung der Einb\u00fcrgerungstestverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir begr\u00fc\u00dfen, dass die Neuregelung des Gesetzes eine Heilung ab dem 18. Lebensjahr beinhaltet, sind aber der Meinung, dass man bei der vorgesehenen Einzelfallpr\u00fcfung noch st\u00e4rker die Entscheidungsautonomie Heranwachsender ber\u00fccksichtigen konnte. Des Weiteren begr\u00fc\u00dfen wir, dass der populistische Begriff der \u201cKinderehe\u201d zugunsten des Begriffs \u201cMinderj\u00e4hriger\u201d im Gesetz ge\u00e4ndert wurde. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, im Rahmen des geplanten Gesetzes zugleich Ma\u00dfnahmen zu setzen, die den betroffenen Menschen \u00fcber die vorgesehenen materiellen Leistungen hinaus helfen, insbesondere was die psychischen Folgen der Nichtigkeitserkl\u00e4rung einer Fr\u00fchehe betrifft.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011367.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11367",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zum-schutz-minderj%C3%A4hriger-bei-auslandsehen/311887",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zum Schutz Minderj\u00e4hriger bei Auslandsehen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005149",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/8c/310061/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100035.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005149",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Gesetzes zum Schutz Minderj\u00e4hriger bei Auslandsehen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Frankfurt am Main, den 19.04.2024\r\n\r\nStellungnahme des Verbandes binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. zum Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz eines Gesetzes zum Schutz Minderj\u00e4hriger bei Auslandsehen vom 05.04.2024\r\n\r\nDer Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. dankt dem Bundesministerium f\u00fcr Justiz f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme. Als Familienverband arbeiten wir seit \u00fcber 50 Jahren an den Schnittstellen von Familien-, Bildungs-, Migrations- und Antidiskriminierungspolitik. Der Verband begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich die Absicht des Bundesministeriums f\u00fcr Justiz, das Urteil des BVerfG bez\u00fcglich der Neuregelung des \u201eGesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen vom 17. Juli 2017\u201d, umzusetzen. Im Folgenden nehmen wir zum vorgelegten Referentenentwurf eines Gesetzes zum Schutz Minderj\u00e4hriger bei Auslandsehen Stellung.\r\n\r\nStellungnahme:\r\nAus unserer Perspektive als Familienverband, der binationale, migrantische und transnationale Familien vertritt, begr\u00fc\u00dfen wir die Neuregelung, da das bisherige Gesetz die M\u00f6glichkeit unber\u00fccksichtigt lie\u00df, dass eine pauschale Unwirksamkeit der Ehe f\u00fcr die minderj\u00e4hrige Person in\r\nder Partnerschaft zu unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen H\u00e4rten bspw. in Bezug auf die Folgerechte (Unterhaltsregelungen, Erbrecht, etc.) f\u00fchren kann und dar\u00fcber hinaus keine Heilungsm\u00f6glichkeit in Bezug auf den Mangel der fehlenden Ehem\u00fcndigkeit (Absatz 2) bot. Des Weiteren begr\u00fc\u00dfen wir, dass der populistische Begriff der \u201cKinderehe\u201d zugunsten des Begriffs \u201cMinderj\u00e4hriger\u201d im Gesetz ge\u00e4ndert wurde, auch wenn wir als transnationaler Familienverband den Begriff der Fr\u00fchehe, der aus soziologischer Perspektive die Tatsache beschreibt, dass Ehen in jungem Alter geschlossen werden, als neutralen und nicht juristisch vorgepr\u00e4gten favorisieren w\u00fcrden.\r\n\r\nDennoch h\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, dass der Gesetzgeber \u00fcber die Minimalforderung des BVerfG hinausgegangen w\u00e4re und eine grunds\u00e4tzliche Betrachtung, auch unter Bezugnahme der neuesten wissenschaftlichen Erkenntnisse im Bereich des internationalen Privatrechts, gew\u00e4hlt h\u00e4tte. Dies b\u00f6te die M\u00f6glichkeit, sich intensiv mit Fragen nach der auf globaler Ebene vorfindbaren Pluralit\u00e4t von gesellschaftlichen Modellen von Ehe und mit der Ehe vergleichbaren Lebensgemeinschaften auseinanderzusetzen, Kulturalisierungen und Kulturrelativismus zu vermeiden und zugleich Minderj\u00e4hrige effektiv zu sch\u00fctzen.\r\n\r\nDas W\u00e4chteramt des Staates sollte seinem Schutzauftrag von Ehe und Familie gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 1 des Grundgesetzes gerecht werden und dabei zugleich die Bed\u00fcrfnisse der Beteiligten ber\u00fccksichtigen. Daher begr\u00fc\u00dfen wir es, dass die Neuregelung des Gesetzes zumindest eine Heilung ab dem 18. Lebensjahr beinhaltet, auch wenn die bis zur Verabschiedung des Gesetzes von 2017 vorgesehene Einzelfallpr\u00fcfung noch st\u00e4rker die Entscheidungsautonomie Heranwachsender ber\u00fccksichtigen konnte. Denn bis dahin war es m\u00f6glich, dass sie autonom entscheiden, ob sie eine Ehe fortf\u00fchren oder eben beenden wollten. Diese Regelung ber\u00fccksichtigte, dass beispielsweise 15- oder 16-J\u00e4hrige durchaus \u00fcber ein ausreichendes Wissen und Reflexionsverm\u00f6gen verf\u00fcgen, um die Folgen einer Ehe einzusch\u00e4tzen, und daher in der Lage sind, frei entscheiden zu k\u00f6nnen, ob sie eine Ehe schlie\u00dfen wollen oder nicht. Es ber\u00fccksichtigte weiterhin, dass Menschen in dieser Altersgruppe Agency haben, ohne pauschal jede Fr\u00fchehe gleich als Zwangsehe einzustufen. Es gibt Fr\u00fchehen, die freiwillig geschlossen wurden und Zwangsehen, die nach dem 18. Lebensjahr geschlossen werden.\r\n\r\nDas Zustandekommen des Gesetzes war gepr\u00e4gt von den politischen Umst\u00e4nden nach den Fluchtbewegungen 2015/2016 und kurz vor der Bundestagswahl 2017. Es sollte \u201aein Zeichen setzen\u2018 in eine spezifische Richtung, im Sinne einer Symbolwirkung mit dem Ziel einer \u00f6ffentlichen \u00c4chtung. Das dies nun beibehalten wird, halten wir f\u00fcr problematisch, denn die\r\n\u201aSymbolwirkung\u2018 verschleiert, dass dieses Gesetz ganz real Menschen, in den meisten F\u00e4llen Frauen, oftmals noch dazu mit Fluchtgeschichte, betrifft. Diese Personengruppe ist aus intersektionaler Perspektive mehrfach benachteiligt und in besonderer Art und Weise vulnerabel. Aus unserer Perspektive als transnationaler Familienverband w\u00e4re es daher sinnvoll im Rahmen des geplanten Gesetzes zugleich Ma\u00dfnahmen zu setzen, die den betroffenen Menschen \u00fcber die vorgesehenen materiellen Leistungen hinaus helfen, insbesondere was die psychischen Folgen der Nichtigkeitserkl\u00e4rung einer Fr\u00fchehe betrifft. Unterst\u00fctzungsleistungen in Form von Rechts- und psychologischer Beratung sowie Sprachmittlung sind daher aus unserer Perspektive unbedingt notwendig. Ein Gesetz gem\u00e4\u00df dem vorgelegten Referentenentwurf ist weder geeignet, Fr\u00fchehen, die tats\u00e4chlich unter Zwang geschlossen wurden, zu identifizieren und zu bek\u00e4mpfen, noch Betroffene in ausreichendem Ma\u00dfe anzuh\u00f6ren und zu sch\u00fctzen. Wir fordern daher eine entsprechende Nachbesserung.\r\n\r\nFrankfurt, den 19.04.24\r\n\r\nDr. Annette Hilscher\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. \r\nLudolfusstra\u00dfe 2\u20134 \r\n60487 Frankfurt am Main \r\nhilscher@verband-binationaler.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung des Gesetzes zum Schutz Minderj\u00e4hriger bei Auslandsehen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AGG",
                        "title": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Regelungsvorhaben bezieht sich auf eine Reform des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes. Bisher sch\u00fctzt es nicht alle von Diskriminierung betroffene Menschen. Das regelungsvorhaben bezieht sich auf die Schlie\u00dfung von Schutzl\u00fccken und die Ausweitung der Anwendungsbereiche.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005150",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/fa/310063/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005150",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes (AGG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\u201cFr\u00fchlingserwachen statt Reform verschlafen\u201d, mit diesem mahnenden Hinweis sind heute 39 Blumenstr\u00e4u\u00dfe vom B\u00fcndnis AGG Reform \u2013 Jetzt! an die zust\u00e4ndigen Ministerien, Abgeordneten und Beauftragten des Bundes verschickt worden. 26 Str\u00e4u\u00dfe gingen an den Bundestag, 3 Str\u00e4u\u00dfe ans Kanzleramt, 3 Str\u00e4u\u00dfe ins Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, 3 Str\u00e4u\u00dfe ins Justizministerium, 3 Str\u00e4u\u00dfe ins Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und 1 Strau\u00df ans Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat. Der bunte Blumenstrau\u00df soll die Verantwortlichen daran erinnern, dass die Umsetzung der AGG-Reform noch aussteht.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes (AGG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Steuergutschrift als Abzugsbetrag von der Steuerschuld bis hin zu einer echten Steuergutschrift. Der steuerliche Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende nach \u00a7 24b Einkommenssteuergesetz zu einer Steuergutschrift weiterzuentwickeln: Diese ist als Abzugsbetrag von der Steuerschuld auszugestalten. Ist die Steuerschuld geringer als die Steuergutschrift, ist die Differenz auszuzahlen, ohne zu einer Verschlechterung zu kommen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005151",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/d3/310065/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180203.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005151",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung einer Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Offener Brief: Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende umsetzen!\r\nVerb\u00e4nde fordern, dass die Koalition ihr Versprechen einh\u00e4lt\r\nIm Koalitionsvertrag ist festgelegt: \u201eAlleinerziehende, die heute am st\u00e4rksten von Armut betroffen sind, entlasten wir mit einer Steuergutschrift.\u201c Wir appellieren an Sie, dieses Versprechen in der aktuellen Legislaturperiode noch umzusetzen! Daf\u00fcr ist das Jahressteuergesetz 2024 die letzte Gelegenheit: Der aktuelle Entwurf enth\u00e4lt jedoch noch keine entsprechende Regelung.\r\nDie Steuergutschrift als Abzugsbetrag von der Steuerschuld bis hin zu einer echten Steuergutschrift k\u00f6nnte auch endlich die Alleinerziehenden mit mittleren und kleinen Einkommen tats\u00e4chlich erreichen. Das w\u00e4re eine zielgenaue, lang erwartete Unterst\u00fctzung von Alleinerziehenden! Der steuerliche Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende nach \u00a7 24b Einkommenssteuergesetz ist zeitnah zu einer Steuergutschrift weiterzuentwickeln: Diese ist als Abzugsbetrag von der Steuerschuld auszugestalten. Ist die Steuerschuld geringer als die Steuergutschrift, ist die Differenz auszuzahlen. Dabei darf es selbstverst\u00e4ndlich zu keiner Verschlechterung kommen, auch nicht im Zusammenspiel mit anderen Leistungen. Die Steuergutschrift muss aktuell mindestens bei 1.920 Euro im Jahr liegen und sollte dynamisiert sein.\r\nEine Steuergutschrift kann somit im Gegensatz zu dem jetzigen steuerlichen Entlastungsbetrag besser f\u00fcr Alleinerziehende typische Mehrbelastungen ausgleichen. Alleinerziehende tragen die Hauptverantwortung f\u00fcr F\u00fcrsorgearbeit und das Erwirtschaften des Lebensunterhalts. Ihre Erwerbst\u00e4tigenquote liegt bei 74 Prozent, alleinerziehende M\u00fctter arbeiten mit 46 Prozent deutlich h\u00e4ufiger in Vollzeit oder vollzeitnah als M\u00fctter in Paarfamilien mit 31 Prozent. Im Gegensatz zu Paarfamilien profitieren Alleinerziehende jedoch nicht von Synergieeffekten einer gemeinsamen Haushaltsf\u00fchrung, sondern haben u.a. zus\u00e4tzliche Ausgaben f\u00fcr die notwendige Kinderbetreuung zu tragen, Betreuungsl\u00fccken treffen sie unmittelbar. Wie das Bundesverfassungsgericht bereits 2009 konstatiert hat, sind das erh\u00f6hte Armutsrisiko sowie die regelm\u00e4\u00dfig vorliegende besondere zeitliche und psychosoziale Belastung von Alleinerziehenden Gr\u00fcnde, die eine steuerliche Entlastung rechtfertigen. Es hat dem Gesetz-\r\ngeber hierbei einen gro\u00dfen Gestaltungsspielraum einger\u00e4umt (vgl. BVerG 2 BvR 310/07, Beschluss vom 22.05.2009).\r\nKlar ist: Wer eine Verbesserung verspricht, muss Geld in die Hand nehmen. Die Finanzierung darf keinesfalls \u201ekostenneutral\u201c durch eine Umverteilung zwischen Alleinerziehenden unterschiedlichen Einkommens erfolgen. Gleichzeitig ist eine Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende eine Investition in die Zukunft, denn sie kann dazu beitragen, weitergehende Erwerbsw\u00fcnsche zu realisieren und Kinderarmut zu bek\u00e4mpfen.\r\nEs ist ungewiss, welche Verbesserungen oder auch Verschlechterungen die Kindergrundsicherung f\u00fcr Alleinerziehende bringt. Umso wichtiger ist, sie und ihre Kinder durch die Steuergutschrift gezielt zu unterst\u00fctzen und dieses Versprechen aus dem Koalitionsvertrag Realit\u00e4t werden zu lassen!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nDaniela Jaspers, Bundesvorsitzende\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V. (VAMV)\r\nYvonne Fritz, Vorstand Sozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e.V.\r\nFederf\u00fchrender Verband der Arbeitsgemeinschaft Interessenvertretung Alleinerziehende\r\n(AGIA)\r\nKathrin Sonnenholzner, Vorsitzende des Pr\u00e4sidiums\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nElke Hannack, Stellvertretende Vorsitzende\r\nDeutscher Gewerkschaftsbund (DGB)\r\nUrsula Matthiessen-Kreuder, Pr\u00e4sidentin\r\nDeutscher Juristinnenbund e.V. (djb)\r\nHolger Hofmann, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nDeutsches Kinderhilfswerk e.V. (DKHW)\r\nSvenja Kraus, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nevangelische arbeitsgemeinschaft familie e.V. (eaf)\r\nIrene Pabst, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nEvangelischer Fachverband f\u00fcr Frauengesundheit e.V. (EVA)\r\nAngelika Weigt-Bl\u00e4tgen, Vorsitzende\r\nEvangelische Frauen in Deutschland e.V. (EFiD)\r\nKai-Uwe Bevc, Vorstand\r\nMIA - M\u00fctterinitiative f\u00fcr Alleinerziehende e.V.\r\nJuliane Meinhold, Abteilungsleitung Soziale Arbeit\r\nDer Parit\u00e4tische Gesamtverband\r\nBirgit Uhlworm, Bundesvorsitzende\r\nSelbsthilfeinitiativen Alleinerziehender e.V. (SHIA)\r\nSara Buschmann, Gr\u00fcnderin und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nSOLOM\u00dcTTER\r\nMaria Noichl und Ulrike H\u00e4fner, Bundesvorsitzende in Doppelspitze\r\nSPD FRAUEN\r\nHeidi Thiemann, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorst\u00e4ndin\r\nStiftung Alltagsheld:innen\r\nAsiye Bal\u0131k\u00e7\u0131-Schmidt, Bundesvorsitzende\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften e.V. (iaf)\r\nBritta Altenkamp, Vorsitzende\r\nZukunftsforum Familie e.V. (ZFF)"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung einer Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SchKG",
                        "title": "Gesetz zur Vermeidung und Bew\u00e4ltigung von Schwangerschaftskonflikten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/beratungsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Neuregelung des Schwangerschaftsabbruchs nach gesundheitsf\u00f6rderlichen,\r\nverfassungsrechtlichen und menschenrechtlichen Gesichtspunkten. Schwangerschaftsabbr\u00fcche sollten k\u00fcnftig nicht mehr im Strafgesetzbuch geregelt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005152",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ea/3c/310067/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180208.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005152",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform und Entkriminalisierung des Schwangerschaftsabbruchs in \u00a7218",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Verb\u00e4ndebrief\r\nNeuregelung des Schwangerschaftsabbruchs nach gesundheitsf\u00f6rderlichen,\r\nverfassungsrechtlichen und menschenrechtlichen Gesichtspunkten\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler Scholz, sehr geehrte Bundesministerinnen und Bundesminister,\r\nsehr geehrte Bundestagsabgeordnete der Regierungsparteien,\r\nwir fordern Sie auf, noch in dieser Wahlperiode einen Gesetzesentwurf zur Neuregelung des\r\nSchwangerschaftsabbruchs zur Beratung und Abstimmung im Bundestag vorzulegen.\r\nAktuelle Forschung zu den Erfahrungen ungewollt Schwangerer in Deutschland zeigt: Der\r\nSchwangerschaftsabbruch wird stigmatisiert und die Versorgungslage ist vielerorts unzureichend.\r\nJedoch w\u00e4ren mehr Gyn\u00e4kolog*innen bereit Schwangerschaftsabbr\u00fcche vorzunehmen, wenn sich die\r\nRahmenbedingungen verbessern w\u00fcrden. Sie sehen den \u00a7 218ff StGB als wesentlichen Teil des\r\nProblems. Der Bericht der Kommission zur reproduktiven Selbstbestimmung und\r\nFortpflanzungsmedizin zeigt auf, dass Gesetzes\u00e4nderungen zur Regelung des\r\nSchwangerschaftsabbruchs notwendig und verfassungsrechtlich m\u00f6glich sind. Die grunds\u00e4tzliche\r\nRechtswidrigkeit des Schwangerschaftsabbruchs mindestens in der Fr\u00fchphase der Schwangerschaft\r\nist nicht haltbar.\r\nWir halten fest, was sich aus unserer Sicht nicht bestreiten l\u00e4sst: Der \u00a7 218 StGB ist kein guter\r\nKompromiss. Eine Neuregelung des Schwangerschaftsabbruchs im Sinne einer guten\r\nGesundheitsversorgung ist dringend geboten und auch machbar. Lebensschutz kann und muss mit\r\nanderen Mitteln umgesetzt werden.\r\nLaut aktuellen Meinungsumfragen durch das BMFSFJ findet die \u00fcberwiegende Mehrheit der\r\nBev\u00f6lkerung, dass Schwangerschaftsabbr\u00fcche k\u00fcnftig nicht mehr im Strafgesetzbuch geregelt werden\r\nsollten.\r\nEvidenz der Problemlage, L\u00f6sungsans\u00e4tze und eine breite gesellschaftliche Unterst\u00fctzung sind gute\r\nVoraussetzungen daf\u00fcr, im Bundestag eine parlamentarische Mehrheit f\u00fcr eine Neuregelung des\r\nSchwangerschaftsabbruchs zu erreichen.\r\nDie Bundesregierung hat in ihrem Koalitionsvertrag formuliert: \u201eWir st\u00e4rken das\r\nSelbstbestimmungsrecht von Frauen. Wir stellen Versorgungssicherheit her.\u201c In diesem Fr\u00fchjahr\r\nwurde das Grundgesetz 75 Jahre alt \u2013 und mit ihm der Gleichheitsgrundsatz in Artikel 3, der trotz\r\nstaatlicher Verpflichtung immer noch nicht vollumf\u00e4nglich umgesetzt wird. Angesichts aktueller\r\nEntwicklungen und bevorstehender Wahlen erwarten wir von Regierung und demokratischen\r\nParlamentarier*innen dringend, Menschen- und Frauenrechte vor Demokratiefeinden zu verteidigen,\r\nzu sch\u00fctzen und abzusichern. Dazu geh\u00f6rt auch, dass Sie sich aktiv f\u00fcr eine Neuregelung des\r\nSchwangerschaftsabbruchs einsetzen!\r\nUnsere Verb\u00e4nde und Organisationen sichern Ihnen ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Konzeption und\r\nUmsetzung einer zielf\u00fchrenden gesetzlichen Regelung des Schwangerschaftsabbruchs nach\r\ngesundheitsf\u00f6rderlichen, verfassungsrechtlichen und menschenrechtlichen Gesichtspunkten zu.\r\nAllgemeiner Behindertenverband in Deutschland\r\ne.V. ,\r\nMarcus Graubner, Vorsitzender\r\nKlaus Heidrich, Schatzmeister\r\nAWO Bundesverband e.V.,\r\nKathrin Sonnenholzner,\r\nVorsitzende des Pr\u00e4sidiums\r\nArbeitskreis Frauengesundheit in Medizin,\r\nPsychotherapie und Gesellschaft e.V.,\r\nJuliane Sim, Vorsitzende\r\nAmnesty International,\r\nDr. Julia Duchrow, Generalsekret\u00e4rin\r\nBerliner Frauenbund 1945 e.V.,\r\nMechthild Rawert, Vorsitzende\r\nBerufsverband f\u00fcr Heilpraktikerinnen \u2013 LACHESIS,\r\nAnna Bluhm, Gesch\u00e4ftsstelle\r\nB\u00fcndnis f\u00fcr sexuelle Selbstbestimmung,\r\nDr. Ines P. Scheibe, Koordinierungskreis\r\nBundesforum M\u00e4nner,\r\nDr. Dag Sch\u00f6lper, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nBundesverband Frauenberatungsstellen und\r\nFrauennotrufe \u2013 Frauen gegen Gewalt e.V.,\r\nKatja Grieger und Katharina G\u00f6pner,\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung\r\nBundesverband Trans* e.V.,\r\nNora Eckert, Vorst\u00e4ndin\r\nCFFP \u2013 the centre for feminist foreign policy\r\nKristina Lunz und Nina Bernarding, Leitung\r\nDeutscher Hebammenverband e.V.,\r\nUlrike Geppert-Orthofer, Pr\u00e4sidentin\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychosomatische\r\nFrauenheilkunde und Geburtshilfe e.V.\r\nDr.med. Claudia Schumann-Doermer\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Verhaltenstherapie e.V.\r\n(DGVT),\r\nMonika Bormann\r\nDeutscher Gewerkschaftsbund,\r\nElke Hannack, Stellvertretende Vorsitzende\r\nDoctors for Choice Germany,\r\nDr. med. Leonie K\u00fchn, Co-Gr\u00fcnderin und\r\nVorstandsmitglied\r\nEvangelische Frauen in Deutschland e.V. Angelika\r\nWeigt-Bl\u00e4tgen, Vorsitzende des Pr\u00e4sidiums\r\nFeministisches Netzwerk f\u00fcr Gesundheit Berlin,\r\nDr. Jutta Begenau und Sybill Schulz, Sprecherinnen\r\nFrauenpolitischer Rat Land Brandenburg e.V.\r\nSprecherinnenrat\r\nFrauenrat Saarland e.V.,\r\nEva Groterath, Vorsitzende\r\nGiordano Bruno Stiftung\r\nDr. Michael Schmidt-Salomon, Vorsitzender\r\nHaus\u00e4rztinnen- und Haus\u00e4rzteverband e. V.\r\nProf. Dr. Nicola Buhlinger-G\u00f6pfarth und Dr. Markus\r\nBeier, Vorsitzende\r\nHumanistischer Verband Deutschlands \u2013\r\nBundesverband,\r\nKatrin Raczynski, Vorstand\r\nJugendnetzwerk Lambda e.V.,\r\nVorstand\r\nLandesfrauenrat Baden-W\u00fcrttemberg e.V.\r\nProf.in Dr. Ute Mackenstedt u. Verena Hahn\r\nVorsitzende\r\nLandesfrauenrat Rheinland-Pfalz\r\nGisela Reiber, 1. Vorsitzende\r\nLandesfrauenrat Sachsen e.V.\r\nSusanne K\u00f6hler u. Dr. Jessica Bock, Vorsitzende\r\nLandesverband Sexuelle Gesundheit Niedersachsen /\r\nAidshilfe Niedersachsen,\r\nChristin Engelbrecht, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung\r\nLandesvereinigung f\u00fcr Gesundheit und Akademie f\u00fcr\r\nSozialmedizin Niedersachsen Bremen e.V.,\r\nThomas Altgeld, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nmedica mondiale e.V.\r\nDr. Monika Hauser, Vorsitzende\r\nNationales Netzwerk Frauen und Gesundheit,\r\nDr. Ute Sonntag, Koordination\r\nParit\u00e4tischer Gesamtverband e.V.,\r\nDr. Rolf Rosenbrock, Vorsitzender\r\npro familia Bundesverband e.V.,\r\nMonika B\u00f6rding, Vorsitzende\r\nSanktionsfrei e.V.\r\nHelena Steinhaus, Gr\u00fcnderin & Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nSpitzenfrauen*Gesundheit,\r\nAntje Kapinsky, Vorstand\r\nTERRE DES FEMMES Menschenrechte f\u00fcr die Frau\r\ne.V.,\r\nChrista Stolle, Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften,\r\niaf e.V.,\r\nAsiye Bal\u0131k\u00e7\u0131-Schmidt, Bundesvorsitzende\r\nver.di,\r\nSilke Zimmer, Mitglied des Bundesvorstands\r\nverein demokratischer \u00e4rzt*innen\r\nElisabeth Furian, Vorstand\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V.,\r\nDaniela Jasper, Bundesvorsitzende\r\nZentralrat der Konfessionsfreien e.V.\r\nUlla Bonnekoh, stv. Vorsitzende"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform und Entkriminalisierung des Schwangerschaftsabbruchs in \u00a7218"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KiQuTG",
                        "title": "Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Verbesserung der Teilhabe in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kiqutg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetz mit bundesweiten Standards als Weiterentwicklung des Gesetzes zur Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung (Gute- Kita- Gesetz) bis zum Ende der Legislaturperiode gemeinsam mit den L\u00e4ndern.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-07-18",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur periodengerechten Veranschlagung von  Zinsausgaben im Rahmen der staatlichen Kreditaufnahme und eines  Dritten Gesetzes zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in  der Kindertagesbetreuung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMFSFJ",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                            "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005153",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/6e/310069/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180214.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005153",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetzes mit bundesweiten Standards f\u00fcr Kitas",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Zivilgesellschaftliches Forderungspapier zum Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetz mit bundesweiten Standards \r\nDie Bundesregierung hat sich zum Ziel gesetzt, das Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung (Gute- Kita- Gesetz) bis zum Ende der Legislaturperiode gemeinsam mit den L\u00e4ndern in ein Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetz mit bundesweiten Standards zu \u00fcberf\u00fchren1. Ein breites B\u00fcndnis verschiedener Verb\u00e4nde, Organisationen und Akteur:innen begleitet den Prozess kritisch - konstruktiv und bringt mit dem vorliegenden Forderungspapier seine Expertise ein. \r\nBestm\u00f6gliche Bildung, Betreuung und Erziehung f\u00fcr unsere Kinder \r\nBildung ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben und zur Teilhabe an unserer demokratischen Gesellschaft. Die dauerhafte Qualit\u00e4tsverbesserung fr\u00fchkindlicher Bildung, Betreuung und Erziehung ist daher von gesamtgesellschaftlicher Tragweite. \r\nUm tats\u00e4chlich gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse zu schaffen, bedarf es verbindlicher, bundesweiter und wissenschaftlich begr\u00fcndeter Qualit\u00e4tsstandards im Rahmen des achten Sozialgesetzbuches (SGB VIII). \r\nZur Qualit\u00e4tssicherung in den Einrichtungen bedarf es insbesondere der Gew\u00e4hrleistung eines angemessenen, wissenschaftlich begr\u00fcndeten Fachkraft- Kind- Schl\u00fcssels. Dieser muss alle Aspekte der Personalbemessung (u. a. Urlaubs-, Krankheits-, Verf\u00fcgungs-, Anleitungs- und Weiterbildungszeiten) einbeziehen. Die Gruppengr\u00f6\u00dfen sind nach wissenschaftlichen Empfehlungen anzupassen. Zudem sind Anleitende, Fachberatungen und weitere Unterst\u00fctzungsebenen ausreichend zu st\u00e4rken und weiterzubilden, angemessene Qualifikationsrahmen m\u00fcssen dabei sichergestellt werden. Um Qualit\u00e4tsstandards einzuhalten und die Qualit\u00e4t stetig zu verbessern, bedarf es au\u00dferdem der St\u00e4rkung von Kita-Leitungen durch festgeschriebene und ausreichende Leitungszeiten, die die Gegebenheiten vor Ort ber\u00fccksichtigen. \r\nNur wenn sich Kinder mit ihrer Pers\u00f6nlichkeit vollst\u00e4ndig angenommen f\u00fchlen, kann die Kita als eine Bereicherung f\u00fcr ihren Alltag und ihre Entwicklung angesehen werden. Die Bedarfe von Kindern in herausfordernden Lebenslagen, z.B. aufgrund ihrer \u00f6konomischen Situation, ihrer Sprache oder ihres Inklusionsbedarfes, erfordern besondere Ber\u00fccksichtigung.  \r\nFachkr\u00e4fte als Schl\u00fcssel f\u00fcr Qualit\u00e4t \r\nDa Kinder keine kontextlosen Wesen sind, sind sie essenziell auf P\u00e4dagog:innen und Bezugspersonen angewiesen, die Bindungsangebote und Vertrauen her- und sicherstellen. Die Qualifikation, die Kompetenzen, die Haltung sowie die angemessene p\u00e4dagogische Personalausstattung sind entscheidende Faktoren f\u00fcr eine erfolgreiche Bildungsbiografie von allen Kindern, insbesondere von Kindern in herausfordernden Lebenslagen.  \r\nVor diesem Hintergrund ist die Attraktivit\u00e4t des Berufsbilds der Erzieherin/ des Erziehers insbesondere durch eine angemessene Entlohnung und gute Rahmenbedingungen zu gew\u00e4hrleisten. Letztere m\u00fcssen u. a. ausreichend Verf\u00fcgungs- und Anleitungszeiten, eine kostendeckende F\u00f6rderung des innerbetrieblichen Gesundheitsmanagements, ausreichend Fort- und Weiter-bildungsm\u00f6glichkeiten, die Schaffung von Fachkarrieren sowie individuelle Arbeitszeitmodelle umfassen. Kitas m\u00fcssen Orte sein, an denen sich die Kinder, ihre Eltern und die Besch\u00e4ftigten gleicherma\u00dfen wohlf\u00fchlen. \r\nAngesichts des eklatanten Fachkr\u00e4ftemangels ist die Fachkr\u00e4ftegewinnung und die Fachkr\u00e4fte-bindung in all ihren Facetten massiv zu verst\u00e4rken. Best-Practice-Beispiele m\u00fcssen kommuniziert und die Umsetzung regionaler Strategien zur Gewinnung und Bindung von Fachkr\u00e4ften m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden. \r\nEs bedarf einer fundierten und nachhaltigen Personalplanung, um eine angemessene Personal-ausstattung zu gew\u00e4hrleisten. Der zielgenaue Personaleinsatz muss sichergestellt sein. Assistenz- und Erg\u00e4nzungskr\u00e4fte bieten gro\u00dfes Potenzial zur Entlastung der Fachkr\u00e4fte. Sie k\u00f6nnen bei entsprechender Eignung mittels berufsbegleitender Fort- und Weiterbildungen den gleichen Abschluss erlangen wie p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte. Dar\u00fcber hinaus bedarf es dringend einer Ausweitung der Ausbildungskapazit\u00e4ten. \r\nBei der Ausbildung zur Fachkraft d\u00fcrfen trotz angespannter Personalsituation keine Qualit\u00e4ts-absenkungen erfolgen, der Abschluss auf DQR6-Ebene muss gew\u00e4hrleistet sein. Personen, die sich noch in der Ausbildung befinden, d\u00fcrfen nicht auf den Fachkraft- Kind- Schl\u00fcssel angerechnet werden. Die Einheitlichkeit und Praxisn\u00e4he der Ausbildung ist sicherzustellen. F\u00fcr Quereinsteigende m\u00fcssen angemessene Qualifizierungsma\u00dfnahmen vorgehalten werden, das \u00fcbergeordnete Ziel muss stets eine Qualifikation auf Fachkraftniveau sein.  \r\nEin Angebot, das zu den Bedarfen der Kinder und Eltern passt\r\nFamilien in Deutschland sind heterogen, das Angebot der fr\u00fchkindlichen Bildung, Betreuung und Erziehung muss sich an der Lebensrealit\u00e4t der Familien in all ihrer Vielfalt orientieren. Das Angebot ist so auszugestalten, dass Eltern - insbesondere im Sinne ihrer Kinder - ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen, was ihren Bed\u00fcrfnissen entspricht. Dabei ist darauf zu achten, dass auch Familien mit Zuwanderungsgeschichte teilhaben und von qualitativ hochwertigen Angeboten profitieren k\u00f6nnen. \r\nF\u00fcr eine wohnortnahe Kindertagesbetreuung sind gezielte Strategien zur Erhebung der Bedarfe im Rahmen der \u00f6rtlichen Jugendhilfeplanung unerl\u00e4sslich. Die W\u00fcnsche und Interessen der Kinder und ihrer Eltern m\u00fcssen erhoben und bei den Planungen ber\u00fccksichtigt werden.  \r\nP\u00e4dagogisch inklusive F\u00f6rderung gelingt nur in einer guten Erziehungspartnerschaft. Dies setzt eine konsequente gesetzliche Verankerung von demokratischen Mitbestimmungsrechten f\u00fcr Eltern als Expert*innen f\u00fcr ihre Kinder und gelebte Partizipation auf Augenh\u00f6he voraus. \r\nBesonders wenn Angebote der Kinder- und Jugendhilfe2 beitragsfrei gestaltet werden, kann echte Chancengerechtigkeit f\u00fcr Kinder sichergestellt und auch dem Art. 28 der UN-Kinderrechtskonvention Rechnung getragen werden. Neben bundesweit einheitlichen Qualit\u00e4tsstandards fordern wir kostenfreie Teilhabe f\u00fcr alle Familien. \r\nAusgaben f\u00fcr die Kindertagesbetreuung sind Investitionen in die Zukunft unserer Kinder und unserer Gesellschaft Voraussetzung f\u00fcr eine dauerhafte Verbesserung der fr\u00fchkindlichen Bildung, Betreuung und Erziehung in Deutschland ist eine ausreichende und verl\u00e4ssliche Finanzierung. Denn nur so k\u00f6nnen in Kindertageseinrichtungen Grundlagen f\u00fcr eine gelingende Bildungsbiografie vermittelt werden.  \r\nIn den letzten Jahren wurde haupts\u00e4chlich in die Bereitstellung eines Betreuungsangebots investiert, das allein f\u00fchrt aber nicht zu qualitativ hochwertigeren Angeboten. Die Qualit\u00e4tsentwicklung in den Kitas braucht ein wissenschaftlich fundiertes Konzept, Rahmenbedingungen, die eine qualitativ hochwertige Arbeit erm\u00f6glichen. Eine stetige Evaluation und ausreichend Zeit sind notwendig, da sich Erfolge h\u00e4ufig erst nach mehreren Jahren zeigen. \r\nEs bedarf der Anstrengung von Bund und L\u00e4ndern zur z\u00fcgigen Einigung auf eine gemeinsame sowie dauerhafte Finanzierung von bundesweiten, wissenschaftlich begr\u00fcndeten Qualit\u00e4tsstandards in der KiTa, unabh\u00e4ngig von der sozialen und \u00f6konomischen Situation der Familien und der Region, in der Kinder aufwachsen. \r\nDie Erf\u00fcllung der aufgef\u00fchrten Forderungen geht mit erheblichen Kosten einher. Neben der fundamentalen Bedeutung eines qualitativ hochwertigen Angebots f\u00fcr jedes einzelne Kind ist es jedoch wissenschaftlich erwiesen, dass der volkswirtschaftliche Nutzen dieser Investitionen die Ausgaben um ein Vielfaches \u00fcberwiegt.3 Es braucht daher einen breiten gesellschaftlichen und politischen Konsens dazu, dass deutlich mehr Investitionen f\u00fcr das System KiTa notwendig sind. \r\nDie aufgef\u00fchrten Forderungen sind nicht abschlie\u00dfend, die Positionen der Unterzeichnenden k\u00f6nnen dar\u00fcber hinausgehen. Die nachfolgenden Organisationen bekr\u00e4ftigen nachdr\u00fccklich die Relevanz der dargestellten Forderungen f\u00fcr eine qualitativ hochwertige fr\u00fchkindliche Bildung, Betreuung und Erziehung und fordern die Einbindung der Praxis in den weiteren Prozess. Alle Unterzeichnenden stehen mit ihrer Expertise als Ansprechpartner:innen zur Verf\u00fcgung. \r\nPressekontakt: \r\nGesch\u00e4ftsstelle BEVKi \r\nTelefon 030 698077-232/1 \r\ninfo@bevki.de \r\nUnterzeichner:innen \r\nBundeselternvertretung der Kinder in Kindertageseinrichtungen und Kindertagespflege (BEVKi) Bundesarbeitsgemeinschaft Elterninitiativen (BAGE) \r\nBundeselternrat (BER) \r\nBundesverband der Kita- und Schulf\u00f6rdervereine e.V. (BSFV) \r\nDachverband Berliner Kinder- und Sch\u00fclerl\u00e4den (DaKS) e.V. \r\ndbb beamtenbund und tarifunion \r\ndbb bundesfrauenvertretung \r\nDeutsches Kinderhilfswerk e.V.  \r\nGanztagsschulverband e.V. \r\nInitiative Familien e.V. \r\nJohanniter-Unfall-Hilfe e.V. \r\nKatholische Erziehergemeinschaft (KEG) \r\nKita-Fachkr\u00e4fte-Verband Hessen e.V. \r\nKita-Fachkr\u00e4fteverband Niedersachsen-Bremen e.V. \r\nkomba gewerkschaft \r\nLandesverband Sozialp\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte Berlin e.V. \r\nPestalozzi-Fr\u00f6bel-Verband e. V. (PFV) \r\nProgressiver Eltern- und Erzieher*innen-Verband NRW (PEV) e.V. \r\nSelbsthilfeinitiative Alleinerziehender (SHIA) e.V. Bundesverband \r\nStiftung Bildung \r\nStiftung Kinder Forschen \r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter, Bundesverband e.V. (VAMV) \r\nVerband berufst\u00e4tiger M\u00fctter e. V. (VBM) \r\nVerband Bildung und Erziehung (VBE) \r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.  \r\nVerband der Kleinen und Mittelgro\u00dfen Kitatr\u00e4ger e.V. \r\nVerband f\u00fcr Kitafachkr\u00e4fte NRW e.V. \r\nVerband Katholischer Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder (KTK) - Bundesverband e. V. \r\nVerband Kitafachkr\u00e4fte Baden-W\u00fcrttemberg \r\nVerband Kita-Fachkr\u00e4fte Bayern e.V. \r\nVerband KiTa-Fachkr\u00e4fte Rheinland-Pfalz \r\nVerband Kita-Fachkr\u00e4fte Saar "
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/39/22/337717/Stellungnahme-Gutachten-SG2407240006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005153",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetzes mit bundesweiten Standards f\u00fcr Kitas",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des Verbandes binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. zum Entwurf eines Gesetzes zur periodengerechten Veranschlagung von Zinsausgaben im Rahmen der staatlichen Kreditaufnahme und eines Dritten Gesetzes zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung vom 18.07.2024\r\n\r\nDer Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. dankt dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend sowie dem Bundesministerium f\u00fcr Finanzen f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme. Als Familienverband arbeiten wir seit \u00fcber 50 Jahren an den Schnitt-stellen von Familien-, Bildungs-, Migrations- und Antidiskriminierungspolitik. Im Bereich der Bildungspolitik liegt unser Fokus insbesondere in der fr\u00fchkindlichen Bildung und Erziehung von Kindern und Jugendlichen mit Migrationsgeschichte.\r\n\r\nDer Verband ist seit vielen Jahren in der Fort- und Weiterbildung von Erzieher:innen und anderen p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften im Kontext der diversit\u00e4tssensiblen und diskriminierungskritischen \u00d6ffnung im Sinn einer einrichtungsbezogenen Prozessbegleitung t\u00e4tig. Thematisch stehen hierbei Methoden zur Erweiterung der Kompetenz im Umgang mit Mehrsprachigkeit und Diversit\u00e4t im Vordergrund.\r\n\r\nDie Stellungnahme fokussiert sich schwerpunktm\u00e4\u00dfig und nimmt Stellung \r\n\r\nzu Artikel 3, \u00a7 Absatz (3):\r\nDer Verband bedauert die Streichung des Absatzes bez\u00fcglich der Regelungen zu bundesweit gleichwertigen qualitativen Standards an dieser Stelle. Die Bedeutung der Verbindlichkeit wird dadurch erheblich eingeschr\u00e4nkt. Zwar wird an anderen Stellen auf bundesweite Qualit\u00e4tsstandards verwiesen, was aber nicht eine \u00fcbergeordnete Bedeutung ersetzen kann.\r\n\r\nzu Artikel 3, \u00a7 2 Absatz (1):\r\nSprachliche Bildung (vorher Handlungsfeld 7, neu Handlungsfeld 6)\r\nSprachliche Bildung in Bildungsinstitutionen (Kindertagesst\u00e4tten und Kindertagespflege) umfasst mehr als nur den Erwerb der deutschen Sprache. Sprache und Identit\u00e4t sind eng miteinander verbunden. Migrantischen Eltern ist es wichtig, die mitgebrachten Familiensprachen ihren Kindern und Enkelkindern \u00fcber die Generationen hinweg mitzugeben. Ob sich migrantische Eltern nun f\u00fcr den KiTa-Besuch ihres unter dreij\u00e4hrigen Kindes entscheiden, h\u00e4ngt oft davon ab, ob die Mehrsprachigkeit ihres Kindes bewusst durch Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung gef\u00f6rdert wird. Kindertages- und Bildungseinrichtungen verstehen sich meist als monolinguale Einrichtungen und sind auf die Sprachf\u00f6rderung Deutsch ausgerichtet. Sprachliche Diversit\u00e4t ist unterrepr\u00e4sentiert. Mitgebrachte und gelebte Familiensprachen werden oft nicht als Bildungssprachen gesehen und nicht als Teil der sprachlichen Bildung verstanden.\r\nDer Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. fordert daher, bei der Qualit\u00e4t der Kindertagesbetreuung die Mehrsprachigkeit in der sprachlichen Bildung mit zu ber\u00fccksichtigen. Die Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung der Mehr-sprachigkeit ist ein zentrales Qualit\u00e4tsmerkmal. Neben der Bereitstellung von mehrsprachigen Materialien k\u00f6nnen mehrsprachige Ansprechpartner:innen und Fachkr\u00e4fte oder die Hinzuziehung von mehrsprachigen Multiplikator:innen ein wichtiger Ansatzpunkt der F\u00f6rderung sein. Auch mehrsprachiges Vorlesen oder die bewusste Nutzung von Sprachinseln in den Familiensprachen im Kita-Alltag oder sogenannte \u201ctranslanguaging-Ans\u00e4tze\u201d werten die Kindertageseinrichtungen hinsichtlich der sprachlichen Bildung auf.\r\nDer Verband bedauert, dass eine zus\u00e4tzliche vorrangige Bedeutung von Handlungsfeldern nicht mehr vorgesehen ist. Umso mehr gilt es, die Mehrsprachigkeit im Handlungsfeld der sprachlichen Bildung stets mitzudenken. Der Verband schl\u00e4gt deshalb vor, das neue Handlungsfeld Nr. 6 folgenderma\u00dfen zu erg\u00e4nzen: \u201edie sprachliche Bildung aller Sprachen des Kindes f\u00f6rdern\u201c.\r\n\r\nStreichung der Handlungsfelder 5 und 6\r\nDie Handlungsfelder 5 und 6 beinhalteten auch Aspekte einer diskriminierungs-kritischen und diversit\u00e4tsorientierten \u00d6ffnung der Einrichtungen. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr eine Beibehaltung: Das beginnt bei Standards zur Einrichtung und Ausstattung von R\u00e4umen nach diversit\u00e4tsorientierten und rassismuskritischen Gesichtspunkten. Es betrifft auch diversit\u00e4tsorientierte und diskriminierungsbewusste p\u00e4dagogische Konzepte und Ans\u00e4tze ganzheitlicher Bildung. Der Verband bedauert, dass die um-fassendere F\u00f6rderung in den Bereichen \u201ckindliche Entwicklung, Gesundheit, Ern\u00e4hr-ung und Bewegung\u201d wegfallen und stattdessen dieses Handlungsfeld auf \u201eeine vollwertige und abwechslungsreiche Verpflegung sicherstellen\u201c reduziert wird.\r\nAus den Beratungs- und Projekterfahrungen des Verbandes wissen wir, dass migrantische Familien einen erschwerten Zugang zum Gesundheitssystem und dessen Leistungen haben und vielfacher Diskriminierung in diesem Bereich ausgesetzt sind. Daher ist gerade f\u00fcr Kinder aus migrantischen Familien eine fr\u00fche Thematisierung gesunden Aufwachsens wichtig und eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr ihre Eltern.\r\n\r\nStreichung des Handlungsfeldes 9\r\nWir bedauern die Streichung des Handlungsfeldes 9, da unserer Meinung nach ein wichtiger Aspekt der strukturellen Rahmenbedingungen in der Zusammenarbeit aller beteiligten Akteur:innen damit an Bedeutung verliert. Die bundeseinheitlichen angestrebten Qualit\u00e4tskriterien und Formen der Zusammenarbeit treten damit in den Hintergrund.\r\n\r\nStreichung des Handlungsfeldes 10\r\nDieses Handlungsfeld war ein \u00fcbergeordneter Aspekt der Qualit\u00e4t in der Kindestagesbetreuung: \u201edie Umsetzung geeigneter Verfahren zur Beteiligung von Kindern sowie zur Sicherstellung des Schutzes der Kinder vor sexualisierter Gewalt, Misshandlung und Vernachl\u00e4ssigung, die Integration von Kindern mit besonderen Bedarfen, die Zusammenarbeit mit Eltern und Familien, die Nutzung der Potentiale des Sozialraums und den Abbau geschlechterspezifischer Stereotype\u201c sind wichtige Aspekte in der p\u00e4dagogischen Arbeit mit Kindern. Diese Aspekte sind zwar auch in anderen Regelwerken und Gesetzen benannt, verlieren aber hier mit einer Streichung in diesem Kontext an Bedeutung.\r\nWeiterhin sind im Handlungsfeld 10 Ma\u00dfnahmen zur Entlastung der Eltern bei den Kostenbeitr\u00e4gen genannt. Der Verband kann zwar gut nachvollziehen, dass hier Gelder st\u00e4rker in die Qualifizierung und Gewinnung von Fachkr\u00e4ften flie\u00dfen sollen, gibt aber zu bedenken, dass f\u00fcr die Herstellung von gleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnissen f\u00fcr das Aufwachsen von Kindern der sozio\u00f6konomische Status der Eltern eine gro\u00dfe H\u00fcrde sein kann. Es kann nicht angehen, dass Eltern mit geringen Einkommen durch Elternbeitr\u00e4ge st\u00e4rker belastet werden als Familien mit hohen Einkommen in ihrem Netto\u00e4quivalenzeinkommen. Deshalb gilt es, hier im Auge zu behalten, dass je nach Bundesland, gro\u00dfe Disparit\u00e4ten von Elternbeitr\u00e4gen vermieden werden.\r\n\r\nzu Artikel 3, \u00a7 6 Absatz (1)\r\nDer Verband bedauert, die Streichung des Satzes \u201eMonitoring ist nach den zehn Handlungsfeldern gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 und Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 aufzuschl\u00fcsseln\u201c.\r\nGerade eine Aufschl\u00fcsselung nach Handlungsfeldern erleichtert einen Vergleich der Ergebnisse und Erfahrungen und verbessert eine \u00dcbersichtlichkeit im gesamten Qualit\u00e4tsentwicklungsprozess.\r\n\r\nAbschlie\u00dfende Bemerkungen\r\n\r\nTrotz der vorgenommenen \u00c4nderungen und der damit verbundenen Einschr\u00e4nkungen begr\u00fc\u00dft der Verband, dass nach wie vor eine Vereinheitlichung der Qualit\u00e4t bundesweit angestrebt wird.\r\nKindertageseinrichtungen und fr\u00fchkindliche Bildung haben einen enorm hohen Stellenwert die F\u00f6rderung und Herstellung von Chancengleichheit betreffend. Um diese Chancengleichheit herzustellen, ist es daher unabdingbar die mittlerweile superdiversen gesellschaftlichen Realit\u00e4ten querschnittsgleich in allen Handlungsfeldern mitzudenken.\r\nDies gilt auch f\u00fcr die Gewinnung und Qualifizierung p\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte. Diskriminierungskritisch und diversit\u00e4tsorientierte Fachkr\u00e4fte unterst\u00fctzen die Bereitschaft der Eltern in Bildungspartnerschaften mitzuwirken, weil sie sich in ihrer Vielfalt wahrgenommen und wertgesch\u00e4tzt f\u00fchlen. Sie w\u00fcrden ihre Kinder aller Wahrscheinlichkeit nach auch fr\u00fcher in die Einrichtungen bringen, was wiederum die Chancengleichheit bef\u00f6rdert.\r\nIn einer vielf\u00e4ltigen Gesellschaft muss jedoch das Personal, egal wo und in welcher Einrichtung, diese gesellschaftliche, vielf\u00e4ltige Realit\u00e4t widerspiegeln. Diversit\u00e4ts-orientierte Personalrekrutierung allein aus einer instrumentell gedachten Notwendigkeit herauszudenken, ist genau das Gegenteil einer Herstellung von Chancengleichheit. Eine verst\u00e4rkte diskriminierungskritische \u00d6ffnung und diversit\u00e4tsorientierte Entwicklung in den Kindertageseinrichtungen k\u00f6nnten zu einer gelebten Gleichwertigkeit beitragen.\r\n\r\nDrin Annette Hilscher\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nLudolfusstra\u00dfe 2\u20134 \r\n60487 Frankfurt am Main \r\nhilscher@verband-binationaler.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetzes mit bundesweiten Standards f\u00fcr Kitas"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BEEG",
                        "title": "Gesetz zum Elterngeld und zur Elternzeit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/beeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Familienstartzeit im Koalitionsvertrag ist die Einf\u00fchrung einer zweiw\u00f6chigen\r\nverg\u00fcteten Freistellung f\u00fcr V\u00e4ter und zweite Elternteile nach der Geburt eines Kindes\r\nvorgesehen (Familienstartzeit). Die bezahlte Freistellung st\u00e4rkt die Bindung des zweiten\r\nElternteils zum neugeborenen Kind und unterst\u00fctzt eine aktive Rolle der V\u00e4ter bei der\r\nBetreuung und Erziehung ihrer Kinder von Anfang an. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005154",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/a0/310071/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180217.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005154",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung und Einf\u00fchrung der Familienstartzeit",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr Bundeskanzler Olaf Scholz,\r\nsehr geehrte Frau Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend Lisa Paus,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister f\u00fcr Gesundheit Karl Lauterbach,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister der Finanzen Christian Lindner,\r\nsehr geehrte Mitglieder der Bundesregierung,\r\nim Koalitionsvertrag \u201eMehr Fortschritt wagen\u201c ist die Einf\u00fchrung einer zweiw\u00f6chigen\r\nverg\u00fcteten Freistellung f\u00fcr V\u00e4ter und zweite Elternteile nach der Geburt eines Kindes\r\nvorgesehen (\u201eFamilienstartzeit\u201c). Die bezahlte Freistellung st\u00e4rkt die Bindung des zweiten\r\nElternteils zum neugeborenen Kind und unterst\u00fctzt eine aktive Rolle der V\u00e4ter bei der\r\nBetreuung und Erziehung ihrer Kinder von Anfang an. Wir bef\u00fcrworten diese Ma\u00dfnahme\r\ndaher als wichtigen Impuls f\u00fcr eine partnerschaftliche Aufteilung von Erwerbs- und\r\nSorgearbeit in der fr\u00fchen Phase der Familiengr\u00fcndung. Wichtig ist, dass auch M\u00fctter, die ihr\r\nNeugeborenes absehbar allein versorgen werden, von der Regelung profitieren und eine\r\nPerson ihres Vertrauens benennen k\u00f6nnen, die von der Freistellung Gebrauch macht.\r\nDas Wochenbett ist f\u00fcr viele M\u00fctter eine k\u00f6rperlich und emotional anstrengende Zeit. Die\r\ngemeinsame Versorgung des Neugeborenen unmittelbar nach der Geburt schafft hier\r\nEntlastung. So ist es aus unserer Sicht folgerichtig, die Familienstartzeit im\r\nMutterschutzgesetz zu verankern. Zu diesem Schluss kommt auch der Wissenschaftliche\r\nBeirat f\u00fcr Familienfragen. Aufgrund des im Mutterschutzgesetz bereits etablierten\r\nUmlageverfahrens entsteht kaum weiterer b\u00fcrokratischer Aufwand. Das Fraunhofer Institut\r\nrechnet nach Angaben des BMFSFJ zudem mit \u00e4u\u00dferst geringen Mehrkosten. Notwendig ist\r\ndar\u00fcber hinaus, die neue eingest\u00e4ndige Leistung bestm\u00f6glich mit den Regelungen zu\r\nElternzeit und Elterngeld zu verzahnen.\r\nAuch aus Sicht von Unternehmen ist die Einf\u00fchrung der Familienstartzeit zur Sicherung des\r\nArbeits- und Fachkr\u00e4ftebedarfs sinnvoll: Erwerbst\u00e4tige Elternteile erwarten von ihren\r\nArbeitgeber*innen zunehmend unabh\u00e4ngig von ihrem Geschlecht, dass diese ihren Bedarfen\r\nnach besserer Vereinbarkeit nachkommen. Wie eine Kurzexpertise zu partnerschaftlicher\r\nVereinbarkeit und Fachkr\u00e4ftebedarf von Prognos 2023 belegte, erh\u00f6ht eine egalit\u00e4rere\r\nVerteilung der unbezahlten Sorgearbeit die Erwerbsbeteiligung von Frauen st\u00e4rker als sie die\r\nvon M\u00e4nnern verringert und wirkt sich somit positiv auf das Arbeitsangebot aus.Daher fordern wir Sie auf: Bringen Sie die angek\u00fcndigte Familienstartzeit endlich auf\r\nden Weg, damit diese wichtige gleichstellungs- und familienpolitische Ma\u00dfnahme\r\nnoch in diesem Jahr in Kraft treten kann!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\ndie Unterzeichnenden\r\nInitiator*innen:\r\nZukunftsforum Familie e.V.\r\nBundesforum M\u00e4nner \u2013 Interessenverband f\u00fcr Jungen, M\u00e4nner & V\u00e4ter e.V.\r\nevangelische arbeitsgemeinschaft familie e. V.\r\nSKM Bundesverband e.V.\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V.,\r\nUnterst\u00fctzer*innen:\r\nAdacor Hosting GmbH\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nBNP Paribas S.A. Niederlassung Deutschland\r\nBundesarbeitsgemeinschaft (BAG) kommunaler Frauenb\u00fcros- und Gleichstellungsstellen\r\nBusiness and Professional Women (BPW) Germany e.V.\r\ncomspace GmbH & Co. KG\r\nDeutscher Juristinnenbund e.V.\r\nElektro Ernst GmbH & Co. KG\r\nEvertzberg Holding GmbH & Co. KG\r\nFamilienbund der Katholiken \u2013 Bundesverband\r\nfamPlus GmbH\r\nFUNKE Mediengruppe GmbH & Co. KGaA\r\nHenkel AG & Co. KGaA\r\nKath. Bundesarbeitsgemeinschaft \u2013 familienbildung deutschland\r\nKatholischer Deutscher Frauenbund e.V.\r\nKommunix GmbH\r\nNAK Seniorenzentrum Oberhausen \u201eGute Hoffnung leben\u201c\r\nNetzwerk Gesundheitswirtschaft M\u00fcnsterland e.V.\r\nPflegekammer Nordrhein-Westfalen\r\nSozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e.V.\r\nSozialdienst muslimischer Frauen e.V.\r\nSozialverband Deutschland SoVD e.V.\r\nStadt Ratingen\r\nUnion deutscher Zonta Clubs\r\nVAMED Rehaklinik Bad Berleburg GmbH\r\nVerband berufst\u00e4tiger M\u00fctter e. V.\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nVolkssolidarit\u00e4t Bundesverband e.V.\r\nVON DER HEYDT GmbH\r\nZauberfrau - Hilfe im Haushalt f\u00fcr Familien, Singles und Senioren"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung und Einf\u00fchrung der Familienstartzeit"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die geplanten \u00c4nderungen stellen aus unserer Perspektiven einen wesentlichen Eingriff in das Recht nach Art. 6 GG und das Pers\u00f6nlichkeitsrecht der betroffenen Beteiligten dar. Wir kritisieren die Einf\u00fchrung der Zustimmungspflichtigkeit durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden sowie der verpflichtenden DNA-Tests bei aufenthaltsrechtlichem Gef\u00e4lle. Aus Kindeswohl-Perspektive setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass jedem Kind zwei Elternteile zugeordnet werden, insbesondere wenn ein zweites Elternteil bereitsteht und F\u00fcrsorgeverantwortung \u00fcbernehmen m\u00f6chte. Wir kritisieren die Priorisierung biologisch-genetischer Elternschaft, die insbesondere gleichgeschlechtliche Elternpaare benachteiligt. Ebenso setzen wir uns f\u00fcr die Gleichstellung ehelicher und nicht-ehelicher Kinder ein. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/MI3/entw-missbranerk.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/missbranerk.html;jsessionid=713501EB3072BD468FB7618CF95D2992.live882",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        },
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_missbr_Anerkennung_Vaterschaft.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_missbraeuchliche_Anerkennung_Vaterschaft.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-30",
                    "title": "Gesetz zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005155",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/9e/310073/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005155",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung eines Referentenentwurfes zum Gesetz zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft des BMI und BMJ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. dankt dem Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat sowie dem Bundesministerium f\u00fcr Justiz f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme. Als Familienverband arbeiten wir seit \u00fcber 50 Jahren an den Schnittstellen von Familien-, Bildungs-, Migrations- und Antidiskriminierungspolitik.\r\nDer Verband binationaler Familien und Partnerschaften hat in der Vergangenheit die \u00c4nderungen des Kindschafts- und Zuwanderungsrechts sowie deren Umsetzung intensiv begleitet. Unsere Beratungsstellen begleiten unter anderem binationale Paare, Familien und auch alleinstehende M\u00fctter und V\u00e4ter aus EU- oder Drittstaaten, die sich oft in sehr schwierigen Lebenslagen f\u00fcr sich und ihre minderj\u00e4hrigen Kinder an uns wenden. Im Folgenden nehmen wir zum Referentenentwurf eines Gesetzes zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft des BMI und BMJ vom 30.04.2024 Stellung.\r\n\r\n1.\tGrundlegende Anmerkungen\r\nAn den Schnittstellen des Schutzes von Ehe und Familie im Grundgesetz, den familienrechtlichen Regelungen zur Begr\u00fcndung eines familienrechtlichen Statusverh\u00e4ltnisses wie der Vaterschaft, dem Wohl des Kindes, dem Ausl\u00e4nder- und Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht, kommt es zu einer Gemengelage, die seit vielen Jahren immer wieder Anlass f\u00fcr die Vorlage unterschiedlicher Gesetzesentw\u00fcrfe bietet, ohne jedoch die Kernproblematik, eine Priorisierung des Schutzes von Ehe und Familie und die Begr\u00fcndung dieser Verh\u00e4ltnisse und die ordnungsrechtlichen Erw\u00e4gungen des Ausl\u00e4nder- und Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts zu kl\u00e4ren.  \r\nDie geplanten \u00c4nderungen stellen einen wesentlichen Eingriff in das Recht nach Art. 6 GG und das Pers\u00f6nlichkeitsrecht der betroffenen Beteiligten dar, da sie in das nat\u00fcrliche Recht von Menschen eingreifen, die sich f\u00fcr die \u00dcbernahme von elterlicher Verantwortung entschieden haben. Ein solcher Eingriff ist gerechtfertigt, wenn er verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Eine gesicherte Datengrundlage aufgrund derer sich ein so weitgehender Eingriff rechtfertigen lie\u00dfe, liegt indes nicht vor. \r\nEine interne Beh\u00f6rdenbefragung hat ergeben, dass in den vier Jahren zwischen dem 1. Januar 2018 und dem 31. Dezember 2021 durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in Deutschland 290 missbr\u00e4uchliche Vaterschaften festgestellt wurden. Im selben Zeitraum wurde laut Bundesinnenministerium (BMI) und Bundesjustizministerium (BMJ) auch an deutschen Auslandsvertretungen nur eine \u201esehr geringe Quote an festgestellten Missbr\u00e4uchen\u201c verzeichnet (vgl. Infopapier BMI und BMJ, S. 5).\r\nAus unserer Verbandsperspektive erscheint es uns aus menschenrechtlicher Perspektive sehr bedenklich, dass bei so einer geringen Fallzahl \u2013 umgerechnet im Durchschnitt 73 F\u00e4lle pro Jahr \u2013 eine Gesetzesversch\u00e4rfung in einem Ausma\u00df, wie im aktuellen Referentenentwurf vorgesehen, geplant ist. Angesichts der eher geringen Fallzahl erscheint es uns unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig eine derart gro\u00dfe Bev\u00f6lkerungsgruppe unter Generalverdacht zu stellen.\r\nJetzige Regelungen dazu im BGB \u00a7 1597a erm\u00f6glichen bereits eine Aussetzung der Vaterschaftsanerkennung (und entsprechend dem Eckpunktepapier zur Reform des Abstammungsrechts vom 16.01.2024 in Zukunft auch der Co-Mutterschaftsanerkennung) und infolgedessen eine Pr\u00fcfung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, wenn besondere Verdachtsf\u00e4lle vorliegen \u2013 nach BGB \u00a7 1597a Absatz 2 bei Menschen mit Duldung, Asylbewerber:innen, mangelnden pers\u00f6nlichen Beziehungen, Mehrfachvaterschaft und geldwertem Vorteil. Die nunmehr vorgesehene Regelung geht dar\u00fcber hinaus, indem sie vorsieht, dass die erfolgte Vaterschaftsanerkennung (und Zustimmung der Mutter) nur wirksam wird, wenn die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde der Vaterschaftsanerkennung zustimmt.  \r\nAus unserer Verbandsperspektive ist das im Referentenentwurf vorgesehene neue Konstrukt, das einen Wechsel vom bislang geltenden beh\u00f6rdlichen Anfechtungsrecht in begr\u00fcndeten Verdachtsf\u00e4llen gem\u00e4\u00df \u00a71597a BGB hin zu einer beh\u00f6rdlichen Zustimmungspflichtigkeit vorsieht, nicht nur unn\u00f6tig, sondern in vielerlei Hinsicht rechtlich bedenklich.\r\nMit der Zustimmungspflicht der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden wird zudem eine fachfremde Beh\u00f6rde f\u00fcr familienrechtliche Angelegenheiten zust\u00e4ndig gemacht. Ein familienrechtliches Verh\u00e4ltnis, n\u00e4mlich die Elternschaft, wird somit in die H\u00e4nde einer fachfremden Beh\u00f6rde gegeben, wof\u00fcr keine Notwenigkeit besteht. Die letztendliche Entscheidung muss bei den Familiengerichten bleiben.\r\nWir stellen daher grundlegend fest, dass es zum einen f\u00fcr die Neuregelung keinen Bedarf gibt, da die Datengrundlage fehlt, und Daten, \u00fcber die wir verf\u00fcgen, das Gegenteil aussagen, n\u00e4mlich dass es sich nicht um eine Regelungsl\u00fccke, sondern um Probleme in der beh\u00f6rdlichen Anwendung der Gesetzestexte, also in der Rechtspraxis handelt. Zu diesem Schluss kommen im \u00dcbrigen auch die am Referentenentwurf beteiligten Ministerien. So war das Ergebnis einer internen Evaluation, die im Auftrag von BMI, BMJ und AA durchgef\u00fchrt wurde, dass \u201c[d]ie fehlende Effektivit\u00e4t des bisherigen Verfahrens [...] auch wesentlich daran [liegt], dass die Zusammenarbeit zwischen den an der Missbrauchskontrolle beteiligten Stellen nicht optimal funktioniert\u201d (vgl. Infopapier BMI und BMJ, S. 1). Aus unserer Perspektive lie\u00dfe sich eine effektivere beh\u00f6rdliche Praxis auch mit einfacheren Mitteln als mit der vorgesehenen Gesetzesversch\u00e4rfung herstellen, beispielsweise mit einem h\u00f6heren Personalschl\u00fcssel \u2013 ohnehin \u00fcberlastete Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden mit zus\u00e4tzlichen Aufgaben zu betrauen, erscheint in dieser Hinsicht nicht als zielf\u00fchrend. \r\nZum anderen hebelt die Neueinf\u00fchrung der Zustimmungspflichtigkeit durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden vielerlei geltende Grunds\u00e4tze im deutschen Recht aus, u.a. das Recht eines Kindes auf Zuordnung zu zwei Elternteilen, die Gleichstellung von ehelichen und nicht-ehelichen Kindern sowie neben der biologischen und genetischen Elternschaft die St\u00e4rkung einer sozial-famili\u00e4ren Elternschaft und damit die Gleichstellung vielf\u00e4ltiger Familienformen, wie auch im j\u00fcngsten Eckpunktepapieren zur Reform des Kindschafts- und Abstammungsrechts vom 16.01.2024 vorgesehen. \r\n\r\n2.\tEinw\u00e4nde zu den vorgesehenen \u00c4nderungen im Einzelnen\r\n\r\na)\tUngenaue Definition von \u201cPr\u00fcff\u00e4llen\u201d\r\nDer Referentenentwurf sieht vor, dass in allen F\u00e4llen, in denen abstrakt die M\u00f6glichkeit einer missbr\u00e4uchlichen Anerkennung der Vaterschaft besteht (sog. Pr\u00fcffall), eine Anerkennung der Vaterschaft k\u00fcnftig die Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde voraussetzt (vgl. Infopapier BMI und BMJ, S. 2). Diese vage und weite Definition einer abstrakt bestehenden M\u00f6glichkeit des Missbrauchs, weitet die Gruppe der Elternteile, die unter Generalverdacht gestellt werden, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig aus. Wir fordern, dass die pr\u00e4ventive Kontrolle von Vaterschaftsanerkennungen wie in den bisherigen gesetzlichen Regelungen gem\u00e4\u00df BGB \u00a7 1597a weiterhin nur anlassbezogen bei begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen vorgenommen wird. Das Vorliegen eines \u201caufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u201d als Begr\u00fcndung ist aus unserer Perspektive nicht ausreichend. \r\nDer gew\u00e4hlte Begriff \"aufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle\u201d, der in Zukunft einen sogenannten zustimmungspflichtigen Pr\u00fcffall begr\u00fcnden soll, ist nicht definiert und kann sehr weit ausgelegt werden. Er kann theoretisch neben allen Menschen mit Duldung und allen Asylbewerber:innen auch ggf. Unionsb\u00fcger:innen, die bspw. noch keine f\u00fcnf Jahre in Deutschland leben und nicht unerhebliche staatliche Transferleistungen beziehen, umfassen. Ebenso k\u00f6nnten Student:innen einbezogen werden, deren Studienleistungen nicht in der Regelstudiendauer erfolgen, oder Menschen, die befristet nach Deutschland zum FSJ, Bundesfreiwilligendienst oder als Au-Pair einreisen.  Auch Fachkr\u00e4fte, die zur Arbeitsaufnahme nach Deutschland gekommen sind, dann arbeitslos wurden und noch keine neue Arbeit gefunden haben, w\u00e4ren von der Neuregelung betroffen.  Ein Gef\u00e4lle best\u00fcnde dann auch bei Ausl\u00e4nder:innen mit befristetem Aufenthalt und mit 8-j\u00e4hrigem Aufenthalt. Die Liste k\u00f6nnte noch weiter fortgef\u00fchrt werden. Aus unserer Perspektive ist es menschenrechtlich bedenklich, Menschen allein aufgrund ihrer Herkunft und ihres Aufenthaltsstatus in dem ihnen gem\u00e4\u00df Art. 6 GG zustehenden Recht auf Familie und famili\u00e4res Zusammenleben zu diskriminieren. \r\nVon den vorgesehenen Ausnahmen, sogenannten Vermutungstatbest\u00e4nden, die gegen einen Missbrauch sprechen, k\u00f6nnen viele der Paare und alleinstehenden Elternteile, die wir beraten, leider nicht profitieren. Denn diese entsprechen nicht ihrer Lebensrealit\u00e4t. Beispielsweise leben Elternteile zum Zeitpunkt der Schwangerschaft in unterschiedlichen L\u00e4ndern \u2013 in Zeiten von Auslandsstudium und -Praktika ein h\u00e4ufiger Fall gerade unter hochqualifizierten Fachkr\u00e4ften, weswegen sie keine sechsmonatige gemeinsame Haushaltsf\u00fchrung nachweisen k\u00f6nnen. Wenn dann nach der neu vorgesehenen gesetzlichen Regelung das Visum zur Familienzusammenf\u00fchrung zun\u00e4chst verweigert wird, kann aus demselben Grund \u2013 wenn Elternteile in verschiedenen L\u00e4ndern leben \u2013 auch kein sechsmonatiger Umgang mit dem Kind nachgewiesen werden.\r\nWir fordern daher die Einf\u00fchrung von Vermutungstatbest\u00e4nden, die f\u00fcr binationale Elternpaare, die zum Zeitpunkt der Schwangerschaft in unterschiedlichen L\u00e4ndern leben, unter realistischen Bedingungen erf\u00fcllbar sind. \r\nAls Verband, der auch die Interessen von Familien im Prozess des Familiennachzugs aus Drittstaaten vertritt, stellen wir grunds\u00e4tzlich in Frage, dass ein in diesem Kontext immer existierendes \"aufenthaltsrechtliche Gef\u00e4lle\u201d als Verdachtsmoment herangezogen wird. Eltern aus Drittstaaten werden, so wie der Referentenentwurf derzeit formuliert ist, unter Generalverdacht einer missbr\u00e4uchlichen Elternschaftsanerkennung gestellt, da bei allen diesen Konstellationen ein \u201caufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle\u201d vorliegt. Das ist aus unserer Perspektive diskriminierend. Dies erschwert und verhindert das famili\u00e4re Zusammenleben zus\u00e4tzlich. Wir haben bereits heute in unserer Beratungsarbeit zahlreiche F\u00e4lle von M\u00fcttern, die wegen immenser b\u00fcrokratischer H\u00fcrden und daraus resultierend gar nicht oder versp\u00e4tet erteilter Visa im Rahmen des Familiennachzugs \u2013 was zurzeit rechtlich auch zur Geburt, d.h. zum noch ungeborenen Kind auf der Grundlage einer vorgeburtlichen Vaterschaftsanerkennung, m\u00f6glich ist \u2013 auf den Vater warten. Dieser dann in vielen uns bekannten F\u00e4llen jedoch nicht p\u00fcnktlich zur Geburt einreisen kann und die Mutter in dieser sehr schwierigen und belastenden Zeit der Geburt selbst sowie w\u00e4hrend des Mutterschutzes nicht unterst\u00fctzen kann. Auch eine gemeinsam geteilte Sorge f\u00fcr das Kind von Anfang an, wie beispielsweise im Referentenentwurf zur Familienstartzeit vorgehsehen, ist f\u00fcr diese Paare nicht m\u00f6glich.  Es w\u00e4re daher sinnvoller und Art. 6 GG entsprechender, die bestehenden H\u00fcrden, die eine Familienzusammenf\u00fchrung zum Zeitpunkt der Geburt erm\u00f6glichen, abzubauen und nicht noch neue hinzuzuf\u00fcgen, wie das mit dem vorgesehenen Gesetz der Fall ist.\r\nb)\tSchw\u00e4chung sozial-famili\u00e4rer versus biologisch-genetischer Vaterschaft\r\nIn unserer Beratungsarbeit treffen wir h\u00e4ufig auf Familienkonstellationen, in denen sich ein Elternteil (noch) im Ausland befindet und daher weder mit der Mutter und/oder dem Kind in h\u00e4uslicher Gemeinschaft lebt, noch vom Herkunftsland aus Umgang mit dem Kind oder Unterhaltsleistungen erbringen kann. Beispielsweise seien hier die werdenden Eltern genannt, die sich im Rahmen von im Ausland erbrachter Erwerbst\u00e4tigkeit oder Studienaufenthalten kennen lernen und eine*r von beiden wieder nach Deutschland zur\u00fcckreist. Diese Elternpaare w\u00e4ren bei Inkrafttreten der geplanten Regelungen samt und sonders auf die vorgeburtliche Feststellung der Abstammungsverh\u00e4ltnisse verwiesen, da ohne den Nachweis eines DNA-Gutachtens eine Einreise mit einem Visum zum Familiennachzug nicht m\u00f6glich w\u00e4re.  \r\nDas Ausleben der sozial-famili\u00e4ren Elternschaft mit einer Vaterschaftsanerkennung mit allen Verpflichtungen bliebe nicht nur den Eltern, die Sorgeverantwortung tragen wollen, sondern auch dem Kind vorenthalten. \r\nPaare, die Verantwortung als Eltern verpflichtend \u00fcbernehmen wollen, werden vor immense b\u00fcrokratische und finanzielle Herausforderungen gestellt (insb. Zahlung des Vaterschaftstests), die zu zus\u00e4tzlichen psychischen Belastungen f\u00fchren. Viele Kinder k\u00f6nnten im Pr\u00fcfungszeitraum nicht mit beiden Elternteilen zusammenleben, weil die Familienzusammenf\u00fchrung ausgesetzt werden w\u00fcrde. Eine solche Situation durch die geplante Gesetzgebung herbeizuf\u00fchren, ist aus der Perspektive des Kindeswohls hoch bedenklich. \r\nDer BverfG  Beschluss vom 17.12.2013 - 1 BvL 6/10 stellte klar: \r\n\u201cDas Fehlen einer h\u00e4uslichen Gemeinschaft ist damit kein zuverl\u00e4ssiger Indikator einer \tgerade aufenthaltsrechtlich motivierten Vaterschaftsanerkennung (vgl. Arendt-Rojahn, FPR \t2007, S. 395 <397>) (...) eine verantwortungsvoll gelebte Eltern-Kind-Gemeinschaft lasse \tsich nicht allein quantitativ etwa nach Daten und Uhrzeiten des pers\u00f6nlichen Kontakts oder \tgenauem Inhalt der einzelnen Betreuungshandlungen bestimmen. Die Entwicklung eines \tKindes werde nicht nur durch quantifizierbare Betreuungsbeitr\u00e4ge der Eltern, sondern \t\tauch durch die geistige und emotionale Auseinandersetzung gepr\u00e4gt (vgl. BTDrucks \t\t16/3291, S. 13 f.)\"\r\nDer Gesetzesentwurf widerspricht dar\u00fcber hinaus allen Bestrebungen der Bundesregierung f\u00fcr eine partnerschaftliche Aufteilung von Sorgearbeit wie in der Familienstartzeit sowie den Neuerungen im Kindschafts- und Abstammungsrecht vorgesehen. \r\nGerade im Hinblick auf die sich ebenfalls im Gesetzgebungsverfahren befindliche Reform des Abstammungsrechts weist die mangelnde Ber\u00fccksichtigung sozial-famili\u00e4rer Elternschaft zudem eklatant Diskriminierungen queerer Familien auf, worauf der LSVD hinweist.  Im Abstammungsrecht sollte die gelebte soziale Elternschaft besondere Anerkennung erfahren. Eine Biologisierung wie nun vorgesehen betrifft queere Familien mit \u201cAufenthaltsgef\u00e4lle\u201d ganz besonders und steht im Widerspruch zur eigentlich vorgesehen Anerkennung unabh\u00e4ngig vom Geschlecht oder der sexuellen Orientierung. Auch w\u00e4ren vorgeburtliche Elternschaftsvereinbarungen nur f\u00fcr Familien ohne \u201eAufenthaltsgef\u00e4lle\u201c m\u00f6glich. Die Schwebezust\u00e4nde und beh\u00f6rdlichen Ausforschungen w\u00fcrden dadurch weiter aufrechterhalten. Individuelle beh\u00f6rdliche Begutachtungen k\u00f6nnen Einfallstor auch f\u00fcr queerfeindliche Diskriminierungen sein.\r\n\r\nc)\tNicht-Ber\u00fccksichtigung der Kindeswohlperspektive, insb. das Recht des Kindes auf die Zuordnung von zwei Elternteilen, das Recht des Kindes auf F\u00fcrsorge durch zwei Elternteile, die Gleichstellung von ehelichen und nicht-ehelichen Kindern\r\n\r\nWir fordern, dass ein bereitstehendes zweites Elternteil mit nachweislich sozial-famili\u00e4rer Bindung zum Kind seines Rechten und Pflichten durch eine gesetzliche Grundlage gest\u00e4rkt wahrnehmen kann. Kinder haben ein Recht, in klaren und gesicherten Verh\u00e4ltnissen aufzuwachsen.  Ein Kind hat ein Recht auf Zuordnung beider Elternteile, dies ist bei der Einengung auf biologische Vaterschaft und der Nicht-Anerkennung von sozial-famili\u00e4ren Beziehungen nicht mehr m\u00f6glich. \r\nZudem sind die Modalit\u00e4ten zur Pr\u00fcfung sozial-famili\u00e4rer Vaterschaft diskriminierend und vernachl\u00e4ssigen moderne Familienformen wie Stiefkindfamilien, Ein-Elternkindfamilien und Patchwork-Familien. Im Referentenentwurf scheint es, als g\u00e4be es nur noch nur noch verheiratete Paare und biologische V\u00e4ter. Der sozial-famili\u00e4re Vater oder die Co-Mutter werden ausgeschlossen. Ebenso werden unverheiratete Paare benachteiligt \u2013 wo doch der Gesetzgeber wei\u00df, dass deren Anzahl zunimmt \u2013 daher auch das Gesetzesvorhaben einer Verantwortungsgemeinschaft.\r\nEin Kind hat ein Recht auf F\u00fcrsorge durch beide Elternteile, insbesondere auch in der sensiblen Phase direkt nach der Geburt, in denen in der Regel eine Eltern-Kind-Bindung aufgebaut wird. Diese wird dem Kind im Falle einer viermonatigen Pr\u00fcfung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde verwehrt.\r\nDar\u00fcber hinaus wird mit den geplanten Regelungen wieder eine Unterscheidung von \u201cehelichen\u201d und \u201cnicht ehelich\u201d geborenen Kindern eingef\u00fchrt. Bei den innerhalb der Ehe geborenen Kindern steht die Vaterschaft gem\u00e4\u00df \u00a7 1592 Nr. 1 BGB aufgrund der Ehe fest, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um den biologischen Vater handelt. Somit trifft die geplante Neuregelung nur die nicht miteinander verheirateten Eltern und hier besonders Eltern, bei denen zwischen den Elternteilen ein \"aufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle\u201d besteht. Hinzukommt eine weitere Ungleichbehandlung: Der ausschlie\u00dfliche Fokus auf ausl\u00e4nderrechtliche Belange bei der Bestimmung der sogenannten Pr\u00fcff\u00e4lle reduziert eine bestimmte Personengruppe darauf, eine biologische Elternschaft nachweisen zu m\u00fcssen, w\u00e4hrend andere Elternpaare die M\u00f6glichkeit zu sozial-famili\u00e4rer Elternschaft haben. Kinder, deren Elternpaare ein aufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle aufweisen, laufen somit Gefahr, keinen rechtlich zugeordneten Vater zu bekommen, obwohl m\u00f6glicherweise ein sozial-famili\u00e4rer Vater bereitsteht, der die Vaterschaft und die damit verbundenen Rechte und Pflichten gerne \u00fcbernehmen m\u00f6chte. Damit diskriminiert die Neuregelung nicht nur bestimmte Elternpaare, sondern widerspricht auch dem Recht des Kindes auf die Zuordnung zweier Elternteile.\r\n\r\nd)\tVerpflichtende DNA-Tests diskriminieren die Beteiligten aufgrund des Eingriffes in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte, der Kosten und der Verhinderung der Einreise zur Geburt\r\nEin verpflichtender DNA-Test kann einen unzumutbaren Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte darstellen, wenn bspw. das nicht-erw\u00fcnschte Ergebnis herauskommt. Dies kann famili\u00e4r-soziale Beziehungen belasten und zur Trennung der Familie f\u00fchren.\r\nDie Kosten\u00fcbernahme der DNA-Tests liegt gem\u00e4\u00df dem Referentenentwurf immer bei den Eltern. Dies kann zu unzumutbaren \u00f6konomischen Belastungen der Familien f\u00fchren, noch dazu in einer Zeit, in der die Mutter aufgrund von Mutterschutz nicht arbeiten kann. Aus unserer Perspektive w\u00e4re es, um die besonderen Umst\u00e4nde von Schwangerschaft und Geburt zu ber\u00fccksichtigen, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, sollten Standes\u00e4mter einen Verdacht \u00e4u\u00dfern, dass ein Familiengericht einen solchen Test anordnet. Die Kosten w\u00e4ren dann beh\u00f6rdlicherseits zu \u00fcbernehmen. \r\nVorgeburtliche Vaterschaftsanerkennungen aus dem Ausland sollen nach dem Referentenentwurf unter der Zustimmungserfordernis der jeweiligen deutschen Auslandsvertretung stehen. Bereits heute ist es f\u00fcr werdende Eltern in vielen F\u00e4llen nicht m\u00f6glich, die Geburt des gemeinsamen Kindes in Deutschland zu erleben. Dies scheitert auch bisher an den umf\u00e4nglichen zeitlichen und finanziellen Erfordernissen, die ein Verfahren zur Beantragung eines Visums zur Familienzusammenf\u00fchrung mit sich bringt. Bereits die Wartezeiten zur Visumsabgabe liegen bei vielen Botschaften mindestens drei bis mehr Monate in der Zukunft. \r\nEin DNA-Gutachten, wenn es gerichtsfest gemacht werden soll, kann nur von speziell anerkannten Instituten vorgenommen werden. In vielen L\u00e4ndern gibt es diese nicht oder ein Test ist mit langen und kostenintensiven Anfahrtszeiten verbunden.\r\nEine gesicherte Schwangerschaft besteht ab der zw\u00f6lften Woche. Erfolgt dann der Termin auch nur drei Monate sp\u00e4ter, kommt noch die eigentliche Bearbeitungszeit f\u00fcr den Visumsantrag hinzu. Bearbeitungszeiten betragen derzeit in Abh\u00e4ngigkeit von der jeweiligen Botschaft h\u00e4ufig zwischen sechs und neun Monaten. Eine Einreise nach Deutschland zur Geburt ist damit f\u00fcr die Schwangere oder den Vater, je nachdem wer von beiden in einem Drittstaat lebt, nicht mehr rechtzeitig m\u00f6glich.\r\nWir fordern daher, dass auch der vorgeburtliche Kontakt zwischen beiden Elternteilen, gegenseitige Besuche etc. eine Indizwirkung f\u00fcr das Bestehen einer sozial-famili\u00e4ren Vaterschaft entfalten soll und die Abgabe eines DNA-Tests nicht gefordert wird.\r\n\r\ne)\tDiskriminierende R\u00fccknahme der Staatsb\u00fcrgerschaft nach max. f\u00fcnf bzw. sieben Jahren\r\nAus Kindeswohlperspektive kann dem Kind grunds\u00e4tzlich kein missbr\u00e4uchliches Verhalten der Eltern zugerechnet werden, so auch BVerfG, Beschluss vom 17.12.2013 - 1 BvL 6/10.\r\nDies gilt unabh\u00e4ngig vom Alter und der Frage, ob ein Kind ein Bewusstsein f\u00fcr seine eigene Staatszugh\u00f6rigkeit entwickelt hat oder nicht. \u201cStaatsangeh\u00f6rigkeit\u201d ist ein juristisches Konstrukt und vermittelt als solches staatsb\u00fcrgerliche Rechte und Pflichten.\r\nSollte in wenigen F\u00e4llen tats\u00e4chlich nachweislich eine missbr\u00e4uchliche Anerkennung der Vaterschaft vorliegen, muss bei den Rechtsfolgen eine differenzierte Betrachtung erfolgen.\r\nIn keinem Fall darf das Kind staatenlos werden.\r\nVon der Rechtsfolge einer Aberkennung der Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr das Kind fordern wir abzusehen, da die Nachteile f\u00fcr das Kind immens sowohl auf der Ebene der mentalen Gesundheit als auch der materiellen Versorgung w\u00e4ren.\r\n\r\n\r\n3.\tAbschlie\u00dfende Bemerkungen\r\nDer derzeitige ausschlie\u00dflich mit negativen Konnotationen gef\u00fchrte Migrationsdiskurs scheint bei dem vorliegenden Referentenentwurf Pate gestanden zu haben. Der populistisch anmutende und ganze Bev\u00f6lkerungsgruppen unter Generalverdacht stellende Referentenentwurf ist diskriminierend und zudem unn\u00f6tig.  Familienrechtliche Angelegenheiten werden hier unter vorgeblichen ordnungs- und sicherheitspolitischen Fragestellungen abgehandelt. Diese wiederum widersprechen dem Schutz der Familie und schw\u00e4chen die Rechte der Kinder, denen der Verlust eines vollwertigen Elternteils sowie der Staatsangeh\u00f6rigkeit droht, allein aufgrund eines staatsangeh\u00f6rigkeits- und aufenthaltsrechtlichen Steuerungsziels. \r\nWeiterhin sehen wir hier eine deutliche Diskriminierung von Menschen mit Migrationsgeschichte aufgrund des Aufenthaltsstatus, des Familienstands und der F\u00fcrsorgeverantwortung sowie eine Missachtung von Art. 6 GG, dem Recht auf Familie, insbesondere des famili\u00e4ren Zusammenlebens, das durch das geplante Gesetz immens erschwert und zumindest f\u00fcr den Zeitraum der Pr\u00fcfung ausgesetzt wird. \r\nAnstelle einer Versch\u00e4rfung fordern wir eine \u00dcberarbeitung der bestehenden Gesetze zum Abbau von Diskriminierungen, von denen Eltern und Familien mit einem Elternteil aus einem Drittstaat bereits seit vielen Jahren betroffen sind. \r\nIm \u00dcbrigen zeigt die geringe Fallzahl missbr\u00e4uchlicher Vaterschaftsanerkennungen aus aufenthaltsrelevanten Gr\u00fcnden, dass die meisten sich bewusst dar\u00fcber zu sein scheinen, dass anerkennende V\u00e4ter ein erhebliches Risiko eingehen, dauerhaft unterhaltsrechtlich belangt zu werden. Die Pflicht zur Zahlung von Kindesunterhalt ist staatlich durchsetzbar, auch Mittellosigkeit sch\u00fctzt den Vater allenfalls zeitlich begrenzt vor dieser Zahlungspflicht.  Dem Staat stehen auch jenseits des familiengerichtlichen Unterhaltsverfahrens Mittel zur Verf\u00fcgung, die Unterhaltspflichten durchzusetzen. Die Verletzung der Unterhaltspflicht ist nach \u00a7 170 StGB strafbewehrt. So w\u00e4re es zielf\u00fchrender endlich eine konsequente beh\u00f6rdliche Durchsetzung von Unterhaltsanspr\u00fcchen vorzunehmen. Davon w\u00fcrde eine Vielzahl an Kindern wirklich profitieren und zudem k\u00f6nnte es den erforderlichen Druck erzeugen, um zu vermeiden, dass Vaterschaftsanerkennungen allein aus aufenthaltsrechtlichen Gr\u00fcnden erfolgen.\r\n\r\nWir fordern das Recht auf famili\u00e4res Zusammenleben aller Kinder mit ihren Bezugspersonen. Sowohl mit jenen, die in Deutschland bereits real Umgangs- und Sorgerechte f\u00fcr das Kind wahrnehmen, als auch jenen, die noch im Ausland leben. Diese sollen die M\u00f6glichkeit erhalten, ihre famili\u00e4re F\u00fcrsorgeabsicht glaubhaft zu bekunden, sobald sie ein Visum im Rahmen des Familiennachzugs beantragen. \r\n\r\nFrankfurt, den 21.05.24\r\nDr. Annette Hilscher\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nLudolfusstra\u00dfe 2\u20134\r\n60487 Frankfurt am Main\r\nhilscher@verband-binationaler.de\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung eines Referentenentwurfes zum Gesetz zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft des BMI und BMJ"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 3",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Drittes Buch (III) - Arbeitsf\u00f6rderung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. M\u00e4rz 1997, BGBl. I S. 594)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_3"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Verband begr\u00fc\u00dft die Absicht die Anerkennungs- und Qualifizierungsberatung auszubauen und zu verstetigen. Ebenso begr\u00fc\u00dfen wir die Absicht, bisher aus dem System gefallene Jugendliche und junge Erwachsene mit niedrigschwelligen Unterst\u00fctzungselementen, in Beratungsstrukturen einzubinden. Wir fordern jedoch weiterf\u00fchrende Ma\u00dfnahmen, um Frauen mit Migrationsgeschichte schneller in ihrer Qualifikation entsprechende gute Arbeitsverh\u00e4ltnisse zu bringen. Dazu geh\u00f6ren u.a.: verbindliche Zeiten f\u00fcr die Beratung und Anerkennung, sofortiger Zugang zu Deutsch- und Integrationskursen, Start  eines  Anerkennungs- und Qualifizierungsverfahren bereits bei Ankunft, zus\u00e4tzliche Beratungs- und Vernetzungsangeboten, Einf\u00fchrung von Beratung per Videotelefonie, Mehrsprachigkeit in der Beratung. ",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-07-05",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung der Arbeitslosenversicherung und Arbeitsf\u00f6rderung (SGB III-Modernisierungsgesetz)",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011225",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/20/337625/Stellungnahme-Gutachten-SG2407240001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011225",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Gesetzes zur Modernisierung der Arbeitslosenversicherung und Arbeitsf\u00f6rderung (SGB III-Modernisierungsgesetz)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des Verbandes binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung der Arbeitslosenversicherung und Arbeitsf\u00f6rderung (SGB III-Modernisierungsgesetz) vom 5. Juli 2024\r\n\r\nDer Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. dankt dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme. Als Familienverband arbeiten wir seit \u00fcber 50 Jahren an den Schnittstellen von Familien-, Bildungs-, Migrations- und Antidiskriminierungspolitik. Der Verband begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich die Absicht des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales die Arbeitslosenversicherung und die Arbeitsf\u00f6rderung zu modernisieren. Im Folgenden nehmen wir zum vorgelegten Referentenentwurf eines Gesetzes zur Modernisierung der Arbeitslosenversicherung und Arbeitsf\u00f6rderung (SGB III-Modernisierungsgesetz) Stellung.\r\n\r\nStellungnahme:\r\n\r\nAus unserer Perspektive als Familienverband, der binationale, migrantische und transnationale Familien vertritt, begr\u00fc\u00dfen wir die Absicht die Anerkennungs- und Qualifizierungsberatung auszubauen und zu verstetigen. Ebenso begr\u00fc\u00dfen wir die Absicht, bisher aus dem System gefallene Jugendliche und junge Erwachsene mit niedrigschwelligen Unterst\u00fctzungselementen, in Beratungsstrukturen einzubinden.\r\n\r\nGrundlegende Anmerkungen\r\nUm dem Fachkr\u00e4ftemangel auf der einen Seite und der Vermeidung von Familienarmut auf der anderen Seite entgegenzuwirken, ist insbesondere das Erwerbspotenzial migrantischer Frauen in den Blick zu nehmen.\r\nDer 9. Familienbericht setzt das Armutsrisiko der Familien in direkten Zusammenhang mit der Erwerbst\u00e4tigkeit der M\u00fctter. Der Anteil migrantischer M\u00fctter an der Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen ist noch immer signifikant niedriger als bei nicht-migrantischen Frauen. Um dieses Armutsrisiko zu senken, m\u00fcssten mehr M\u00fctter in Arbeit \u2013 dabei jedoch in mehr als prek\u00e4re Teilzeitbesch\u00e4ftigungen. Abgesehen von Fluchtmigration ist der partnerschaftliche Familiennachzug der Hauptgrund f\u00fcr einen Zuzug nach Deutschland. Gerade Frauen, die zuziehen, weisen hohe Bildungsabschl\u00fcsse auf. Viele dieser Frauen (60,3%) sind qualifiziert bis hochqualifiziert.\r\nMigrantische Frauen haben es erheblich schwerer, Zugang zum Arbeitsmarkt zu finden. Dies liegt aber nicht am Bildungsabschluss. Auch liegt es nicht am mangelnden Erwerbswunsch oder an der traditionellen Rollenverteilung. Viele migrantische M\u00fctter wollen eigentlich sofort wieder arbeiten. Das zeigen die Erhebungen des Bundesfamilienministeriums.\r\nObwohl Frauen, die zuziehen, hohe Bildungsabschl\u00fcsse aufweisen, sind M\u00fctter mit Migrationsbezug signifikant weniger erwerbst\u00e4tig. Ebenso machen M\u00fctter mit mittleren und h\u00f6heren Bildungsabschl\u00fcssen weniger von der Kinderbetreuung in Kitas Gebrauch. Bei letzterem stellt der 9. Familienbericht fest: \u201eZudem weisen Ergebnisse zum Betreuungswunsch von Eltern unter Dreij\u00e4hriger mit Migrationshintergrund darauf hin, dass diese Eltern seltener einen Platz als Familien ohne Migrationshintergrund erhalten\".\r\nDie Sonderauswertung des Mikrozensus aus 2018 zeigt, dass 48% der M\u00fctter mit Migrationsbezug einen sofortigen Erwerbswunsch, 25% einen Erwerbswunsch nach 2-5 Jahren und 7% in mehr als 5 Jahren haben. Diese M\u00fctter wollen eigentlich schnell arbeiten. Sie lassen es aber zum Teil aufgrund struktureller Barrieren wie mangelnder Angebote ihrer (oftmals hohen) Qualifikation entsprechend, zu geringer Bezahlung, die keinen substanziellen Beitrag zum Familieneinkommen leisten w\u00fcrden, oder fehlender Kinderbetreuung.\r\nInsbesondere Alleinerziehende sind von diesen strukturellen Barrieren betroffen, da keine zweite Person f\u00fcr die Aufteilung der Kinderbetreuung und Familienarbeit zur Verf\u00fcgung steht und zudem der Druck mit einem einzelnen Einkommen den Lebensunterhalt f\u00fcr sich selbst und Kind:er zu erwirtschaften, extrem hoch ist. Sollen also Frauen und insbesondere M\u00fctter mit Migrationsgeschichte schneller in den Arbeitsmarkt integriert werden, muss mit den politischen Ma\u00dfnahmen an den strukturellen Barrieren angesetzt werden. Als positiver Nebeneffekt kann dadurch auch Kinderarmut entgegengewirkt werden.\r\n\r\nDie Schlechterstellung in der beruflichen Positionierung, die prek\u00e4ren Arbeitsvoraussetzungen, wie Teilzeit, Befristung oder Leiharbeit, die schlechtere Bezahlung f\u00fcr gleiche Arbeit im Vergleich zu nicht-migrantischen Frauen und M\u00fcttern betrifft nicht nur selbst zugewanderte Frauen, sondern auch migrantische Frauen der 2./3. usw. Generation. Eine Studie zum BMFSFJ Programm \u201eStark im Beruf\u201c zeigt, dass eine Erwerbsaufnahme nicht mit Aufenthaltsstatus oder -dauer korreliert.\r\n\r\nM\u00f6gliche weiterf\u00fchrende Ma\u00dfnahmen\r\n\r\nUm der dargestellten Problemlage entgegenzuwirken, schlagen wir folgende Ma\u00dfnahmen vor:\r\n\r\na) Der Bund soll im geplanten Gesetzesentwurf verbindliche Zeiten f\u00fcr die Beratung und Anerkennung formulieren, die von den L\u00e4ndern umgesetzt werden. Ein Zeitraum von drei Monaten nach Ankunft erscheint daf\u00fcr zielf\u00fchrend.\r\nb) Bei zugewanderten Frauen soll bereits bei Ankunft ein Anerkennungs- und Qualifizierungsverfahren gestartet sowie ein sofortiger Zugang zu Deutsch- und Integrationskursen erm\u00f6glicht werden. Dies betrifft sowohl selbst zugewanderte Frauen als auch Frauen im Familiennachzug, sei es im partnerschaftlichen oder als Angeh\u00f6rige von Fachkr\u00e4ften.\r\nAuch der Referentenentwurf verweist hier \u201eaufbauend auf der Potenzialanalyse unverz\u00fcglich zusammen mit der oder dem Ausbildungssuchenden oder der oder dem Arbeitsuchenden einen individuellen Plan zur Eingliederung in Ausbildung oder Arbeit (Kooperationsplan)\u201c (zu) erstellen. Darunter f\u00e4llt auch \u201eeine vorgesehene Teilnahme an einem Integrationskurs nach \u00a7 43 des Aufenthaltsgesetzes oder an einer Ma\u00dfnahme der berufsbezogenen Deutschsprachf\u00f6rderung nach \u00a7 45a des Aufenthaltsgesetzes.\u201c\r\nEs stellt sich allerdings die Frage, wie dies angesichts der geplanten drastischen Mittelk\u00fcrzungen im Haushalt 2025 f\u00fcr Sprach- und Integrationskurse bewerkstelligt werden kann.\r\nc) \u00dcber die Anerkennungs- und Qualifizierungsma\u00dfnahmen hinaus, sollte der Mangel an beruflichen und sozialen Netzwerken, der oftmals eine qualifikationsad\u00e4quate Arbeitsmarktintegration verhindert, mit entsprechenden zus\u00e4tzlichen Beratungs- und Vernetzungsangeboten ausgeglichen werden. Hierbei ist es sicherlich zielf\u00fchrend Migrant:innenselbsthilfeorganisationen, Familienbildungsstellen\r\nund Jugendzentren mit einzubeziehen. F\u00fcr die Begleitung von Jugendlichen und jungen Erwachsenen erscheint es uns weiterhin essenziell die Eltern fr\u00fchzeitig und langfristig einzubeziehen \u2013 dies gilt sowohl f\u00fcr die Begleitung der Schullaufbahn als auch f\u00fcr die Beratung bei Weiterbildungsentscheidungen. Die Idee dahinter ist Eltern pr\u00e4ventiv einzubeziehen und nicht erst dann, wenn es Probleme gibt.\r\nd) Die Agentur f\u00fcr Arbeit k\u00f6nnte in der Beratung potenzieller Arbeitgeber:innen darauf hinwirken, Bewerbungsverfahren zu anonymisieren, um die intersektionalen Diskriminierungen zu verringern sowie diversit\u00e4tssensible und diskriminierungskritische Unternehmenskulturen, Schulungen und Fortbildungen zu f\u00f6rdern.\r\ne) Wir begr\u00fc\u00dfen die Einf\u00fchrung von Beratung per Videotelefonie. Dar\u00fcber hinaus soll der Referentenentwurf dahingehend erg\u00e4nzt werden, dass Mehrsprachigkeit in der Beratung ber\u00fccksichtigt und Sprachmittlung eingef\u00fchrt und verstetigt wird.\r\nf) Es gilt weiterhin zu ber\u00fccksichtigen, dass je sp\u00e4ter Menschen in die Erwerbsarbeit kommen und je prek\u00e4rer ihr Besch\u00e4ftigungsbedingungen sind, dies langfristig die Sozialkassen und insbesondere die Rentenkassen belastet. Schon lange ist bekannt, dass Altersarmut ein weibliches Ph\u00e4nomen ist: Gender-Care sowie der Gender-Pay-Gap setzen sich in einem Renten-Gap fort.\r\n\r\nAbschlie\u00dfende Bemerkungen:\r\nWir fordern daher eine beherzte Umsetzung der vorgenannten Ma\u00dfnahmen, um Frauen mit Migrationsgeschichte schneller in ihrer Qualifikation entsprechende gute Arbeitsverh\u00e4ltnisse zu bringen. Auf lange Sicht profitieren davon alle: die Frauen selbst, ihre Kinder und Angeh\u00f6rigen sowie die Gesellschaft.\r\n\r\nDrin Annette Hilscher\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nLudolfusstra\u00dfe 2\u20134 \r\n60487 Frankfurt am Main \r\nhilscher@verband-binationaler.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung des Gesetzes zur Modernisierung der Arbeitslosenversicherung und Arbeitsf\u00f6rderung (SGB III-Modernisierungsgesetz)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/ae/310057/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180213.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005146",
                "regulatoryProjectTitle": "Abschaffung des Sprachnachweises im partnerschaftlichen Familiennachzug",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Mitglied des Deutschen Bundestags\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nSehr geehrte, sehr geehrter..,\r\n\r\nnun regiert die Ampelkoalition seit gut zweieinhalb Jahren und in dieser Zeit wurde uns von Ihnen und zahlreichen anderen Abgeordneten mehrfach zugesichert, den Sprachnachweis vor Einreise im Ehegatt:innen- und Familiennachzug abzuschaffen. Da wir gerne optimistisch bleiben w\u00fcrden, fragen wir Sie erneut an, wann unsere Familien endlich damit rechnen k\u00f6nnen, dass Sie Ihr Vorhaben aus dem Koalitionsvertrag in einen Gesetzesentwurf umsetzen.\r\nWir bekommen t\u00e4glich Anfragen von verzweifelten und frustrierten Partner:innen, die monate- oder sogar  jahrelang warten, bis ihnen ein gemeinsames Familienleben in Deutschland erm\u00f6glicht wird. Hinzukommen die hohen Kosten \u2013 sowohl finanziell als auch mental sind die Belastungen immens. Sie kennen die Beispiele, wir haben in unseren vielen Briefen und Unterschriftensammlungen immer wieder darauf hingewiesen. Sie kennen auch die Argumente.\r\n\r\nDennoch wollen wir Ihnen erneut und heute anl\u00e4sslich des Internationalen Tages der Familie einen Brief unserer ehrenamtlich engagierten Mitglieder und Betroffenen weiterleiten.  In der Hoffnung, dass sich in dieser Legislatur doch noch etwas bewegen l\u00e4sst. Unser Verband und unsere Mitglieder z\u00e4hlen auf Sie und Ihre Unterst\u00fctzung!\r\n\r\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\r\nDrin Annette Hilscher\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\n\r\nSchreiben der ehrenamtlich engagierten Mitglieder und Betroffener \r\ndes Verbands binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.: \r\nSprachnachweis vor Einreise abschaffen. \r\n\r\nNoch immer warten zahlreiche Familien in Deutschland verzweifelt auf gesetzliche Verbesserungen im Ehegatt:innennachzug.\r\nSicher stimmen Sie uns zu: Familienangeh\u00f6rige brauchen einander. Sie haben das Recht darauf, zusammen zu leben!  Dennoch sind monate-, manchmal jahrelange Trennungszeiten bis zum Nachzug nach Deutschland noch immer auf der Tagesordnung. Das Warten ist gepr\u00e4gt von qu\u00e4lender Unsicherheit und der Angst, die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden der Prozedur nicht zu bew\u00e4ltigen.\r\nDas f\u00fchrt nicht nur zu Verzweiflung und Gef\u00fchlen der Entrechtung, sondern setzt auch eine enorme Wut frei. Diese Familien sind w\u00fctend auf die Ampelkoalition\u00e4r:innen, die ihnen versprachen, die Rahmenbedingungen im Ehegatt:innennachzug zu verbessern.\r\nIhre Fortschrittskoalition versprach:\r\n\u201cWir wollen die Visavergabe beschleunigen und verst\u00e4rkt digitalisieren. [\u2026] \r\nZum Ehepartner oder zur Ehepartnerin nachziehende Personen k\u00f6nnen den erforderlichen Sprachnachweis auch erst unverz\u00fcglich nach ihrer Ankunft erbringen.\" (Seiten 138, 140)\r\nWir sind nunmehr weit im dritten Regierungsjahr und es zeichnet sich in keiner Weise eine Realisierung Ihrer Vorhaben ab \u2013 entgegen zahlreicher schriftlicher und m\u00fcndlicher Bekundungen aus den Fachaussch\u00fcssen im letzten Jahr. \r\nWir sind uns bewusst, dass es nicht leicht ist, Zuwanderungs- und Integrationspolitik in Zeiten eines aufgeheizten Migrationsdiskurses zu gestalten. Aber es darf nicht sein, dass hierunter Paare und Familien in Deutschland leiden, verzweifeln und dar\u00fcber hinaus ihr Vertrauen in verl\u00e4ssliches Regierungshandeln verlieren.\r\nUnsere Familien haben einen Recht auf ein gemeinsames Familienleben. Entt\u00e4uschen Sie diese nicht noch mehr! \r\nUnsere verbandlichen \u00dcberlegungen zum nachgeordneten Spracherwerb sowie zur Beschleunigung in der Visavergabe hatten wir Ihnen und zahlreichen MdBs u.a. am 13.09.2022 und 03.10.2023 sowie am 11.07.2023 zukommen lassen. Die Schreiben wurden teils von namhaften Organisationen und Einzelpersonen mitgezeichnet.\r\nDie Familien vertrauen darauf, dass das Ministerium des Innern nun endlich den Spracherwerb nach der Einreise in Deutschland regelt \u2013 wie dies bereits f\u00fcr die Ehegatt:innen von EU-B\u00fcrger:innen und ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften der Fall ist!\r\nEs vergehen Monate, in manchen Drittstatten Jahre (!), um \u00fcberhaupt einen Termin zur Antragstellung auf Ehegatt:innennachzug in einer deutschen Auslandsvertretung zu erhalten. Das muss seitens des Ausw\u00e4rtigen Amtes endlich besser geregelt werden. \r\nIm \u00dcbrigen sind nachziehende Ehegatt:innen nicht \u201enur\u201c Familie sondern immer auch Arbeits-, oftmals Fachkr\u00e4fte. Es darf doch nicht sein, dass beide Positionen in Konkurrenz zueinanderstehen.\r\nWir fordern hiermit erneut: \r\nStreichen Sie den Sprachnachweis im Ehegatt:innennachzug vor der Einreise nach Deutschland.  Beschleunigen Sie die Visaverfahren. Sorgen Sie f\u00fcr mehr Transparenz durch Digitalisierung.\r\nWir bitten Sie: Setzen Sie sich f\u00fcr alle Familien im Familiennachzug ein \u2013 f\u00fcr das Recht auf Familienleben!\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nEhrenamtlich engagierte Mitglieder und Betroffene des Verbands binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/dd/310059/Stellungnahme-Gutachten-SG2405170009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005148",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der Einb\u00fcrgerungstestverordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "                                                                                                           Frankfurt am Main, den 30.04.2024\r\nStellungnahme des Verbandes binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. zum \r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat zur \u00c4nderung der \r\nEinb\u00fcrgerungstestverordnung vom 16.04.2024 \r\n__________________________________________________________________________________\r\nDer Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. dankt dem Bundesministerium \r\ndes Innern und f\u00fcr Heimat f\u00fcr die Gelegenheit zum vorliegenden Entwurf Stellung nehmen zu \r\nk\u00f6nnen. Als Familienverband arbeiten wir seit \u00fcber 50 Jahren an den Schnittstellen von Familien-, \r\nBildungs-, Migrations- und Antidiskriminierungspolitik. Der Verband bef\u00fcrwortet die \r\nvorgesehenen Erg\u00e4nzungen beim Einb\u00fcrgerungstest um Themen zu j\u00fcdischem Leben in \r\nDeutschland, zum Existenzrecht des Staates Israel und zu Antisemitismus als ein Zeichen auch in \r\ndie deutsche Gesellschaft hinein. Im Folgenden nehmen wir zum vorgelegten Referentenentwurf\r\nzur \u00c4nderung der Einb\u00fcrgerungstestverordnung Stellung.\r\n\r\nStellungnahme: \r\nDer Verband begr\u00fc\u00dft die Absicht des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat angesichts \r\nder erschreckenden Zunahme von Antisemitismus in der deutschen Gesellschaft und der massiv \r\nangestiegenen antisemitischen Straftaten, \u00fcber eine Erg\u00e4nzung des Einb\u00fcrgerungstests ein Signal \r\ngegen Antisemitismus zu senden. Die neuen Fragen zum Judentum betonen die Bedeutung des \r\n\r\nKampfes gegen Antisemitismus in Deutschland und zeigen, dass die Erinnerung an die \r\nVergangenheit wachgehalten wird. Die \u00c4nderungen im Einb\u00fcrgerungstest sind ein klares Signal, \r\ndass es in Deutschland keinen Platz f\u00fcr Antisemitismus gibt. Dies lesen wir auch als Botschaft an \r\ndie Betroffenen, dass ihre Erfahrungen und \u00c4ngste wahrgenommen werden und Antisemitismus \r\nentgegengewirkt werden soll. Schon \u00a7 10 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 a StARModG stellt klar: \r\n\u201eEinb\u00fcrgerungsbewerber m\u00fcssen sich zur besonderen historischen Verantwortung Deutschlands \r\nf\u00fcr die nationalsozialistische Unrechtsherrschaft und ihre Folgen, insbesondere f\u00fcr den Schutz \r\nj\u00fcdischen Lebens, sowie zum friedlichen Zusammenleben der V\u00f6lker, insbesondere dem Verbot \r\nder F\u00fchrung eines Angriffskrieges bekennen\u201c. \r\nDie Einengung auf Fragen zu Judentum, Israel und Antisemitismus im Einb\u00fcrgerungstest sehen \r\nwir jedoch kritisch, reproduziert sie doch das stereotype Narrativ des \u201eimportierten\u201c \r\nAntisemitismus von Einwander:innen und hier insbesondere Einwander:innen aus muslimisch \r\ngepr\u00e4gten L\u00e4ndern. Hier stellt sich die Frage, ob dies neben der gerade erfolgten \r\nEinb\u00fcrgerungsreform, auch an der aktuellen Debatte in Deutschland liegen k\u00f6nnte. \r\nAntisemitismus musste nicht erst nach Deutschland oder Europa \u201eimportiert\u201c werden, sondern ist \r\nhier seit Jahrhunderten virulent. Die Einengung auf diese Thematik l\u00e4uft Gefahr, das schon \r\nvorhandene Misstrauen \u2013 und die Zunahme auch von antimuslimischem Rassismus belegt dies \u2013\r\nnoch zu steigern und zudem an die Gesellschaft als Ganzes das falsche Signal zu senden. \r\nMit dem Einb\u00fcrgerungstest sollen Einb\u00fcrgerungsbewerber:innen ihre Kenntnisse der Rechts- und \r\nGesellschaftsordnung und der Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutschland nachweisen. Dazu geh\u00f6rt \r\nexplizit auch, dass antisemitische, rassistische oder sonstige menschenverachtend motivierte \r\nHandlungen mit der Menschenw\u00fcrdegarantie des Grundgesetzes unvereinbar sind und eine \r\nEinb\u00fcrgerung ausschlie\u00dfen. So die Reform des Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht. \r\nAls Verband vertreten wir binationale, migrantische und transnationale Familien, die \r\nintersektional von den verschiedensten Formen von Diskriminierung betroffen sind. Wir w\u00fcrden \r\nes daher sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn ein Einb\u00fcrgerungstest auch explizite Fragen zu weiteren \r\nmenschenverachtend motivierten Handlungen aufgreifen w\u00fcrde. Neben Antisemitismus dann \r\nauch Antiziganismus, Rassismus in seinen unz\u00e4hligen Varianten wie antischwarzem-Rassismus, \r\nantimuslimischem Rassismus, antiasiatischem Rassismus, etc., LGBTQI*-Feindlichkeit, \r\nAntifeminismus, Diskriminierung von Menschen mit Behinderung usw. Aus unserer Perspektive \r\nw\u00fcrden Fragen zu verschiedenen Formen von Diskriminierung und ihrer Verschr\u00e4nkungen im \r\nEinb\u00fcrgerungstest ein starkes Signal an Einb\u00fcrgerungsbewerber:innen senden, n\u00e4mlich dass \r\nDeutschland eine inklusive Gesellschaft ist, die sich gegen jegliche Form der Diskriminierung und \r\nAusgrenzung stellt und diese nicht akzeptiert. So k\u00f6nnen diese Fragen zeigen: Deutschland ist ein \r\nLand, das sich den Prinzipien der rechtlichen Gleichstellung und Gleichw\u00fcrdigkeit aller Menschen\r\nverpflichtet. Durch die Beschr\u00e4nkung der Fragen zur gruppenbezogenen Menschenfeindlichkeit \r\nauf das Thema Antisemitismus k\u00f6nnte sonst der Eindruck entstehen, andere intersektionale \r\nFormen der Diskriminierung und Ausgrenzung seien nicht so relevant. In der langj\u00e4hrigen \r\nBeratungst\u00e4tigkeit unseres Verbands tauchen diese Bef\u00fcrchtungen immer wieder \r\nauf. Muslimische und muslimisch gelesene Menschen wissen um die Stereotypen des \r\n\u201eimportierten\u201c Antisemitismus und die vorgesehenen neuen Fragen \u2013 sollten sie als alleinige \r\nNeuerungen stehen bleiben, ohne auf andere Diskriminierungsformen einzugehen \u2013 senden an \r\nsie ein Signal, das hier ein Stereotyp reproduziert wird, der sie als Gruppe stigmatisiert. \r\nFragen in einem Einb\u00fcrgerungstest k\u00f6nnen nur eine symbolische Wirkung haben. Zur Sicherheit \r\nvon J\u00fcdinnen und Juden kann solch ein Fragenkatalog nicht wirklich beitragen. Er zeigt J\u00fcdinnen \r\nund Juden jedoch: Antisemitismus wird nicht geduldet. Genauso kann diese Symbolik durch eine \r\nErweiterung des Fragenkataloges f\u00fcr alle Menschen in Deutschland eine Wirkung zeigen.\r\nDeutschland hat ein Antisemitismusproblem und Deutschland hat hier eine besondere \r\nVerantwortung. Das Menschheitsverbrechen der Shoah ging von deutschem Boden aus. \r\nAntisemitismus taucht bis heute in der gesamten Gesellschaft auf, bei Menschen mit und ohne \r\nMigrationsgeschichte. Eine Auseinandersetzung mit Antisemitismus braucht jedoch mehr als ein \r\nAuswendiglernen von Fakten zu Israel oder Judentum. Gegen Antisemitismus und alle Formen \r\nder Menschenfeindlichkeit braucht es eine konsequente F\u00f6rderung von Strukturen \r\ndemokratischer Bildung. \r\nDaran anschlie\u00dfend fordern wir, dass nicht nur der Fragenkatalog des Einb\u00fcrgerungstests die \r\nunterschiedlichen Formen intersektionaler Diskriminierung widerspiegelt und um diese erweitert \r\nwird, sondern zugleich auch die Curricula der Integrationskurse reformiert werden. Denn diese \r\nKurse sind Orte, an denen diversit\u00e4tssensible und rassismuskritische Bildung stattfinden kann \u2013\r\nnicht zuletzt aufgrund der Diversit\u00e4t der Zusammensetzung der Teilnehmenden. Lehrmaterialen \r\nm\u00fcssen entsprechend \u00fcberarbeitet und Dozent:innen entsprechend geschult werden. Zus\u00e4tzlich \r\nsollte es auch Fortbildungsm\u00f6glichkeiten zur Frage geben, wie Lehr-Lernr\u00e4ume \r\ndiskriminierungsfrei gestaltet werden k\u00f6nnen. Als ein Tr\u00e4ger politischer Bildungsarbeit w\u00fcrden \r\nwir auch f\u00fcr diesen \u00dcberarbeitungsschritt eine Verb\u00e4ndebeteiligung begr\u00fc\u00dfen. \r\nBei der Durchsicht des Fragenkatalogs ist uns zudem aufgefallen, dass viele der Fragen auf \r\nHochschulniveau formuliert sind \u2013 also gem\u00e4\u00df des europ\u00e4ischen Referenzrahmens eine \r\nSprachkompetenz von C1 anstelle von B1 voraussetzen. Wir bitten daher um eine dahingehende \r\nPr\u00fcfung des Sprachniveaus aller Fragen mit dem Ziel, die Abfrage der Sprachkompetenz \u2013 die ja \r\nin einem gesonderten Pr\u00fcfungsverfahren vorgesehen ist \u2013 von der Wissensabfrage, die im \r\nRahmen des Einb\u00fcrgerungstests stattfindet, zu entkoppeln. Denn ansonsten werden \r\nEinb\u00fcrgerungsbewerber:innen zus\u00e4tzliche Steine in den Weg gelegt. \r\n\r\nFrankfurt, den 30.04.24\r\n\r\nDr. Annette Hilscher\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nLudolfusstra\u00dfe 2\u20134\r\n60487 Frankfurt am Main\r\nhilscher@verband-binationaler.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/8c/310061/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100035.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005149",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Gesetzes zum Schutz Minderj\u00e4hriger bei Auslandsehen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Frankfurt am Main, den 19.04.2024\r\n\r\nStellungnahme des Verbandes binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. zum Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz eines Gesetzes zum Schutz Minderj\u00e4hriger bei Auslandsehen vom 05.04.2024\r\n\r\nDer Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. dankt dem Bundesministerium f\u00fcr Justiz f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme. Als Familienverband arbeiten wir seit \u00fcber 50 Jahren an den Schnittstellen von Familien-, Bildungs-, Migrations- und Antidiskriminierungspolitik. Der Verband begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich die Absicht des Bundesministeriums f\u00fcr Justiz, das Urteil des BVerfG bez\u00fcglich der Neuregelung des \u201eGesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen vom 17. Juli 2017\u201d, umzusetzen. Im Folgenden nehmen wir zum vorgelegten Referentenentwurf eines Gesetzes zum Schutz Minderj\u00e4hriger bei Auslandsehen Stellung.\r\n\r\nStellungnahme:\r\nAus unserer Perspektive als Familienverband, der binationale, migrantische und transnationale Familien vertritt, begr\u00fc\u00dfen wir die Neuregelung, da das bisherige Gesetz die M\u00f6glichkeit unber\u00fccksichtigt lie\u00df, dass eine pauschale Unwirksamkeit der Ehe f\u00fcr die minderj\u00e4hrige Person in\r\nder Partnerschaft zu unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen H\u00e4rten bspw. in Bezug auf die Folgerechte (Unterhaltsregelungen, Erbrecht, etc.) f\u00fchren kann und dar\u00fcber hinaus keine Heilungsm\u00f6glichkeit in Bezug auf den Mangel der fehlenden Ehem\u00fcndigkeit (Absatz 2) bot. Des Weiteren begr\u00fc\u00dfen wir, dass der populistische Begriff der \u201cKinderehe\u201d zugunsten des Begriffs \u201cMinderj\u00e4hriger\u201d im Gesetz ge\u00e4ndert wurde, auch wenn wir als transnationaler Familienverband den Begriff der Fr\u00fchehe, der aus soziologischer Perspektive die Tatsache beschreibt, dass Ehen in jungem Alter geschlossen werden, als neutralen und nicht juristisch vorgepr\u00e4gten favorisieren w\u00fcrden.\r\n\r\nDennoch h\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, dass der Gesetzgeber \u00fcber die Minimalforderung des BVerfG hinausgegangen w\u00e4re und eine grunds\u00e4tzliche Betrachtung, auch unter Bezugnahme der neuesten wissenschaftlichen Erkenntnisse im Bereich des internationalen Privatrechts, gew\u00e4hlt h\u00e4tte. Dies b\u00f6te die M\u00f6glichkeit, sich intensiv mit Fragen nach der auf globaler Ebene vorfindbaren Pluralit\u00e4t von gesellschaftlichen Modellen von Ehe und mit der Ehe vergleichbaren Lebensgemeinschaften auseinanderzusetzen, Kulturalisierungen und Kulturrelativismus zu vermeiden und zugleich Minderj\u00e4hrige effektiv zu sch\u00fctzen.\r\n\r\nDas W\u00e4chteramt des Staates sollte seinem Schutzauftrag von Ehe und Familie gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 1 des Grundgesetzes gerecht werden und dabei zugleich die Bed\u00fcrfnisse der Beteiligten ber\u00fccksichtigen. Daher begr\u00fc\u00dfen wir es, dass die Neuregelung des Gesetzes zumindest eine Heilung ab dem 18. Lebensjahr beinhaltet, auch wenn die bis zur Verabschiedung des Gesetzes von 2017 vorgesehene Einzelfallpr\u00fcfung noch st\u00e4rker die Entscheidungsautonomie Heranwachsender ber\u00fccksichtigen konnte. Denn bis dahin war es m\u00f6glich, dass sie autonom entscheiden, ob sie eine Ehe fortf\u00fchren oder eben beenden wollten. Diese Regelung ber\u00fccksichtigte, dass beispielsweise 15- oder 16-J\u00e4hrige durchaus \u00fcber ein ausreichendes Wissen und Reflexionsverm\u00f6gen verf\u00fcgen, um die Folgen einer Ehe einzusch\u00e4tzen, und daher in der Lage sind, frei entscheiden zu k\u00f6nnen, ob sie eine Ehe schlie\u00dfen wollen oder nicht. Es ber\u00fccksichtigte weiterhin, dass Menschen in dieser Altersgruppe Agency haben, ohne pauschal jede Fr\u00fchehe gleich als Zwangsehe einzustufen. Es gibt Fr\u00fchehen, die freiwillig geschlossen wurden und Zwangsehen, die nach dem 18. Lebensjahr geschlossen werden.\r\n\r\nDas Zustandekommen des Gesetzes war gepr\u00e4gt von den politischen Umst\u00e4nden nach den Fluchtbewegungen 2015/2016 und kurz vor der Bundestagswahl 2017. Es sollte \u201aein Zeichen setzen\u2018 in eine spezifische Richtung, im Sinne einer Symbolwirkung mit dem Ziel einer \u00f6ffentlichen \u00c4chtung. Das dies nun beibehalten wird, halten wir f\u00fcr problematisch, denn die\r\n\u201aSymbolwirkung\u2018 verschleiert, dass dieses Gesetz ganz real Menschen, in den meisten F\u00e4llen Frauen, oftmals noch dazu mit Fluchtgeschichte, betrifft. Diese Personengruppe ist aus intersektionaler Perspektive mehrfach benachteiligt und in besonderer Art und Weise vulnerabel. Aus unserer Perspektive als transnationaler Familienverband w\u00e4re es daher sinnvoll im Rahmen des geplanten Gesetzes zugleich Ma\u00dfnahmen zu setzen, die den betroffenen Menschen \u00fcber die vorgesehenen materiellen Leistungen hinaus helfen, insbesondere was die psychischen Folgen der Nichtigkeitserkl\u00e4rung einer Fr\u00fchehe betrifft. Unterst\u00fctzungsleistungen in Form von Rechts- und psychologischer Beratung sowie Sprachmittlung sind daher aus unserer Perspektive unbedingt notwendig. Ein Gesetz gem\u00e4\u00df dem vorgelegten Referentenentwurf ist weder geeignet, Fr\u00fchehen, die tats\u00e4chlich unter Zwang geschlossen wurden, zu identifizieren und zu bek\u00e4mpfen, noch Betroffene in ausreichendem Ma\u00dfe anzuh\u00f6ren und zu sch\u00fctzen. Wir fordern daher eine entsprechende Nachbesserung.\r\n\r\nFrankfurt, den 19.04.24\r\n\r\nDr. Annette Hilscher\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. \r\nLudolfusstra\u00dfe 2\u20134 \r\n60487 Frankfurt am Main \r\nhilscher@verband-binationaler.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/fa/310063/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005150",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes (AGG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\u201cFr\u00fchlingserwachen statt Reform verschlafen\u201d, mit diesem mahnenden Hinweis sind heute 39 Blumenstr\u00e4u\u00dfe vom B\u00fcndnis AGG Reform \u2013 Jetzt! an die zust\u00e4ndigen Ministerien, Abgeordneten und Beauftragten des Bundes verschickt worden. 26 Str\u00e4u\u00dfe gingen an den Bundestag, 3 Str\u00e4u\u00dfe ans Kanzleramt, 3 Str\u00e4u\u00dfe ins Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, 3 Str\u00e4u\u00dfe ins Justizministerium, 3 Str\u00e4u\u00dfe ins Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und 1 Strau\u00df ans Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat. Der bunte Blumenstrau\u00df soll die Verantwortlichen daran erinnern, dass die Umsetzung der AGG-Reform noch aussteht.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/d3/310065/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180203.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005151",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung einer Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Offener Brief: Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende umsetzen!\r\nVerb\u00e4nde fordern, dass die Koalition ihr Versprechen einh\u00e4lt\r\nIm Koalitionsvertrag ist festgelegt: \u201eAlleinerziehende, die heute am st\u00e4rksten von Armut betroffen sind, entlasten wir mit einer Steuergutschrift.\u201c Wir appellieren an Sie, dieses Versprechen in der aktuellen Legislaturperiode noch umzusetzen! Daf\u00fcr ist das Jahressteuergesetz 2024 die letzte Gelegenheit: Der aktuelle Entwurf enth\u00e4lt jedoch noch keine entsprechende Regelung.\r\nDie Steuergutschrift als Abzugsbetrag von der Steuerschuld bis hin zu einer echten Steuergutschrift k\u00f6nnte auch endlich die Alleinerziehenden mit mittleren und kleinen Einkommen tats\u00e4chlich erreichen. Das w\u00e4re eine zielgenaue, lang erwartete Unterst\u00fctzung von Alleinerziehenden! Der steuerliche Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende nach \u00a7 24b Einkommenssteuergesetz ist zeitnah zu einer Steuergutschrift weiterzuentwickeln: Diese ist als Abzugsbetrag von der Steuerschuld auszugestalten. Ist die Steuerschuld geringer als die Steuergutschrift, ist die Differenz auszuzahlen. Dabei darf es selbstverst\u00e4ndlich zu keiner Verschlechterung kommen, auch nicht im Zusammenspiel mit anderen Leistungen. Die Steuergutschrift muss aktuell mindestens bei 1.920 Euro im Jahr liegen und sollte dynamisiert sein.\r\nEine Steuergutschrift kann somit im Gegensatz zu dem jetzigen steuerlichen Entlastungsbetrag besser f\u00fcr Alleinerziehende typische Mehrbelastungen ausgleichen. Alleinerziehende tragen die Hauptverantwortung f\u00fcr F\u00fcrsorgearbeit und das Erwirtschaften des Lebensunterhalts. Ihre Erwerbst\u00e4tigenquote liegt bei 74 Prozent, alleinerziehende M\u00fctter arbeiten mit 46 Prozent deutlich h\u00e4ufiger in Vollzeit oder vollzeitnah als M\u00fctter in Paarfamilien mit 31 Prozent. Im Gegensatz zu Paarfamilien profitieren Alleinerziehende jedoch nicht von Synergieeffekten einer gemeinsamen Haushaltsf\u00fchrung, sondern haben u.a. zus\u00e4tzliche Ausgaben f\u00fcr die notwendige Kinderbetreuung zu tragen, Betreuungsl\u00fccken treffen sie unmittelbar. Wie das Bundesverfassungsgericht bereits 2009 konstatiert hat, sind das erh\u00f6hte Armutsrisiko sowie die regelm\u00e4\u00dfig vorliegende besondere zeitliche und psychosoziale Belastung von Alleinerziehenden Gr\u00fcnde, die eine steuerliche Entlastung rechtfertigen. Es hat dem Gesetz-\r\ngeber hierbei einen gro\u00dfen Gestaltungsspielraum einger\u00e4umt (vgl. BVerG 2 BvR 310/07, Beschluss vom 22.05.2009).\r\nKlar ist: Wer eine Verbesserung verspricht, muss Geld in die Hand nehmen. Die Finanzierung darf keinesfalls \u201ekostenneutral\u201c durch eine Umverteilung zwischen Alleinerziehenden unterschiedlichen Einkommens erfolgen. Gleichzeitig ist eine Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende eine Investition in die Zukunft, denn sie kann dazu beitragen, weitergehende Erwerbsw\u00fcnsche zu realisieren und Kinderarmut zu bek\u00e4mpfen.\r\nEs ist ungewiss, welche Verbesserungen oder auch Verschlechterungen die Kindergrundsicherung f\u00fcr Alleinerziehende bringt. Umso wichtiger ist, sie und ihre Kinder durch die Steuergutschrift gezielt zu unterst\u00fctzen und dieses Versprechen aus dem Koalitionsvertrag Realit\u00e4t werden zu lassen!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nDaniela Jaspers, Bundesvorsitzende\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V. (VAMV)\r\nYvonne Fritz, Vorstand Sozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e.V.\r\nFederf\u00fchrender Verband der Arbeitsgemeinschaft Interessenvertretung Alleinerziehende\r\n(AGIA)\r\nKathrin Sonnenholzner, Vorsitzende des Pr\u00e4sidiums\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nElke Hannack, Stellvertretende Vorsitzende\r\nDeutscher Gewerkschaftsbund (DGB)\r\nUrsula Matthiessen-Kreuder, Pr\u00e4sidentin\r\nDeutscher Juristinnenbund e.V. (djb)\r\nHolger Hofmann, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nDeutsches Kinderhilfswerk e.V. (DKHW)\r\nSvenja Kraus, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nevangelische arbeitsgemeinschaft familie e.V. (eaf)\r\nIrene Pabst, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nEvangelischer Fachverband f\u00fcr Frauengesundheit e.V. (EVA)\r\nAngelika Weigt-Bl\u00e4tgen, Vorsitzende\r\nEvangelische Frauen in Deutschland e.V. (EFiD)\r\nKai-Uwe Bevc, Vorstand\r\nMIA - M\u00fctterinitiative f\u00fcr Alleinerziehende e.V.\r\nJuliane Meinhold, Abteilungsleitung Soziale Arbeit\r\nDer Parit\u00e4tische Gesamtverband\r\nBirgit Uhlworm, Bundesvorsitzende\r\nSelbsthilfeinitiativen Alleinerziehender e.V. (SHIA)\r\nSara Buschmann, Gr\u00fcnderin und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nSOLOM\u00dcTTER\r\nMaria Noichl und Ulrike H\u00e4fner, Bundesvorsitzende in Doppelspitze\r\nSPD FRAUEN\r\nHeidi Thiemann, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorst\u00e4ndin\r\nStiftung Alltagsheld:innen\r\nAsiye Bal\u0131k\u00e7\u0131-Schmidt, Bundesvorsitzende\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften e.V. (iaf)\r\nBritta Altenkamp, Vorsitzende\r\nZukunftsforum Familie e.V. (ZFF)"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ea/3c/310067/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180208.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005152",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform und Entkriminalisierung des Schwangerschaftsabbruchs in \u00a7218",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Verb\u00e4ndebrief\r\nNeuregelung des Schwangerschaftsabbruchs nach gesundheitsf\u00f6rderlichen,\r\nverfassungsrechtlichen und menschenrechtlichen Gesichtspunkten\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler Scholz, sehr geehrte Bundesministerinnen und Bundesminister,\r\nsehr geehrte Bundestagsabgeordnete der Regierungsparteien,\r\nwir fordern Sie auf, noch in dieser Wahlperiode einen Gesetzesentwurf zur Neuregelung des\r\nSchwangerschaftsabbruchs zur Beratung und Abstimmung im Bundestag vorzulegen.\r\nAktuelle Forschung zu den Erfahrungen ungewollt Schwangerer in Deutschland zeigt: Der\r\nSchwangerschaftsabbruch wird stigmatisiert und die Versorgungslage ist vielerorts unzureichend.\r\nJedoch w\u00e4ren mehr Gyn\u00e4kolog*innen bereit Schwangerschaftsabbr\u00fcche vorzunehmen, wenn sich die\r\nRahmenbedingungen verbessern w\u00fcrden. Sie sehen den \u00a7 218ff StGB als wesentlichen Teil des\r\nProblems. Der Bericht der Kommission zur reproduktiven Selbstbestimmung und\r\nFortpflanzungsmedizin zeigt auf, dass Gesetzes\u00e4nderungen zur Regelung des\r\nSchwangerschaftsabbruchs notwendig und verfassungsrechtlich m\u00f6glich sind. Die grunds\u00e4tzliche\r\nRechtswidrigkeit des Schwangerschaftsabbruchs mindestens in der Fr\u00fchphase der Schwangerschaft\r\nist nicht haltbar.\r\nWir halten fest, was sich aus unserer Sicht nicht bestreiten l\u00e4sst: Der \u00a7 218 StGB ist kein guter\r\nKompromiss. Eine Neuregelung des Schwangerschaftsabbruchs im Sinne einer guten\r\nGesundheitsversorgung ist dringend geboten und auch machbar. Lebensschutz kann und muss mit\r\nanderen Mitteln umgesetzt werden.\r\nLaut aktuellen Meinungsumfragen durch das BMFSFJ findet die \u00fcberwiegende Mehrheit der\r\nBev\u00f6lkerung, dass Schwangerschaftsabbr\u00fcche k\u00fcnftig nicht mehr im Strafgesetzbuch geregelt werden\r\nsollten.\r\nEvidenz der Problemlage, L\u00f6sungsans\u00e4tze und eine breite gesellschaftliche Unterst\u00fctzung sind gute\r\nVoraussetzungen daf\u00fcr, im Bundestag eine parlamentarische Mehrheit f\u00fcr eine Neuregelung des\r\nSchwangerschaftsabbruchs zu erreichen.\r\nDie Bundesregierung hat in ihrem Koalitionsvertrag formuliert: \u201eWir st\u00e4rken das\r\nSelbstbestimmungsrecht von Frauen. Wir stellen Versorgungssicherheit her.\u201c In diesem Fr\u00fchjahr\r\nwurde das Grundgesetz 75 Jahre alt \u2013 und mit ihm der Gleichheitsgrundsatz in Artikel 3, der trotz\r\nstaatlicher Verpflichtung immer noch nicht vollumf\u00e4nglich umgesetzt wird. Angesichts aktueller\r\nEntwicklungen und bevorstehender Wahlen erwarten wir von Regierung und demokratischen\r\nParlamentarier*innen dringend, Menschen- und Frauenrechte vor Demokratiefeinden zu verteidigen,\r\nzu sch\u00fctzen und abzusichern. Dazu geh\u00f6rt auch, dass Sie sich aktiv f\u00fcr eine Neuregelung des\r\nSchwangerschaftsabbruchs einsetzen!\r\nUnsere Verb\u00e4nde und Organisationen sichern Ihnen ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Konzeption und\r\nUmsetzung einer zielf\u00fchrenden gesetzlichen Regelung des Schwangerschaftsabbruchs nach\r\ngesundheitsf\u00f6rderlichen, verfassungsrechtlichen und menschenrechtlichen Gesichtspunkten zu.\r\nAllgemeiner Behindertenverband in Deutschland\r\ne.V. ,\r\nMarcus Graubner, Vorsitzender\r\nKlaus Heidrich, Schatzmeister\r\nAWO Bundesverband e.V.,\r\nKathrin Sonnenholzner,\r\nVorsitzende des Pr\u00e4sidiums\r\nArbeitskreis Frauengesundheit in Medizin,\r\nPsychotherapie und Gesellschaft e.V.,\r\nJuliane Sim, Vorsitzende\r\nAmnesty International,\r\nDr. Julia Duchrow, Generalsekret\u00e4rin\r\nBerliner Frauenbund 1945 e.V.,\r\nMechthild Rawert, Vorsitzende\r\nBerufsverband f\u00fcr Heilpraktikerinnen \u2013 LACHESIS,\r\nAnna Bluhm, Gesch\u00e4ftsstelle\r\nB\u00fcndnis f\u00fcr sexuelle Selbstbestimmung,\r\nDr. Ines P. Scheibe, Koordinierungskreis\r\nBundesforum M\u00e4nner,\r\nDr. Dag Sch\u00f6lper, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nBundesverband Frauenberatungsstellen und\r\nFrauennotrufe \u2013 Frauen gegen Gewalt e.V.,\r\nKatja Grieger und Katharina G\u00f6pner,\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung\r\nBundesverband Trans* e.V.,\r\nNora Eckert, Vorst\u00e4ndin\r\nCFFP \u2013 the centre for feminist foreign policy\r\nKristina Lunz und Nina Bernarding, Leitung\r\nDeutscher Hebammenverband e.V.,\r\nUlrike Geppert-Orthofer, Pr\u00e4sidentin\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychosomatische\r\nFrauenheilkunde und Geburtshilfe e.V.\r\nDr.med. Claudia Schumann-Doermer\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Verhaltenstherapie e.V.\r\n(DGVT),\r\nMonika Bormann\r\nDeutscher Gewerkschaftsbund,\r\nElke Hannack, Stellvertretende Vorsitzende\r\nDoctors for Choice Germany,\r\nDr. med. Leonie K\u00fchn, Co-Gr\u00fcnderin und\r\nVorstandsmitglied\r\nEvangelische Frauen in Deutschland e.V. Angelika\r\nWeigt-Bl\u00e4tgen, Vorsitzende des Pr\u00e4sidiums\r\nFeministisches Netzwerk f\u00fcr Gesundheit Berlin,\r\nDr. Jutta Begenau und Sybill Schulz, Sprecherinnen\r\nFrauenpolitischer Rat Land Brandenburg e.V.\r\nSprecherinnenrat\r\nFrauenrat Saarland e.V.,\r\nEva Groterath, Vorsitzende\r\nGiordano Bruno Stiftung\r\nDr. Michael Schmidt-Salomon, Vorsitzender\r\nHaus\u00e4rztinnen- und Haus\u00e4rzteverband e. V.\r\nProf. Dr. Nicola Buhlinger-G\u00f6pfarth und Dr. Markus\r\nBeier, Vorsitzende\r\nHumanistischer Verband Deutschlands \u2013\r\nBundesverband,\r\nKatrin Raczynski, Vorstand\r\nJugendnetzwerk Lambda e.V.,\r\nVorstand\r\nLandesfrauenrat Baden-W\u00fcrttemberg e.V.\r\nProf.in Dr. Ute Mackenstedt u. Verena Hahn\r\nVorsitzende\r\nLandesfrauenrat Rheinland-Pfalz\r\nGisela Reiber, 1. Vorsitzende\r\nLandesfrauenrat Sachsen e.V.\r\nSusanne K\u00f6hler u. Dr. Jessica Bock, Vorsitzende\r\nLandesverband Sexuelle Gesundheit Niedersachsen /\r\nAidshilfe Niedersachsen,\r\nChristin Engelbrecht, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung\r\nLandesvereinigung f\u00fcr Gesundheit und Akademie f\u00fcr\r\nSozialmedizin Niedersachsen Bremen e.V.,\r\nThomas Altgeld, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nmedica mondiale e.V.\r\nDr. Monika Hauser, Vorsitzende\r\nNationales Netzwerk Frauen und Gesundheit,\r\nDr. Ute Sonntag, Koordination\r\nParit\u00e4tischer Gesamtverband e.V.,\r\nDr. Rolf Rosenbrock, Vorsitzender\r\npro familia Bundesverband e.V.,\r\nMonika B\u00f6rding, Vorsitzende\r\nSanktionsfrei e.V.\r\nHelena Steinhaus, Gr\u00fcnderin & Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nSpitzenfrauen*Gesundheit,\r\nAntje Kapinsky, Vorstand\r\nTERRE DES FEMMES Menschenrechte f\u00fcr die Frau\r\ne.V.,\r\nChrista Stolle, Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften,\r\niaf e.V.,\r\nAsiye Bal\u0131k\u00e7\u0131-Schmidt, Bundesvorsitzende\r\nver.di,\r\nSilke Zimmer, Mitglied des Bundesvorstands\r\nverein demokratischer \u00e4rzt*innen\r\nElisabeth Furian, Vorstand\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V.,\r\nDaniela Jasper, Bundesvorsitzende\r\nZentralrat der Konfessionsfreien e.V.\r\nUlla Bonnekoh, stv. Vorsitzende"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/6e/310069/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180214.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005153",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetzes mit bundesweiten Standards f\u00fcr Kitas",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Zivilgesellschaftliches Forderungspapier zum Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetz mit bundesweiten Standards \r\nDie Bundesregierung hat sich zum Ziel gesetzt, das Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung (Gute- Kita- Gesetz) bis zum Ende der Legislaturperiode gemeinsam mit den L\u00e4ndern in ein Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetz mit bundesweiten Standards zu \u00fcberf\u00fchren1. Ein breites B\u00fcndnis verschiedener Verb\u00e4nde, Organisationen und Akteur:innen begleitet den Prozess kritisch - konstruktiv und bringt mit dem vorliegenden Forderungspapier seine Expertise ein. \r\nBestm\u00f6gliche Bildung, Betreuung und Erziehung f\u00fcr unsere Kinder \r\nBildung ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben und zur Teilhabe an unserer demokratischen Gesellschaft. Die dauerhafte Qualit\u00e4tsverbesserung fr\u00fchkindlicher Bildung, Betreuung und Erziehung ist daher von gesamtgesellschaftlicher Tragweite. \r\nUm tats\u00e4chlich gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse zu schaffen, bedarf es verbindlicher, bundesweiter und wissenschaftlich begr\u00fcndeter Qualit\u00e4tsstandards im Rahmen des achten Sozialgesetzbuches (SGB VIII). \r\nZur Qualit\u00e4tssicherung in den Einrichtungen bedarf es insbesondere der Gew\u00e4hrleistung eines angemessenen, wissenschaftlich begr\u00fcndeten Fachkraft- Kind- Schl\u00fcssels. Dieser muss alle Aspekte der Personalbemessung (u. a. Urlaubs-, Krankheits-, Verf\u00fcgungs-, Anleitungs- und Weiterbildungszeiten) einbeziehen. Die Gruppengr\u00f6\u00dfen sind nach wissenschaftlichen Empfehlungen anzupassen. Zudem sind Anleitende, Fachberatungen und weitere Unterst\u00fctzungsebenen ausreichend zu st\u00e4rken und weiterzubilden, angemessene Qualifikationsrahmen m\u00fcssen dabei sichergestellt werden. Um Qualit\u00e4tsstandards einzuhalten und die Qualit\u00e4t stetig zu verbessern, bedarf es au\u00dferdem der St\u00e4rkung von Kita-Leitungen durch festgeschriebene und ausreichende Leitungszeiten, die die Gegebenheiten vor Ort ber\u00fccksichtigen. \r\nNur wenn sich Kinder mit ihrer Pers\u00f6nlichkeit vollst\u00e4ndig angenommen f\u00fchlen, kann die Kita als eine Bereicherung f\u00fcr ihren Alltag und ihre Entwicklung angesehen werden. Die Bedarfe von Kindern in herausfordernden Lebenslagen, z.B. aufgrund ihrer \u00f6konomischen Situation, ihrer Sprache oder ihres Inklusionsbedarfes, erfordern besondere Ber\u00fccksichtigung.  \r\nFachkr\u00e4fte als Schl\u00fcssel f\u00fcr Qualit\u00e4t \r\nDa Kinder keine kontextlosen Wesen sind, sind sie essenziell auf P\u00e4dagog:innen und Bezugspersonen angewiesen, die Bindungsangebote und Vertrauen her- und sicherstellen. Die Qualifikation, die Kompetenzen, die Haltung sowie die angemessene p\u00e4dagogische Personalausstattung sind entscheidende Faktoren f\u00fcr eine erfolgreiche Bildungsbiografie von allen Kindern, insbesondere von Kindern in herausfordernden Lebenslagen.  \r\nVor diesem Hintergrund ist die Attraktivit\u00e4t des Berufsbilds der Erzieherin/ des Erziehers insbesondere durch eine angemessene Entlohnung und gute Rahmenbedingungen zu gew\u00e4hrleisten. Letztere m\u00fcssen u. a. ausreichend Verf\u00fcgungs- und Anleitungszeiten, eine kostendeckende F\u00f6rderung des innerbetrieblichen Gesundheitsmanagements, ausreichend Fort- und Weiter-bildungsm\u00f6glichkeiten, die Schaffung von Fachkarrieren sowie individuelle Arbeitszeitmodelle umfassen. Kitas m\u00fcssen Orte sein, an denen sich die Kinder, ihre Eltern und die Besch\u00e4ftigten gleicherma\u00dfen wohlf\u00fchlen. \r\nAngesichts des eklatanten Fachkr\u00e4ftemangels ist die Fachkr\u00e4ftegewinnung und die Fachkr\u00e4fte-bindung in all ihren Facetten massiv zu verst\u00e4rken. Best-Practice-Beispiele m\u00fcssen kommuniziert und die Umsetzung regionaler Strategien zur Gewinnung und Bindung von Fachkr\u00e4ften m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden. \r\nEs bedarf einer fundierten und nachhaltigen Personalplanung, um eine angemessene Personal-ausstattung zu gew\u00e4hrleisten. Der zielgenaue Personaleinsatz muss sichergestellt sein. Assistenz- und Erg\u00e4nzungskr\u00e4fte bieten gro\u00dfes Potenzial zur Entlastung der Fachkr\u00e4fte. Sie k\u00f6nnen bei entsprechender Eignung mittels berufsbegleitender Fort- und Weiterbildungen den gleichen Abschluss erlangen wie p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte. Dar\u00fcber hinaus bedarf es dringend einer Ausweitung der Ausbildungskapazit\u00e4ten. \r\nBei der Ausbildung zur Fachkraft d\u00fcrfen trotz angespannter Personalsituation keine Qualit\u00e4ts-absenkungen erfolgen, der Abschluss auf DQR6-Ebene muss gew\u00e4hrleistet sein. Personen, die sich noch in der Ausbildung befinden, d\u00fcrfen nicht auf den Fachkraft- Kind- Schl\u00fcssel angerechnet werden. Die Einheitlichkeit und Praxisn\u00e4he der Ausbildung ist sicherzustellen. F\u00fcr Quereinsteigende m\u00fcssen angemessene Qualifizierungsma\u00dfnahmen vorgehalten werden, das \u00fcbergeordnete Ziel muss stets eine Qualifikation auf Fachkraftniveau sein.  \r\nEin Angebot, das zu den Bedarfen der Kinder und Eltern passt\r\nFamilien in Deutschland sind heterogen, das Angebot der fr\u00fchkindlichen Bildung, Betreuung und Erziehung muss sich an der Lebensrealit\u00e4t der Familien in all ihrer Vielfalt orientieren. Das Angebot ist so auszugestalten, dass Eltern - insbesondere im Sinne ihrer Kinder - ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen, was ihren Bed\u00fcrfnissen entspricht. Dabei ist darauf zu achten, dass auch Familien mit Zuwanderungsgeschichte teilhaben und von qualitativ hochwertigen Angeboten profitieren k\u00f6nnen. \r\nF\u00fcr eine wohnortnahe Kindertagesbetreuung sind gezielte Strategien zur Erhebung der Bedarfe im Rahmen der \u00f6rtlichen Jugendhilfeplanung unerl\u00e4sslich. Die W\u00fcnsche und Interessen der Kinder und ihrer Eltern m\u00fcssen erhoben und bei den Planungen ber\u00fccksichtigt werden.  \r\nP\u00e4dagogisch inklusive F\u00f6rderung gelingt nur in einer guten Erziehungspartnerschaft. Dies setzt eine konsequente gesetzliche Verankerung von demokratischen Mitbestimmungsrechten f\u00fcr Eltern als Expert*innen f\u00fcr ihre Kinder und gelebte Partizipation auf Augenh\u00f6he voraus. \r\nBesonders wenn Angebote der Kinder- und Jugendhilfe2 beitragsfrei gestaltet werden, kann echte Chancengerechtigkeit f\u00fcr Kinder sichergestellt und auch dem Art. 28 der UN-Kinderrechtskonvention Rechnung getragen werden. Neben bundesweit einheitlichen Qualit\u00e4tsstandards fordern wir kostenfreie Teilhabe f\u00fcr alle Familien. \r\nAusgaben f\u00fcr die Kindertagesbetreuung sind Investitionen in die Zukunft unserer Kinder und unserer Gesellschaft Voraussetzung f\u00fcr eine dauerhafte Verbesserung der fr\u00fchkindlichen Bildung, Betreuung und Erziehung in Deutschland ist eine ausreichende und verl\u00e4ssliche Finanzierung. Denn nur so k\u00f6nnen in Kindertageseinrichtungen Grundlagen f\u00fcr eine gelingende Bildungsbiografie vermittelt werden.  \r\nIn den letzten Jahren wurde haupts\u00e4chlich in die Bereitstellung eines Betreuungsangebots investiert, das allein f\u00fchrt aber nicht zu qualitativ hochwertigeren Angeboten. Die Qualit\u00e4tsentwicklung in den Kitas braucht ein wissenschaftlich fundiertes Konzept, Rahmenbedingungen, die eine qualitativ hochwertige Arbeit erm\u00f6glichen. Eine stetige Evaluation und ausreichend Zeit sind notwendig, da sich Erfolge h\u00e4ufig erst nach mehreren Jahren zeigen. \r\nEs bedarf der Anstrengung von Bund und L\u00e4ndern zur z\u00fcgigen Einigung auf eine gemeinsame sowie dauerhafte Finanzierung von bundesweiten, wissenschaftlich begr\u00fcndeten Qualit\u00e4tsstandards in der KiTa, unabh\u00e4ngig von der sozialen und \u00f6konomischen Situation der Familien und der Region, in der Kinder aufwachsen. \r\nDie Erf\u00fcllung der aufgef\u00fchrten Forderungen geht mit erheblichen Kosten einher. Neben der fundamentalen Bedeutung eines qualitativ hochwertigen Angebots f\u00fcr jedes einzelne Kind ist es jedoch wissenschaftlich erwiesen, dass der volkswirtschaftliche Nutzen dieser Investitionen die Ausgaben um ein Vielfaches \u00fcberwiegt.3 Es braucht daher einen breiten gesellschaftlichen und politischen Konsens dazu, dass deutlich mehr Investitionen f\u00fcr das System KiTa notwendig sind. \r\nDie aufgef\u00fchrten Forderungen sind nicht abschlie\u00dfend, die Positionen der Unterzeichnenden k\u00f6nnen dar\u00fcber hinausgehen. Die nachfolgenden Organisationen bekr\u00e4ftigen nachdr\u00fccklich die Relevanz der dargestellten Forderungen f\u00fcr eine qualitativ hochwertige fr\u00fchkindliche Bildung, Betreuung und Erziehung und fordern die Einbindung der Praxis in den weiteren Prozess. Alle Unterzeichnenden stehen mit ihrer Expertise als Ansprechpartner:innen zur Verf\u00fcgung. \r\nPressekontakt: \r\nGesch\u00e4ftsstelle BEVKi \r\nTelefon 030 698077-232/1 \r\ninfo@bevki.de \r\nUnterzeichner:innen \r\nBundeselternvertretung der Kinder in Kindertageseinrichtungen und Kindertagespflege (BEVKi) Bundesarbeitsgemeinschaft Elterninitiativen (BAGE) \r\nBundeselternrat (BER) \r\nBundesverband der Kita- und Schulf\u00f6rdervereine e.V. (BSFV) \r\nDachverband Berliner Kinder- und Sch\u00fclerl\u00e4den (DaKS) e.V. \r\ndbb beamtenbund und tarifunion \r\ndbb bundesfrauenvertretung \r\nDeutsches Kinderhilfswerk e.V.  \r\nGanztagsschulverband e.V. \r\nInitiative Familien e.V. \r\nJohanniter-Unfall-Hilfe e.V. \r\nKatholische Erziehergemeinschaft (KEG) \r\nKita-Fachkr\u00e4fte-Verband Hessen e.V. \r\nKita-Fachkr\u00e4fteverband Niedersachsen-Bremen e.V. \r\nkomba gewerkschaft \r\nLandesverband Sozialp\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte Berlin e.V. \r\nPestalozzi-Fr\u00f6bel-Verband e. V. (PFV) \r\nProgressiver Eltern- und Erzieher*innen-Verband NRW (PEV) e.V. \r\nSelbsthilfeinitiative Alleinerziehender (SHIA) e.V. Bundesverband \r\nStiftung Bildung \r\nStiftung Kinder Forschen \r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter, Bundesverband e.V. (VAMV) \r\nVerband berufst\u00e4tiger M\u00fctter e. V. (VBM) \r\nVerband Bildung und Erziehung (VBE) \r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.  \r\nVerband der Kleinen und Mittelgro\u00dfen Kitatr\u00e4ger e.V. \r\nVerband f\u00fcr Kitafachkr\u00e4fte NRW e.V. \r\nVerband Katholischer Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder (KTK) - Bundesverband e. V. \r\nVerband Kitafachkr\u00e4fte Baden-W\u00fcrttemberg \r\nVerband Kita-Fachkr\u00e4fte Bayern e.V. \r\nVerband KiTa-Fachkr\u00e4fte Rheinland-Pfalz \r\nVerband Kita-Fachkr\u00e4fte Saar "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/39/22/337717/Stellungnahme-Gutachten-SG2407240006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005153",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetzes mit bundesweiten Standards f\u00fcr Kitas",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des Verbandes binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. zum Entwurf eines Gesetzes zur periodengerechten Veranschlagung von Zinsausgaben im Rahmen der staatlichen Kreditaufnahme und eines Dritten Gesetzes zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung vom 18.07.2024\r\n\r\nDer Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. dankt dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend sowie dem Bundesministerium f\u00fcr Finanzen f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme. Als Familienverband arbeiten wir seit \u00fcber 50 Jahren an den Schnitt-stellen von Familien-, Bildungs-, Migrations- und Antidiskriminierungspolitik. Im Bereich der Bildungspolitik liegt unser Fokus insbesondere in der fr\u00fchkindlichen Bildung und Erziehung von Kindern und Jugendlichen mit Migrationsgeschichte.\r\n\r\nDer Verband ist seit vielen Jahren in der Fort- und Weiterbildung von Erzieher:innen und anderen p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften im Kontext der diversit\u00e4tssensiblen und diskriminierungskritischen \u00d6ffnung im Sinn einer einrichtungsbezogenen Prozessbegleitung t\u00e4tig. Thematisch stehen hierbei Methoden zur Erweiterung der Kompetenz im Umgang mit Mehrsprachigkeit und Diversit\u00e4t im Vordergrund.\r\n\r\nDie Stellungnahme fokussiert sich schwerpunktm\u00e4\u00dfig und nimmt Stellung \r\n\r\nzu Artikel 3, \u00a7 Absatz (3):\r\nDer Verband bedauert die Streichung des Absatzes bez\u00fcglich der Regelungen zu bundesweit gleichwertigen qualitativen Standards an dieser Stelle. Die Bedeutung der Verbindlichkeit wird dadurch erheblich eingeschr\u00e4nkt. Zwar wird an anderen Stellen auf bundesweite Qualit\u00e4tsstandards verwiesen, was aber nicht eine \u00fcbergeordnete Bedeutung ersetzen kann.\r\n\r\nzu Artikel 3, \u00a7 2 Absatz (1):\r\nSprachliche Bildung (vorher Handlungsfeld 7, neu Handlungsfeld 6)\r\nSprachliche Bildung in Bildungsinstitutionen (Kindertagesst\u00e4tten und Kindertagespflege) umfasst mehr als nur den Erwerb der deutschen Sprache. Sprache und Identit\u00e4t sind eng miteinander verbunden. Migrantischen Eltern ist es wichtig, die mitgebrachten Familiensprachen ihren Kindern und Enkelkindern \u00fcber die Generationen hinweg mitzugeben. Ob sich migrantische Eltern nun f\u00fcr den KiTa-Besuch ihres unter dreij\u00e4hrigen Kindes entscheiden, h\u00e4ngt oft davon ab, ob die Mehrsprachigkeit ihres Kindes bewusst durch Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung gef\u00f6rdert wird. Kindertages- und Bildungseinrichtungen verstehen sich meist als monolinguale Einrichtungen und sind auf die Sprachf\u00f6rderung Deutsch ausgerichtet. Sprachliche Diversit\u00e4t ist unterrepr\u00e4sentiert. Mitgebrachte und gelebte Familiensprachen werden oft nicht als Bildungssprachen gesehen und nicht als Teil der sprachlichen Bildung verstanden.\r\nDer Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. fordert daher, bei der Qualit\u00e4t der Kindertagesbetreuung die Mehrsprachigkeit in der sprachlichen Bildung mit zu ber\u00fccksichtigen. Die Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung der Mehr-sprachigkeit ist ein zentrales Qualit\u00e4tsmerkmal. Neben der Bereitstellung von mehrsprachigen Materialien k\u00f6nnen mehrsprachige Ansprechpartner:innen und Fachkr\u00e4fte oder die Hinzuziehung von mehrsprachigen Multiplikator:innen ein wichtiger Ansatzpunkt der F\u00f6rderung sein. Auch mehrsprachiges Vorlesen oder die bewusste Nutzung von Sprachinseln in den Familiensprachen im Kita-Alltag oder sogenannte \u201ctranslanguaging-Ans\u00e4tze\u201d werten die Kindertageseinrichtungen hinsichtlich der sprachlichen Bildung auf.\r\nDer Verband bedauert, dass eine zus\u00e4tzliche vorrangige Bedeutung von Handlungsfeldern nicht mehr vorgesehen ist. Umso mehr gilt es, die Mehrsprachigkeit im Handlungsfeld der sprachlichen Bildung stets mitzudenken. Der Verband schl\u00e4gt deshalb vor, das neue Handlungsfeld Nr. 6 folgenderma\u00dfen zu erg\u00e4nzen: \u201edie sprachliche Bildung aller Sprachen des Kindes f\u00f6rdern\u201c.\r\n\r\nStreichung der Handlungsfelder 5 und 6\r\nDie Handlungsfelder 5 und 6 beinhalteten auch Aspekte einer diskriminierungs-kritischen und diversit\u00e4tsorientierten \u00d6ffnung der Einrichtungen. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr eine Beibehaltung: Das beginnt bei Standards zur Einrichtung und Ausstattung von R\u00e4umen nach diversit\u00e4tsorientierten und rassismuskritischen Gesichtspunkten. Es betrifft auch diversit\u00e4tsorientierte und diskriminierungsbewusste p\u00e4dagogische Konzepte und Ans\u00e4tze ganzheitlicher Bildung. Der Verband bedauert, dass die um-fassendere F\u00f6rderung in den Bereichen \u201ckindliche Entwicklung, Gesundheit, Ern\u00e4hr-ung und Bewegung\u201d wegfallen und stattdessen dieses Handlungsfeld auf \u201eeine vollwertige und abwechslungsreiche Verpflegung sicherstellen\u201c reduziert wird.\r\nAus den Beratungs- und Projekterfahrungen des Verbandes wissen wir, dass migrantische Familien einen erschwerten Zugang zum Gesundheitssystem und dessen Leistungen haben und vielfacher Diskriminierung in diesem Bereich ausgesetzt sind. Daher ist gerade f\u00fcr Kinder aus migrantischen Familien eine fr\u00fche Thematisierung gesunden Aufwachsens wichtig und eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr ihre Eltern.\r\n\r\nStreichung des Handlungsfeldes 9\r\nWir bedauern die Streichung des Handlungsfeldes 9, da unserer Meinung nach ein wichtiger Aspekt der strukturellen Rahmenbedingungen in der Zusammenarbeit aller beteiligten Akteur:innen damit an Bedeutung verliert. Die bundeseinheitlichen angestrebten Qualit\u00e4tskriterien und Formen der Zusammenarbeit treten damit in den Hintergrund.\r\n\r\nStreichung des Handlungsfeldes 10\r\nDieses Handlungsfeld war ein \u00fcbergeordneter Aspekt der Qualit\u00e4t in der Kindestagesbetreuung: \u201edie Umsetzung geeigneter Verfahren zur Beteiligung von Kindern sowie zur Sicherstellung des Schutzes der Kinder vor sexualisierter Gewalt, Misshandlung und Vernachl\u00e4ssigung, die Integration von Kindern mit besonderen Bedarfen, die Zusammenarbeit mit Eltern und Familien, die Nutzung der Potentiale des Sozialraums und den Abbau geschlechterspezifischer Stereotype\u201c sind wichtige Aspekte in der p\u00e4dagogischen Arbeit mit Kindern. Diese Aspekte sind zwar auch in anderen Regelwerken und Gesetzen benannt, verlieren aber hier mit einer Streichung in diesem Kontext an Bedeutung.\r\nWeiterhin sind im Handlungsfeld 10 Ma\u00dfnahmen zur Entlastung der Eltern bei den Kostenbeitr\u00e4gen genannt. Der Verband kann zwar gut nachvollziehen, dass hier Gelder st\u00e4rker in die Qualifizierung und Gewinnung von Fachkr\u00e4ften flie\u00dfen sollen, gibt aber zu bedenken, dass f\u00fcr die Herstellung von gleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnissen f\u00fcr das Aufwachsen von Kindern der sozio\u00f6konomische Status der Eltern eine gro\u00dfe H\u00fcrde sein kann. Es kann nicht angehen, dass Eltern mit geringen Einkommen durch Elternbeitr\u00e4ge st\u00e4rker belastet werden als Familien mit hohen Einkommen in ihrem Netto\u00e4quivalenzeinkommen. Deshalb gilt es, hier im Auge zu behalten, dass je nach Bundesland, gro\u00dfe Disparit\u00e4ten von Elternbeitr\u00e4gen vermieden werden.\r\n\r\nzu Artikel 3, \u00a7 6 Absatz (1)\r\nDer Verband bedauert, die Streichung des Satzes \u201eMonitoring ist nach den zehn Handlungsfeldern gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 und Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 aufzuschl\u00fcsseln\u201c.\r\nGerade eine Aufschl\u00fcsselung nach Handlungsfeldern erleichtert einen Vergleich der Ergebnisse und Erfahrungen und verbessert eine \u00dcbersichtlichkeit im gesamten Qualit\u00e4tsentwicklungsprozess.\r\n\r\nAbschlie\u00dfende Bemerkungen\r\n\r\nTrotz der vorgenommenen \u00c4nderungen und der damit verbundenen Einschr\u00e4nkungen begr\u00fc\u00dft der Verband, dass nach wie vor eine Vereinheitlichung der Qualit\u00e4t bundesweit angestrebt wird.\r\nKindertageseinrichtungen und fr\u00fchkindliche Bildung haben einen enorm hohen Stellenwert die F\u00f6rderung und Herstellung von Chancengleichheit betreffend. Um diese Chancengleichheit herzustellen, ist es daher unabdingbar die mittlerweile superdiversen gesellschaftlichen Realit\u00e4ten querschnittsgleich in allen Handlungsfeldern mitzudenken.\r\nDies gilt auch f\u00fcr die Gewinnung und Qualifizierung p\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte. Diskriminierungskritisch und diversit\u00e4tsorientierte Fachkr\u00e4fte unterst\u00fctzen die Bereitschaft der Eltern in Bildungspartnerschaften mitzuwirken, weil sie sich in ihrer Vielfalt wahrgenommen und wertgesch\u00e4tzt f\u00fchlen. Sie w\u00fcrden ihre Kinder aller Wahrscheinlichkeit nach auch fr\u00fcher in die Einrichtungen bringen, was wiederum die Chancengleichheit bef\u00f6rdert.\r\nIn einer vielf\u00e4ltigen Gesellschaft muss jedoch das Personal, egal wo und in welcher Einrichtung, diese gesellschaftliche, vielf\u00e4ltige Realit\u00e4t widerspiegeln. Diversit\u00e4ts-orientierte Personalrekrutierung allein aus einer instrumentell gedachten Notwendigkeit herauszudenken, ist genau das Gegenteil einer Herstellung von Chancengleichheit. Eine verst\u00e4rkte diskriminierungskritische \u00d6ffnung und diversit\u00e4tsorientierte Entwicklung in den Kindertageseinrichtungen k\u00f6nnten zu einer gelebten Gleichwertigkeit beitragen.\r\n\r\nDrin Annette Hilscher\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nLudolfusstra\u00dfe 2\u20134 \r\n60487 Frankfurt am Main \r\nhilscher@verband-binationaler.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/a0/310071/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180217.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005154",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung und Einf\u00fchrung der Familienstartzeit",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr Bundeskanzler Olaf Scholz,\r\nsehr geehrte Frau Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend Lisa Paus,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister f\u00fcr Gesundheit Karl Lauterbach,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister der Finanzen Christian Lindner,\r\nsehr geehrte Mitglieder der Bundesregierung,\r\nim Koalitionsvertrag \u201eMehr Fortschritt wagen\u201c ist die Einf\u00fchrung einer zweiw\u00f6chigen\r\nverg\u00fcteten Freistellung f\u00fcr V\u00e4ter und zweite Elternteile nach der Geburt eines Kindes\r\nvorgesehen (\u201eFamilienstartzeit\u201c). Die bezahlte Freistellung st\u00e4rkt die Bindung des zweiten\r\nElternteils zum neugeborenen Kind und unterst\u00fctzt eine aktive Rolle der V\u00e4ter bei der\r\nBetreuung und Erziehung ihrer Kinder von Anfang an. Wir bef\u00fcrworten diese Ma\u00dfnahme\r\ndaher als wichtigen Impuls f\u00fcr eine partnerschaftliche Aufteilung von Erwerbs- und\r\nSorgearbeit in der fr\u00fchen Phase der Familiengr\u00fcndung. Wichtig ist, dass auch M\u00fctter, die ihr\r\nNeugeborenes absehbar allein versorgen werden, von der Regelung profitieren und eine\r\nPerson ihres Vertrauens benennen k\u00f6nnen, die von der Freistellung Gebrauch macht.\r\nDas Wochenbett ist f\u00fcr viele M\u00fctter eine k\u00f6rperlich und emotional anstrengende Zeit. Die\r\ngemeinsame Versorgung des Neugeborenen unmittelbar nach der Geburt schafft hier\r\nEntlastung. So ist es aus unserer Sicht folgerichtig, die Familienstartzeit im\r\nMutterschutzgesetz zu verankern. Zu diesem Schluss kommt auch der Wissenschaftliche\r\nBeirat f\u00fcr Familienfragen. Aufgrund des im Mutterschutzgesetz bereits etablierten\r\nUmlageverfahrens entsteht kaum weiterer b\u00fcrokratischer Aufwand. Das Fraunhofer Institut\r\nrechnet nach Angaben des BMFSFJ zudem mit \u00e4u\u00dferst geringen Mehrkosten. Notwendig ist\r\ndar\u00fcber hinaus, die neue eingest\u00e4ndige Leistung bestm\u00f6glich mit den Regelungen zu\r\nElternzeit und Elterngeld zu verzahnen.\r\nAuch aus Sicht von Unternehmen ist die Einf\u00fchrung der Familienstartzeit zur Sicherung des\r\nArbeits- und Fachkr\u00e4ftebedarfs sinnvoll: Erwerbst\u00e4tige Elternteile erwarten von ihren\r\nArbeitgeber*innen zunehmend unabh\u00e4ngig von ihrem Geschlecht, dass diese ihren Bedarfen\r\nnach besserer Vereinbarkeit nachkommen. Wie eine Kurzexpertise zu partnerschaftlicher\r\nVereinbarkeit und Fachkr\u00e4ftebedarf von Prognos 2023 belegte, erh\u00f6ht eine egalit\u00e4rere\r\nVerteilung der unbezahlten Sorgearbeit die Erwerbsbeteiligung von Frauen st\u00e4rker als sie die\r\nvon M\u00e4nnern verringert und wirkt sich somit positiv auf das Arbeitsangebot aus.Daher fordern wir Sie auf: Bringen Sie die angek\u00fcndigte Familienstartzeit endlich auf\r\nden Weg, damit diese wichtige gleichstellungs- und familienpolitische Ma\u00dfnahme\r\nnoch in diesem Jahr in Kraft treten kann!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\ndie Unterzeichnenden\r\nInitiator*innen:\r\nZukunftsforum Familie e.V.\r\nBundesforum M\u00e4nner \u2013 Interessenverband f\u00fcr Jungen, M\u00e4nner & V\u00e4ter e.V.\r\nevangelische arbeitsgemeinschaft familie e. V.\r\nSKM Bundesverband e.V.\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V.,\r\nUnterst\u00fctzer*innen:\r\nAdacor Hosting GmbH\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nBNP Paribas S.A. Niederlassung Deutschland\r\nBundesarbeitsgemeinschaft (BAG) kommunaler Frauenb\u00fcros- und Gleichstellungsstellen\r\nBusiness and Professional Women (BPW) Germany e.V.\r\ncomspace GmbH & Co. KG\r\nDeutscher Juristinnenbund e.V.\r\nElektro Ernst GmbH & Co. KG\r\nEvertzberg Holding GmbH & Co. KG\r\nFamilienbund der Katholiken \u2013 Bundesverband\r\nfamPlus GmbH\r\nFUNKE Mediengruppe GmbH & Co. KGaA\r\nHenkel AG & Co. KGaA\r\nKath. Bundesarbeitsgemeinschaft \u2013 familienbildung deutschland\r\nKatholischer Deutscher Frauenbund e.V.\r\nKommunix GmbH\r\nNAK Seniorenzentrum Oberhausen \u201eGute Hoffnung leben\u201c\r\nNetzwerk Gesundheitswirtschaft M\u00fcnsterland e.V.\r\nPflegekammer Nordrhein-Westfalen\r\nSozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e.V.\r\nSozialdienst muslimischer Frauen e.V.\r\nSozialverband Deutschland SoVD e.V.\r\nStadt Ratingen\r\nUnion deutscher Zonta Clubs\r\nVAMED Rehaklinik Bad Berleburg GmbH\r\nVerband berufst\u00e4tiger M\u00fctter e. V.\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nVolkssolidarit\u00e4t Bundesverband e.V.\r\nVON DER HEYDT GmbH\r\nZauberfrau - Hilfe im Haushalt f\u00fcr Familien, Singles und Senioren"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/9e/310073/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005155",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung eines Referentenentwurfes zum Gesetz zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft des BMI und BMJ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. dankt dem Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat sowie dem Bundesministerium f\u00fcr Justiz f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme. Als Familienverband arbeiten wir seit \u00fcber 50 Jahren an den Schnittstellen von Familien-, Bildungs-, Migrations- und Antidiskriminierungspolitik.\r\nDer Verband binationaler Familien und Partnerschaften hat in der Vergangenheit die \u00c4nderungen des Kindschafts- und Zuwanderungsrechts sowie deren Umsetzung intensiv begleitet. Unsere Beratungsstellen begleiten unter anderem binationale Paare, Familien und auch alleinstehende M\u00fctter und V\u00e4ter aus EU- oder Drittstaaten, die sich oft in sehr schwierigen Lebenslagen f\u00fcr sich und ihre minderj\u00e4hrigen Kinder an uns wenden. Im Folgenden nehmen wir zum Referentenentwurf eines Gesetzes zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft des BMI und BMJ vom 30.04.2024 Stellung.\r\n\r\n1.\tGrundlegende Anmerkungen\r\nAn den Schnittstellen des Schutzes von Ehe und Familie im Grundgesetz, den familienrechtlichen Regelungen zur Begr\u00fcndung eines familienrechtlichen Statusverh\u00e4ltnisses wie der Vaterschaft, dem Wohl des Kindes, dem Ausl\u00e4nder- und Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht, kommt es zu einer Gemengelage, die seit vielen Jahren immer wieder Anlass f\u00fcr die Vorlage unterschiedlicher Gesetzesentw\u00fcrfe bietet, ohne jedoch die Kernproblematik, eine Priorisierung des Schutzes von Ehe und Familie und die Begr\u00fcndung dieser Verh\u00e4ltnisse und die ordnungsrechtlichen Erw\u00e4gungen des Ausl\u00e4nder- und Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts zu kl\u00e4ren.  \r\nDie geplanten \u00c4nderungen stellen einen wesentlichen Eingriff in das Recht nach Art. 6 GG und das Pers\u00f6nlichkeitsrecht der betroffenen Beteiligten dar, da sie in das nat\u00fcrliche Recht von Menschen eingreifen, die sich f\u00fcr die \u00dcbernahme von elterlicher Verantwortung entschieden haben. Ein solcher Eingriff ist gerechtfertigt, wenn er verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Eine gesicherte Datengrundlage aufgrund derer sich ein so weitgehender Eingriff rechtfertigen lie\u00dfe, liegt indes nicht vor. \r\nEine interne Beh\u00f6rdenbefragung hat ergeben, dass in den vier Jahren zwischen dem 1. Januar 2018 und dem 31. Dezember 2021 durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in Deutschland 290 missbr\u00e4uchliche Vaterschaften festgestellt wurden. Im selben Zeitraum wurde laut Bundesinnenministerium (BMI) und Bundesjustizministerium (BMJ) auch an deutschen Auslandsvertretungen nur eine \u201esehr geringe Quote an festgestellten Missbr\u00e4uchen\u201c verzeichnet (vgl. Infopapier BMI und BMJ, S. 5).\r\nAus unserer Verbandsperspektive erscheint es uns aus menschenrechtlicher Perspektive sehr bedenklich, dass bei so einer geringen Fallzahl \u2013 umgerechnet im Durchschnitt 73 F\u00e4lle pro Jahr \u2013 eine Gesetzesversch\u00e4rfung in einem Ausma\u00df, wie im aktuellen Referentenentwurf vorgesehen, geplant ist. Angesichts der eher geringen Fallzahl erscheint es uns unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig eine derart gro\u00dfe Bev\u00f6lkerungsgruppe unter Generalverdacht zu stellen.\r\nJetzige Regelungen dazu im BGB \u00a7 1597a erm\u00f6glichen bereits eine Aussetzung der Vaterschaftsanerkennung (und entsprechend dem Eckpunktepapier zur Reform des Abstammungsrechts vom 16.01.2024 in Zukunft auch der Co-Mutterschaftsanerkennung) und infolgedessen eine Pr\u00fcfung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, wenn besondere Verdachtsf\u00e4lle vorliegen \u2013 nach BGB \u00a7 1597a Absatz 2 bei Menschen mit Duldung, Asylbewerber:innen, mangelnden pers\u00f6nlichen Beziehungen, Mehrfachvaterschaft und geldwertem Vorteil. Die nunmehr vorgesehene Regelung geht dar\u00fcber hinaus, indem sie vorsieht, dass die erfolgte Vaterschaftsanerkennung (und Zustimmung der Mutter) nur wirksam wird, wenn die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde der Vaterschaftsanerkennung zustimmt.  \r\nAus unserer Verbandsperspektive ist das im Referentenentwurf vorgesehene neue Konstrukt, das einen Wechsel vom bislang geltenden beh\u00f6rdlichen Anfechtungsrecht in begr\u00fcndeten Verdachtsf\u00e4llen gem\u00e4\u00df \u00a71597a BGB hin zu einer beh\u00f6rdlichen Zustimmungspflichtigkeit vorsieht, nicht nur unn\u00f6tig, sondern in vielerlei Hinsicht rechtlich bedenklich.\r\nMit der Zustimmungspflicht der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden wird zudem eine fachfremde Beh\u00f6rde f\u00fcr familienrechtliche Angelegenheiten zust\u00e4ndig gemacht. Ein familienrechtliches Verh\u00e4ltnis, n\u00e4mlich die Elternschaft, wird somit in die H\u00e4nde einer fachfremden Beh\u00f6rde gegeben, wof\u00fcr keine Notwenigkeit besteht. Die letztendliche Entscheidung muss bei den Familiengerichten bleiben.\r\nWir stellen daher grundlegend fest, dass es zum einen f\u00fcr die Neuregelung keinen Bedarf gibt, da die Datengrundlage fehlt, und Daten, \u00fcber die wir verf\u00fcgen, das Gegenteil aussagen, n\u00e4mlich dass es sich nicht um eine Regelungsl\u00fccke, sondern um Probleme in der beh\u00f6rdlichen Anwendung der Gesetzestexte, also in der Rechtspraxis handelt. Zu diesem Schluss kommen im \u00dcbrigen auch die am Referentenentwurf beteiligten Ministerien. So war das Ergebnis einer internen Evaluation, die im Auftrag von BMI, BMJ und AA durchgef\u00fchrt wurde, dass \u201c[d]ie fehlende Effektivit\u00e4t des bisherigen Verfahrens [...] auch wesentlich daran [liegt], dass die Zusammenarbeit zwischen den an der Missbrauchskontrolle beteiligten Stellen nicht optimal funktioniert\u201d (vgl. Infopapier BMI und BMJ, S. 1). Aus unserer Perspektive lie\u00dfe sich eine effektivere beh\u00f6rdliche Praxis auch mit einfacheren Mitteln als mit der vorgesehenen Gesetzesversch\u00e4rfung herstellen, beispielsweise mit einem h\u00f6heren Personalschl\u00fcssel \u2013 ohnehin \u00fcberlastete Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden mit zus\u00e4tzlichen Aufgaben zu betrauen, erscheint in dieser Hinsicht nicht als zielf\u00fchrend. \r\nZum anderen hebelt die Neueinf\u00fchrung der Zustimmungspflichtigkeit durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden vielerlei geltende Grunds\u00e4tze im deutschen Recht aus, u.a. das Recht eines Kindes auf Zuordnung zu zwei Elternteilen, die Gleichstellung von ehelichen und nicht-ehelichen Kindern sowie neben der biologischen und genetischen Elternschaft die St\u00e4rkung einer sozial-famili\u00e4ren Elternschaft und damit die Gleichstellung vielf\u00e4ltiger Familienformen, wie auch im j\u00fcngsten Eckpunktepapieren zur Reform des Kindschafts- und Abstammungsrechts vom 16.01.2024 vorgesehen. \r\n\r\n2.\tEinw\u00e4nde zu den vorgesehenen \u00c4nderungen im Einzelnen\r\n\r\na)\tUngenaue Definition von \u201cPr\u00fcff\u00e4llen\u201d\r\nDer Referentenentwurf sieht vor, dass in allen F\u00e4llen, in denen abstrakt die M\u00f6glichkeit einer missbr\u00e4uchlichen Anerkennung der Vaterschaft besteht (sog. Pr\u00fcffall), eine Anerkennung der Vaterschaft k\u00fcnftig die Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde voraussetzt (vgl. Infopapier BMI und BMJ, S. 2). Diese vage und weite Definition einer abstrakt bestehenden M\u00f6glichkeit des Missbrauchs, weitet die Gruppe der Elternteile, die unter Generalverdacht gestellt werden, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig aus. Wir fordern, dass die pr\u00e4ventive Kontrolle von Vaterschaftsanerkennungen wie in den bisherigen gesetzlichen Regelungen gem\u00e4\u00df BGB \u00a7 1597a weiterhin nur anlassbezogen bei begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen vorgenommen wird. Das Vorliegen eines \u201caufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u201d als Begr\u00fcndung ist aus unserer Perspektive nicht ausreichend. \r\nDer gew\u00e4hlte Begriff \"aufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle\u201d, der in Zukunft einen sogenannten zustimmungspflichtigen Pr\u00fcffall begr\u00fcnden soll, ist nicht definiert und kann sehr weit ausgelegt werden. Er kann theoretisch neben allen Menschen mit Duldung und allen Asylbewerber:innen auch ggf. Unionsb\u00fcger:innen, die bspw. noch keine f\u00fcnf Jahre in Deutschland leben und nicht unerhebliche staatliche Transferleistungen beziehen, umfassen. Ebenso k\u00f6nnten Student:innen einbezogen werden, deren Studienleistungen nicht in der Regelstudiendauer erfolgen, oder Menschen, die befristet nach Deutschland zum FSJ, Bundesfreiwilligendienst oder als Au-Pair einreisen.  Auch Fachkr\u00e4fte, die zur Arbeitsaufnahme nach Deutschland gekommen sind, dann arbeitslos wurden und noch keine neue Arbeit gefunden haben, w\u00e4ren von der Neuregelung betroffen.  Ein Gef\u00e4lle best\u00fcnde dann auch bei Ausl\u00e4nder:innen mit befristetem Aufenthalt und mit 8-j\u00e4hrigem Aufenthalt. Die Liste k\u00f6nnte noch weiter fortgef\u00fchrt werden. Aus unserer Perspektive ist es menschenrechtlich bedenklich, Menschen allein aufgrund ihrer Herkunft und ihres Aufenthaltsstatus in dem ihnen gem\u00e4\u00df Art. 6 GG zustehenden Recht auf Familie und famili\u00e4res Zusammenleben zu diskriminieren. \r\nVon den vorgesehenen Ausnahmen, sogenannten Vermutungstatbest\u00e4nden, die gegen einen Missbrauch sprechen, k\u00f6nnen viele der Paare und alleinstehenden Elternteile, die wir beraten, leider nicht profitieren. Denn diese entsprechen nicht ihrer Lebensrealit\u00e4t. Beispielsweise leben Elternteile zum Zeitpunkt der Schwangerschaft in unterschiedlichen L\u00e4ndern \u2013 in Zeiten von Auslandsstudium und -Praktika ein h\u00e4ufiger Fall gerade unter hochqualifizierten Fachkr\u00e4ften, weswegen sie keine sechsmonatige gemeinsame Haushaltsf\u00fchrung nachweisen k\u00f6nnen. Wenn dann nach der neu vorgesehenen gesetzlichen Regelung das Visum zur Familienzusammenf\u00fchrung zun\u00e4chst verweigert wird, kann aus demselben Grund \u2013 wenn Elternteile in verschiedenen L\u00e4ndern leben \u2013 auch kein sechsmonatiger Umgang mit dem Kind nachgewiesen werden.\r\nWir fordern daher die Einf\u00fchrung von Vermutungstatbest\u00e4nden, die f\u00fcr binationale Elternpaare, die zum Zeitpunkt der Schwangerschaft in unterschiedlichen L\u00e4ndern leben, unter realistischen Bedingungen erf\u00fcllbar sind. \r\nAls Verband, der auch die Interessen von Familien im Prozess des Familiennachzugs aus Drittstaaten vertritt, stellen wir grunds\u00e4tzlich in Frage, dass ein in diesem Kontext immer existierendes \"aufenthaltsrechtliche Gef\u00e4lle\u201d als Verdachtsmoment herangezogen wird. Eltern aus Drittstaaten werden, so wie der Referentenentwurf derzeit formuliert ist, unter Generalverdacht einer missbr\u00e4uchlichen Elternschaftsanerkennung gestellt, da bei allen diesen Konstellationen ein \u201caufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle\u201d vorliegt. Das ist aus unserer Perspektive diskriminierend. Dies erschwert und verhindert das famili\u00e4re Zusammenleben zus\u00e4tzlich. Wir haben bereits heute in unserer Beratungsarbeit zahlreiche F\u00e4lle von M\u00fcttern, die wegen immenser b\u00fcrokratischer H\u00fcrden und daraus resultierend gar nicht oder versp\u00e4tet erteilter Visa im Rahmen des Familiennachzugs \u2013 was zurzeit rechtlich auch zur Geburt, d.h. zum noch ungeborenen Kind auf der Grundlage einer vorgeburtlichen Vaterschaftsanerkennung, m\u00f6glich ist \u2013 auf den Vater warten. Dieser dann in vielen uns bekannten F\u00e4llen jedoch nicht p\u00fcnktlich zur Geburt einreisen kann und die Mutter in dieser sehr schwierigen und belastenden Zeit der Geburt selbst sowie w\u00e4hrend des Mutterschutzes nicht unterst\u00fctzen kann. Auch eine gemeinsam geteilte Sorge f\u00fcr das Kind von Anfang an, wie beispielsweise im Referentenentwurf zur Familienstartzeit vorgehsehen, ist f\u00fcr diese Paare nicht m\u00f6glich.  Es w\u00e4re daher sinnvoller und Art. 6 GG entsprechender, die bestehenden H\u00fcrden, die eine Familienzusammenf\u00fchrung zum Zeitpunkt der Geburt erm\u00f6glichen, abzubauen und nicht noch neue hinzuzuf\u00fcgen, wie das mit dem vorgesehenen Gesetz der Fall ist.\r\nb)\tSchw\u00e4chung sozial-famili\u00e4rer versus biologisch-genetischer Vaterschaft\r\nIn unserer Beratungsarbeit treffen wir h\u00e4ufig auf Familienkonstellationen, in denen sich ein Elternteil (noch) im Ausland befindet und daher weder mit der Mutter und/oder dem Kind in h\u00e4uslicher Gemeinschaft lebt, noch vom Herkunftsland aus Umgang mit dem Kind oder Unterhaltsleistungen erbringen kann. Beispielsweise seien hier die werdenden Eltern genannt, die sich im Rahmen von im Ausland erbrachter Erwerbst\u00e4tigkeit oder Studienaufenthalten kennen lernen und eine*r von beiden wieder nach Deutschland zur\u00fcckreist. Diese Elternpaare w\u00e4ren bei Inkrafttreten der geplanten Regelungen samt und sonders auf die vorgeburtliche Feststellung der Abstammungsverh\u00e4ltnisse verwiesen, da ohne den Nachweis eines DNA-Gutachtens eine Einreise mit einem Visum zum Familiennachzug nicht m\u00f6glich w\u00e4re.  \r\nDas Ausleben der sozial-famili\u00e4ren Elternschaft mit einer Vaterschaftsanerkennung mit allen Verpflichtungen bliebe nicht nur den Eltern, die Sorgeverantwortung tragen wollen, sondern auch dem Kind vorenthalten. \r\nPaare, die Verantwortung als Eltern verpflichtend \u00fcbernehmen wollen, werden vor immense b\u00fcrokratische und finanzielle Herausforderungen gestellt (insb. Zahlung des Vaterschaftstests), die zu zus\u00e4tzlichen psychischen Belastungen f\u00fchren. Viele Kinder k\u00f6nnten im Pr\u00fcfungszeitraum nicht mit beiden Elternteilen zusammenleben, weil die Familienzusammenf\u00fchrung ausgesetzt werden w\u00fcrde. Eine solche Situation durch die geplante Gesetzgebung herbeizuf\u00fchren, ist aus der Perspektive des Kindeswohls hoch bedenklich. \r\nDer BverfG  Beschluss vom 17.12.2013 - 1 BvL 6/10 stellte klar: \r\n\u201cDas Fehlen einer h\u00e4uslichen Gemeinschaft ist damit kein zuverl\u00e4ssiger Indikator einer \tgerade aufenthaltsrechtlich motivierten Vaterschaftsanerkennung (vgl. Arendt-Rojahn, FPR \t2007, S. 395 <397>) (...) eine verantwortungsvoll gelebte Eltern-Kind-Gemeinschaft lasse \tsich nicht allein quantitativ etwa nach Daten und Uhrzeiten des pers\u00f6nlichen Kontakts oder \tgenauem Inhalt der einzelnen Betreuungshandlungen bestimmen. Die Entwicklung eines \tKindes werde nicht nur durch quantifizierbare Betreuungsbeitr\u00e4ge der Eltern, sondern \t\tauch durch die geistige und emotionale Auseinandersetzung gepr\u00e4gt (vgl. BTDrucks \t\t16/3291, S. 13 f.)\"\r\nDer Gesetzesentwurf widerspricht dar\u00fcber hinaus allen Bestrebungen der Bundesregierung f\u00fcr eine partnerschaftliche Aufteilung von Sorgearbeit wie in der Familienstartzeit sowie den Neuerungen im Kindschafts- und Abstammungsrecht vorgesehen. \r\nGerade im Hinblick auf die sich ebenfalls im Gesetzgebungsverfahren befindliche Reform des Abstammungsrechts weist die mangelnde Ber\u00fccksichtigung sozial-famili\u00e4rer Elternschaft zudem eklatant Diskriminierungen queerer Familien auf, worauf der LSVD hinweist.  Im Abstammungsrecht sollte die gelebte soziale Elternschaft besondere Anerkennung erfahren. Eine Biologisierung wie nun vorgesehen betrifft queere Familien mit \u201cAufenthaltsgef\u00e4lle\u201d ganz besonders und steht im Widerspruch zur eigentlich vorgesehen Anerkennung unabh\u00e4ngig vom Geschlecht oder der sexuellen Orientierung. Auch w\u00e4ren vorgeburtliche Elternschaftsvereinbarungen nur f\u00fcr Familien ohne \u201eAufenthaltsgef\u00e4lle\u201c m\u00f6glich. Die Schwebezust\u00e4nde und beh\u00f6rdlichen Ausforschungen w\u00fcrden dadurch weiter aufrechterhalten. Individuelle beh\u00f6rdliche Begutachtungen k\u00f6nnen Einfallstor auch f\u00fcr queerfeindliche Diskriminierungen sein.\r\n\r\nc)\tNicht-Ber\u00fccksichtigung der Kindeswohlperspektive, insb. das Recht des Kindes auf die Zuordnung von zwei Elternteilen, das Recht des Kindes auf F\u00fcrsorge durch zwei Elternteile, die Gleichstellung von ehelichen und nicht-ehelichen Kindern\r\n\r\nWir fordern, dass ein bereitstehendes zweites Elternteil mit nachweislich sozial-famili\u00e4rer Bindung zum Kind seines Rechten und Pflichten durch eine gesetzliche Grundlage gest\u00e4rkt wahrnehmen kann. Kinder haben ein Recht, in klaren und gesicherten Verh\u00e4ltnissen aufzuwachsen.  Ein Kind hat ein Recht auf Zuordnung beider Elternteile, dies ist bei der Einengung auf biologische Vaterschaft und der Nicht-Anerkennung von sozial-famili\u00e4ren Beziehungen nicht mehr m\u00f6glich. \r\nZudem sind die Modalit\u00e4ten zur Pr\u00fcfung sozial-famili\u00e4rer Vaterschaft diskriminierend und vernachl\u00e4ssigen moderne Familienformen wie Stiefkindfamilien, Ein-Elternkindfamilien und Patchwork-Familien. Im Referentenentwurf scheint es, als g\u00e4be es nur noch nur noch verheiratete Paare und biologische V\u00e4ter. Der sozial-famili\u00e4re Vater oder die Co-Mutter werden ausgeschlossen. Ebenso werden unverheiratete Paare benachteiligt \u2013 wo doch der Gesetzgeber wei\u00df, dass deren Anzahl zunimmt \u2013 daher auch das Gesetzesvorhaben einer Verantwortungsgemeinschaft.\r\nEin Kind hat ein Recht auf F\u00fcrsorge durch beide Elternteile, insbesondere auch in der sensiblen Phase direkt nach der Geburt, in denen in der Regel eine Eltern-Kind-Bindung aufgebaut wird. Diese wird dem Kind im Falle einer viermonatigen Pr\u00fcfung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde verwehrt.\r\nDar\u00fcber hinaus wird mit den geplanten Regelungen wieder eine Unterscheidung von \u201cehelichen\u201d und \u201cnicht ehelich\u201d geborenen Kindern eingef\u00fchrt. Bei den innerhalb der Ehe geborenen Kindern steht die Vaterschaft gem\u00e4\u00df \u00a7 1592 Nr. 1 BGB aufgrund der Ehe fest, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um den biologischen Vater handelt. Somit trifft die geplante Neuregelung nur die nicht miteinander verheirateten Eltern und hier besonders Eltern, bei denen zwischen den Elternteilen ein \"aufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle\u201d besteht. Hinzukommt eine weitere Ungleichbehandlung: Der ausschlie\u00dfliche Fokus auf ausl\u00e4nderrechtliche Belange bei der Bestimmung der sogenannten Pr\u00fcff\u00e4lle reduziert eine bestimmte Personengruppe darauf, eine biologische Elternschaft nachweisen zu m\u00fcssen, w\u00e4hrend andere Elternpaare die M\u00f6glichkeit zu sozial-famili\u00e4rer Elternschaft haben. Kinder, deren Elternpaare ein aufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle aufweisen, laufen somit Gefahr, keinen rechtlich zugeordneten Vater zu bekommen, obwohl m\u00f6glicherweise ein sozial-famili\u00e4rer Vater bereitsteht, der die Vaterschaft und die damit verbundenen Rechte und Pflichten gerne \u00fcbernehmen m\u00f6chte. Damit diskriminiert die Neuregelung nicht nur bestimmte Elternpaare, sondern widerspricht auch dem Recht des Kindes auf die Zuordnung zweier Elternteile.\r\n\r\nd)\tVerpflichtende DNA-Tests diskriminieren die Beteiligten aufgrund des Eingriffes in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte, der Kosten und der Verhinderung der Einreise zur Geburt\r\nEin verpflichtender DNA-Test kann einen unzumutbaren Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte darstellen, wenn bspw. das nicht-erw\u00fcnschte Ergebnis herauskommt. Dies kann famili\u00e4r-soziale Beziehungen belasten und zur Trennung der Familie f\u00fchren.\r\nDie Kosten\u00fcbernahme der DNA-Tests liegt gem\u00e4\u00df dem Referentenentwurf immer bei den Eltern. Dies kann zu unzumutbaren \u00f6konomischen Belastungen der Familien f\u00fchren, noch dazu in einer Zeit, in der die Mutter aufgrund von Mutterschutz nicht arbeiten kann. Aus unserer Perspektive w\u00e4re es, um die besonderen Umst\u00e4nde von Schwangerschaft und Geburt zu ber\u00fccksichtigen, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, sollten Standes\u00e4mter einen Verdacht \u00e4u\u00dfern, dass ein Familiengericht einen solchen Test anordnet. Die Kosten w\u00e4ren dann beh\u00f6rdlicherseits zu \u00fcbernehmen. \r\nVorgeburtliche Vaterschaftsanerkennungen aus dem Ausland sollen nach dem Referentenentwurf unter der Zustimmungserfordernis der jeweiligen deutschen Auslandsvertretung stehen. Bereits heute ist es f\u00fcr werdende Eltern in vielen F\u00e4llen nicht m\u00f6glich, die Geburt des gemeinsamen Kindes in Deutschland zu erleben. Dies scheitert auch bisher an den umf\u00e4nglichen zeitlichen und finanziellen Erfordernissen, die ein Verfahren zur Beantragung eines Visums zur Familienzusammenf\u00fchrung mit sich bringt. Bereits die Wartezeiten zur Visumsabgabe liegen bei vielen Botschaften mindestens drei bis mehr Monate in der Zukunft. \r\nEin DNA-Gutachten, wenn es gerichtsfest gemacht werden soll, kann nur von speziell anerkannten Instituten vorgenommen werden. In vielen L\u00e4ndern gibt es diese nicht oder ein Test ist mit langen und kostenintensiven Anfahrtszeiten verbunden.\r\nEine gesicherte Schwangerschaft besteht ab der zw\u00f6lften Woche. Erfolgt dann der Termin auch nur drei Monate sp\u00e4ter, kommt noch die eigentliche Bearbeitungszeit f\u00fcr den Visumsantrag hinzu. Bearbeitungszeiten betragen derzeit in Abh\u00e4ngigkeit von der jeweiligen Botschaft h\u00e4ufig zwischen sechs und neun Monaten. Eine Einreise nach Deutschland zur Geburt ist damit f\u00fcr die Schwangere oder den Vater, je nachdem wer von beiden in einem Drittstaat lebt, nicht mehr rechtzeitig m\u00f6glich.\r\nWir fordern daher, dass auch der vorgeburtliche Kontakt zwischen beiden Elternteilen, gegenseitige Besuche etc. eine Indizwirkung f\u00fcr das Bestehen einer sozial-famili\u00e4ren Vaterschaft entfalten soll und die Abgabe eines DNA-Tests nicht gefordert wird.\r\n\r\ne)\tDiskriminierende R\u00fccknahme der Staatsb\u00fcrgerschaft nach max. f\u00fcnf bzw. sieben Jahren\r\nAus Kindeswohlperspektive kann dem Kind grunds\u00e4tzlich kein missbr\u00e4uchliches Verhalten der Eltern zugerechnet werden, so auch BVerfG, Beschluss vom 17.12.2013 - 1 BvL 6/10.\r\nDies gilt unabh\u00e4ngig vom Alter und der Frage, ob ein Kind ein Bewusstsein f\u00fcr seine eigene Staatszugh\u00f6rigkeit entwickelt hat oder nicht. \u201cStaatsangeh\u00f6rigkeit\u201d ist ein juristisches Konstrukt und vermittelt als solches staatsb\u00fcrgerliche Rechte und Pflichten.\r\nSollte in wenigen F\u00e4llen tats\u00e4chlich nachweislich eine missbr\u00e4uchliche Anerkennung der Vaterschaft vorliegen, muss bei den Rechtsfolgen eine differenzierte Betrachtung erfolgen.\r\nIn keinem Fall darf das Kind staatenlos werden.\r\nVon der Rechtsfolge einer Aberkennung der Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr das Kind fordern wir abzusehen, da die Nachteile f\u00fcr das Kind immens sowohl auf der Ebene der mentalen Gesundheit als auch der materiellen Versorgung w\u00e4ren.\r\n\r\n\r\n3.\tAbschlie\u00dfende Bemerkungen\r\nDer derzeitige ausschlie\u00dflich mit negativen Konnotationen gef\u00fchrte Migrationsdiskurs scheint bei dem vorliegenden Referentenentwurf Pate gestanden zu haben. Der populistisch anmutende und ganze Bev\u00f6lkerungsgruppen unter Generalverdacht stellende Referentenentwurf ist diskriminierend und zudem unn\u00f6tig.  Familienrechtliche Angelegenheiten werden hier unter vorgeblichen ordnungs- und sicherheitspolitischen Fragestellungen abgehandelt. Diese wiederum widersprechen dem Schutz der Familie und schw\u00e4chen die Rechte der Kinder, denen der Verlust eines vollwertigen Elternteils sowie der Staatsangeh\u00f6rigkeit droht, allein aufgrund eines staatsangeh\u00f6rigkeits- und aufenthaltsrechtlichen Steuerungsziels. \r\nWeiterhin sehen wir hier eine deutliche Diskriminierung von Menschen mit Migrationsgeschichte aufgrund des Aufenthaltsstatus, des Familienstands und der F\u00fcrsorgeverantwortung sowie eine Missachtung von Art. 6 GG, dem Recht auf Familie, insbesondere des famili\u00e4ren Zusammenlebens, das durch das geplante Gesetz immens erschwert und zumindest f\u00fcr den Zeitraum der Pr\u00fcfung ausgesetzt wird. \r\nAnstelle einer Versch\u00e4rfung fordern wir eine \u00dcberarbeitung der bestehenden Gesetze zum Abbau von Diskriminierungen, von denen Eltern und Familien mit einem Elternteil aus einem Drittstaat bereits seit vielen Jahren betroffen sind. \r\nIm \u00dcbrigen zeigt die geringe Fallzahl missbr\u00e4uchlicher Vaterschaftsanerkennungen aus aufenthaltsrelevanten Gr\u00fcnden, dass die meisten sich bewusst dar\u00fcber zu sein scheinen, dass anerkennende V\u00e4ter ein erhebliches Risiko eingehen, dauerhaft unterhaltsrechtlich belangt zu werden. Die Pflicht zur Zahlung von Kindesunterhalt ist staatlich durchsetzbar, auch Mittellosigkeit sch\u00fctzt den Vater allenfalls zeitlich begrenzt vor dieser Zahlungspflicht.  Dem Staat stehen auch jenseits des familiengerichtlichen Unterhaltsverfahrens Mittel zur Verf\u00fcgung, die Unterhaltspflichten durchzusetzen. Die Verletzung der Unterhaltspflicht ist nach \u00a7 170 StGB strafbewehrt. So w\u00e4re es zielf\u00fchrender endlich eine konsequente beh\u00f6rdliche Durchsetzung von Unterhaltsanspr\u00fcchen vorzunehmen. Davon w\u00fcrde eine Vielzahl an Kindern wirklich profitieren und zudem k\u00f6nnte es den erforderlichen Druck erzeugen, um zu vermeiden, dass Vaterschaftsanerkennungen allein aus aufenthaltsrechtlichen Gr\u00fcnden erfolgen.\r\n\r\nWir fordern das Recht auf famili\u00e4res Zusammenleben aller Kinder mit ihren Bezugspersonen. Sowohl mit jenen, die in Deutschland bereits real Umgangs- und Sorgerechte f\u00fcr das Kind wahrnehmen, als auch jenen, die noch im Ausland leben. Diese sollen die M\u00f6glichkeit erhalten, ihre famili\u00e4re F\u00fcrsorgeabsicht glaubhaft zu bekunden, sobald sie ein Visum im Rahmen des Familiennachzugs beantragen. \r\n\r\nFrankfurt, den 21.05.24\r\nDr. Annette Hilscher\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nLudolfusstra\u00dfe 2\u20134\r\n60487 Frankfurt am Main\r\nhilscher@verband-binationaler.de\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/20/337625/Stellungnahme-Gutachten-SG2407240001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011225",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Gesetzes zur Modernisierung der Arbeitslosenversicherung und Arbeitsf\u00f6rderung (SGB III-Modernisierungsgesetz)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des Verbandes binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung der Arbeitslosenversicherung und Arbeitsf\u00f6rderung (SGB III-Modernisierungsgesetz) vom 5. Juli 2024\r\n\r\nDer Verband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V. dankt dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme. Als Familienverband arbeiten wir seit \u00fcber 50 Jahren an den Schnittstellen von Familien-, Bildungs-, Migrations- und Antidiskriminierungspolitik. Der Verband begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich die Absicht des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales die Arbeitslosenversicherung und die Arbeitsf\u00f6rderung zu modernisieren. Im Folgenden nehmen wir zum vorgelegten Referentenentwurf eines Gesetzes zur Modernisierung der Arbeitslosenversicherung und Arbeitsf\u00f6rderung (SGB III-Modernisierungsgesetz) Stellung.\r\n\r\nStellungnahme:\r\n\r\nAus unserer Perspektive als Familienverband, der binationale, migrantische und transnationale Familien vertritt, begr\u00fc\u00dfen wir die Absicht die Anerkennungs- und Qualifizierungsberatung auszubauen und zu verstetigen. Ebenso begr\u00fc\u00dfen wir die Absicht, bisher aus dem System gefallene Jugendliche und junge Erwachsene mit niedrigschwelligen Unterst\u00fctzungselementen, in Beratungsstrukturen einzubinden.\r\n\r\nGrundlegende Anmerkungen\r\nUm dem Fachkr\u00e4ftemangel auf der einen Seite und der Vermeidung von Familienarmut auf der anderen Seite entgegenzuwirken, ist insbesondere das Erwerbspotenzial migrantischer Frauen in den Blick zu nehmen.\r\nDer 9. Familienbericht setzt das Armutsrisiko der Familien in direkten Zusammenhang mit der Erwerbst\u00e4tigkeit der M\u00fctter. Der Anteil migrantischer M\u00fctter an der Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen ist noch immer signifikant niedriger als bei nicht-migrantischen Frauen. Um dieses Armutsrisiko zu senken, m\u00fcssten mehr M\u00fctter in Arbeit \u2013 dabei jedoch in mehr als prek\u00e4re Teilzeitbesch\u00e4ftigungen. Abgesehen von Fluchtmigration ist der partnerschaftliche Familiennachzug der Hauptgrund f\u00fcr einen Zuzug nach Deutschland. Gerade Frauen, die zuziehen, weisen hohe Bildungsabschl\u00fcsse auf. Viele dieser Frauen (60,3%) sind qualifiziert bis hochqualifiziert.\r\nMigrantische Frauen haben es erheblich schwerer, Zugang zum Arbeitsmarkt zu finden. Dies liegt aber nicht am Bildungsabschluss. Auch liegt es nicht am mangelnden Erwerbswunsch oder an der traditionellen Rollenverteilung. Viele migrantische M\u00fctter wollen eigentlich sofort wieder arbeiten. Das zeigen die Erhebungen des Bundesfamilienministeriums.\r\nObwohl Frauen, die zuziehen, hohe Bildungsabschl\u00fcsse aufweisen, sind M\u00fctter mit Migrationsbezug signifikant weniger erwerbst\u00e4tig. Ebenso machen M\u00fctter mit mittleren und h\u00f6heren Bildungsabschl\u00fcssen weniger von der Kinderbetreuung in Kitas Gebrauch. Bei letzterem stellt der 9. Familienbericht fest: \u201eZudem weisen Ergebnisse zum Betreuungswunsch von Eltern unter Dreij\u00e4hriger mit Migrationshintergrund darauf hin, dass diese Eltern seltener einen Platz als Familien ohne Migrationshintergrund erhalten\".\r\nDie Sonderauswertung des Mikrozensus aus 2018 zeigt, dass 48% der M\u00fctter mit Migrationsbezug einen sofortigen Erwerbswunsch, 25% einen Erwerbswunsch nach 2-5 Jahren und 7% in mehr als 5 Jahren haben. Diese M\u00fctter wollen eigentlich schnell arbeiten. Sie lassen es aber zum Teil aufgrund struktureller Barrieren wie mangelnder Angebote ihrer (oftmals hohen) Qualifikation entsprechend, zu geringer Bezahlung, die keinen substanziellen Beitrag zum Familieneinkommen leisten w\u00fcrden, oder fehlender Kinderbetreuung.\r\nInsbesondere Alleinerziehende sind von diesen strukturellen Barrieren betroffen, da keine zweite Person f\u00fcr die Aufteilung der Kinderbetreuung und Familienarbeit zur Verf\u00fcgung steht und zudem der Druck mit einem einzelnen Einkommen den Lebensunterhalt f\u00fcr sich selbst und Kind:er zu erwirtschaften, extrem hoch ist. Sollen also Frauen und insbesondere M\u00fctter mit Migrationsgeschichte schneller in den Arbeitsmarkt integriert werden, muss mit den politischen Ma\u00dfnahmen an den strukturellen Barrieren angesetzt werden. Als positiver Nebeneffekt kann dadurch auch Kinderarmut entgegengewirkt werden.\r\n\r\nDie Schlechterstellung in der beruflichen Positionierung, die prek\u00e4ren Arbeitsvoraussetzungen, wie Teilzeit, Befristung oder Leiharbeit, die schlechtere Bezahlung f\u00fcr gleiche Arbeit im Vergleich zu nicht-migrantischen Frauen und M\u00fcttern betrifft nicht nur selbst zugewanderte Frauen, sondern auch migrantische Frauen der 2./3. usw. Generation. Eine Studie zum BMFSFJ Programm \u201eStark im Beruf\u201c zeigt, dass eine Erwerbsaufnahme nicht mit Aufenthaltsstatus oder -dauer korreliert.\r\n\r\nM\u00f6gliche weiterf\u00fchrende Ma\u00dfnahmen\r\n\r\nUm der dargestellten Problemlage entgegenzuwirken, schlagen wir folgende Ma\u00dfnahmen vor:\r\n\r\na) Der Bund soll im geplanten Gesetzesentwurf verbindliche Zeiten f\u00fcr die Beratung und Anerkennung formulieren, die von den L\u00e4ndern umgesetzt werden. Ein Zeitraum von drei Monaten nach Ankunft erscheint daf\u00fcr zielf\u00fchrend.\r\nb) Bei zugewanderten Frauen soll bereits bei Ankunft ein Anerkennungs- und Qualifizierungsverfahren gestartet sowie ein sofortiger Zugang zu Deutsch- und Integrationskursen erm\u00f6glicht werden. Dies betrifft sowohl selbst zugewanderte Frauen als auch Frauen im Familiennachzug, sei es im partnerschaftlichen oder als Angeh\u00f6rige von Fachkr\u00e4ften.\r\nAuch der Referentenentwurf verweist hier \u201eaufbauend auf der Potenzialanalyse unverz\u00fcglich zusammen mit der oder dem Ausbildungssuchenden oder der oder dem Arbeitsuchenden einen individuellen Plan zur Eingliederung in Ausbildung oder Arbeit (Kooperationsplan)\u201c (zu) erstellen. Darunter f\u00e4llt auch \u201eeine vorgesehene Teilnahme an einem Integrationskurs nach \u00a7 43 des Aufenthaltsgesetzes oder an einer Ma\u00dfnahme der berufsbezogenen Deutschsprachf\u00f6rderung nach \u00a7 45a des Aufenthaltsgesetzes.\u201c\r\nEs stellt sich allerdings die Frage, wie dies angesichts der geplanten drastischen Mittelk\u00fcrzungen im Haushalt 2025 f\u00fcr Sprach- und Integrationskurse bewerkstelligt werden kann.\r\nc) \u00dcber die Anerkennungs- und Qualifizierungsma\u00dfnahmen hinaus, sollte der Mangel an beruflichen und sozialen Netzwerken, der oftmals eine qualifikationsad\u00e4quate Arbeitsmarktintegration verhindert, mit entsprechenden zus\u00e4tzlichen Beratungs- und Vernetzungsangeboten ausgeglichen werden. Hierbei ist es sicherlich zielf\u00fchrend Migrant:innenselbsthilfeorganisationen, Familienbildungsstellen\r\nund Jugendzentren mit einzubeziehen. F\u00fcr die Begleitung von Jugendlichen und jungen Erwachsenen erscheint es uns weiterhin essenziell die Eltern fr\u00fchzeitig und langfristig einzubeziehen \u2013 dies gilt sowohl f\u00fcr die Begleitung der Schullaufbahn als auch f\u00fcr die Beratung bei Weiterbildungsentscheidungen. Die Idee dahinter ist Eltern pr\u00e4ventiv einzubeziehen und nicht erst dann, wenn es Probleme gibt.\r\nd) Die Agentur f\u00fcr Arbeit k\u00f6nnte in der Beratung potenzieller Arbeitgeber:innen darauf hinwirken, Bewerbungsverfahren zu anonymisieren, um die intersektionalen Diskriminierungen zu verringern sowie diversit\u00e4tssensible und diskriminierungskritische Unternehmenskulturen, Schulungen und Fortbildungen zu f\u00f6rdern.\r\ne) Wir begr\u00fc\u00dfen die Einf\u00fchrung von Beratung per Videotelefonie. Dar\u00fcber hinaus soll der Referentenentwurf dahingehend erg\u00e4nzt werden, dass Mehrsprachigkeit in der Beratung ber\u00fccksichtigt und Sprachmittlung eingef\u00fchrt und verstetigt wird.\r\nf) Es gilt weiterhin zu ber\u00fccksichtigen, dass je sp\u00e4ter Menschen in die Erwerbsarbeit kommen und je prek\u00e4rer ihr Besch\u00e4ftigungsbedingungen sind, dies langfristig die Sozialkassen und insbesondere die Rentenkassen belastet. Schon lange ist bekannt, dass Altersarmut ein weibliches Ph\u00e4nomen ist: Gender-Care sowie der Gender-Pay-Gap setzen sich in einem Renten-Gap fort.\r\n\r\nAbschlie\u00dfende Bemerkungen:\r\nWir fordern daher eine beherzte Umsetzung der vorgenannten Ma\u00dfnahmen, um Frauen mit Migrationsgeschichte schneller in ihrer Qualifikation entsprechende gute Arbeitsverh\u00e4ltnisse zu bringen. Auf lange Sicht profitieren davon alle: die Frauen selbst, ihre Kinder und Angeh\u00f6rigen sowie die Gesellschaft.\r\n\r\nDrin Annette Hilscher\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nLudolfusstra\u00dfe 2\u20134 \r\n60487 Frankfurt am Main \r\nhilscher@verband-binationaler.de"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}