{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-13T19:03:20.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-13T19:03:20.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T17:28:55.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40271,
                "validFromDate": "2024-06-30T17:28:55.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26875,
                "validFromDate": "2023-11-16T08:50:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T17:28:55.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3379,
                "validFromDate": "2022-05-13T19:03:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-16T08:50:46.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Der Korea-Verband e.V. ist als Interessenvertretung in verschiedenen Bereichen t\u00e4tig, die die Zusammenarbeit zwischen Deutschland und Korea betreffen und auch das Leben von Menschen aus Korea in Deutschland.\r\n\r\nEr setzt sich f\u00fcr die Rechte von Migrant*innen in der Bundesrepublik Deutschland ein, insbesondere das Wahlrecht, und gestaltet interkulturelle Begegnungsr\u00e4ume und Safe Spaces. Er st\u00e4rkt die Rolle der FLINTA* in der Gesellschaft und setzt sich f\u00fcr den Schutz von Minderheiten, die Geschlechtergerechtigkeit und die Inklusion ein.\r\n\r\nIn der Au\u00dfenpolitik setzt er sich f\u00fcr die Beziehungen zwischen Deutschland und der Republik Korea sowie der Demokratischen Volksrepublik Korea ein. Er unterst\u00fctzt die Ann\u00e4herung zwischen beiden L\u00e4ndern f\u00fcr eine m\u00f6gliche Wiedervereinigung und sucht hierzu den Austausch mit der Bundesrepublik Deutschland. In der Entwicklungspolitik und globalen Zusammenarbeit beleuchtet er die Auswirkungen der Globalisierung und setzt sich f\u00fcr die Wahrung von Menschenrechten, Arbeiter*innenrechte und den Umweltschutz ein.\r\n\r\nDer Korea Verband f\u00f6rdert die Entwicklung der Zivilgesellschaft als Ausdruck demokratischer Kultur und eine kritische Geschichtsaufarbeitung in Europa und Ostasien, insbesondere zu Kolonialismus und Kriegen im 20. Jahrhundert. Als Interessenvertretung setzt er sich f\u00fcr eine postkoloniale Erinnerungskultur ein und leistet Bildungsarbeit hierzu.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/01/327169/Korea-Verband_2022_Jahresabschluss.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Spenden",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "The Hope of Kimbokdong"
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "Academy of Korean Studies"
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr Projekte Sonmal Sueo, Zeitschrift Korea Forum",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "Bischh\u00f6fliches Hilfswerk Misereor"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 130001,
            "to": 140000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Quitzowstra\u00dfe",
            "streetNumber": "103",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10551"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@koreaverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493039805984",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.koreaverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jung-Hwa",
                "lastName": "Han",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jung-Hwa",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Han",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Na-Rhee",
                "function": "Stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Scherfling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Kesselburg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jana",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Yann",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Prell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nammyoung",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Hong",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anna So-Shim",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Schumacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-30",
            "naturalPersons": 140,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 140
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Stiftung Asienhaus"
            },
            {
                "membership": "Decolonize Berlin"
            },
            {
                "membership": "Zusammen gegen Rassismus Wedding & Moabit"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Korea-Verband"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr das Projekt Starke Denkm\u00e4ler",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr das Projekt Werte im Wandel",
                "location": "Berlin",
                "name": "Stiftung Aufarbeitung der SED Diktatur",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr Projekt Asiatische Berliner Community",
                "location": "Berlin",
                "name": "Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr das Projekt Setz dich neben mich",
                "location": "Berlin",
                "name": "Stiftung f\u00fcr kulturelle Weiterbildung und Kulturberatung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung im Programm Demokratie Leben \u00fcber Demokratie in der Mitte und Bezirksamt Mitte",
                "location": "Berlin",
                "name": "Demokratie in der Mitte",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004549/40271",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T17:28:55.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/9a/327170/Lobbyregister-Detailansicht-R004549-2024-06-30_17-28-55.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T17:28:55.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 40271,
    "registerNumber": "R004549",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}