{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-09T15:58:59.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-07-01T13:02:27.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-02T16:28:09.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31768,
                "validFromDate": "2024-06-02T16:28:09.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25092,
                "validFromDate": "2023-08-19T21:39:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-02T16:28:09.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24890,
                "validFromDate": "2023-08-10T15:55:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-19T21:39:59.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17410,
                "validFromDate": "2023-04-01T10:26:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-10T15:55:42.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11422,
                "validFromDate": "2022-09-09T15:58:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-01T10:26:37.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die dgti hat sich zum Ziel gesetzt, die Akzeptanz von Personen die sich dem Spektrum TINA (trans*, inter*geschlechtlich, nicht-bin\u00e4r und agender) zugeh\u00f6rig wissen, innerhalb der Gesellschaft zu f\u00f6rdern und deren Stigmatisierung entgegenzuwirken. Sie will Betroffene und Interessierte beraten und betreuen, sofern dies gew\u00fcnscht wird. Ein wesentlicher Aspekt der Arbeit ist die (Re-)Integration von Betroffenen in den Arbeitsprozess, um so der Gefahr des sozialen Abstiegs zu begegnen, der heutzutage noch mit der sozialen Neuausrichtung verbunden ist. Sie tritt f\u00fcr mehr Offenheit der eigenen Identit\u00e4t gegen\u00fcber ein und tr\u00e4gt der Vielfalt menschlichen Daseins Rechnung.\r\n\r\nDie Aufgaben des Vereins haben folgende Schwerpunkte:\r\n\r\n- die Unterst\u00fctzung von einzelnen Betroffenen und Angeh\u00f6rigen in Fragen der Trans*- und Inter*geschelchtlichkeit (Transidentit\u00e4t, Transsexualit\u00e4t, Intersexualit\u00e4t) und Geschlechtsvarianz durch die Weitergabe von langj\u00e4hrigen Erfahrungen von Betroffenen, um dadurch einen Beitrag zur Integration oder Reintegration Betroffener in das gesellschaftliche Leben zu leisten.\r\n\r\n- eine Interessenwahrung und kostenlose Beratung von Betroffenen bei \u00c4rzten und\r\nBeh\u00f6rden, jedoch keine Rechtsberatung im Sinne des Rechtsberatungsgesetzes.\r\n\r\n- die Informationsbeschaffung und Informationsbereitstellung zum Thema Trans* und Inter*geschlechtlichkeit (Transidentit\u00e4t und Intersexualit\u00e4t). Durch \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Sachinformationen und Aufkl\u00e4rung verbessert er die Basis f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben von trans*- und Inter*geschlechtlichen Menschen. In diesem Sinne arbeitet der Verein gesellschaftspolitisch aber parteipolitisch unabh\u00e4ngig und neutral. Jedoch stets im Interesse der Betroffenen.\r\n\r\n- der Unterhalt von psychosozialen Beratungs- und Betreuungsstellen. Diese stehen allen\r\nRatsuchenden kostenlos zur Verf\u00fcgung. Die Leistungen der Beratungsstellen sind von einer\r\nMitgliedschaft unabh\u00e4ngig.\r\n\r\n- die Unterst\u00fctzung von Selbsthilfegruppen und anderen Betreuungsvereinen, die sich dem\r\ngleichen Themenschwerpunkten widmen. Er entwickelt und f\u00f6rdert Projekte zur Aus- und\r\nWeiterbildung von ehrenamtlichen und professionellen Helfern. Im Bedarfsfall entwickelt er\r\nentsprechende Curriculae und bietet selbst Seminare, Workshops und Kongresse an.\r\n\r\n- eine \u00d6ffentlichkeitsarbeit durch Vermittlung von Sachinformationen und Aufkl\u00e4rung in Medien\r\nwie Zeitung, Rundfunk, Fernsehen und Internet sowie durch fachliche Vortr\u00e4ge in Schulen,\r\nKinderg\u00e4rten und sonstigen Institutionen zum Thema Trans*- und Inter*geschlechtlichkeit (Transidentit\u00e4t, Transsexualismus, Intersexualit\u00e4t) und Geschlechtsvarianz durch sachkundige, p\u00e4dagogisch geschulte\r\nMitarbeiter.\r\n\r\n- eine Anlaufstelle zu sein f\u00fcr Allgemein\u00e4rzte, Fach\u00e4rzte, Psychologen, Psychotherapeuten,\r\ndie noch nie mit der Thematik zu tun hatten, aber Aufgrund eines Patientenkontakts oder im\r\nZuge einer Erweiterung ihres Behandlungsspektrums an der Thematik interessiert sind und\r\nerw\u00e4gen, in ein neues Gebiet einzusteigen und eventuell auch einmal als Gutachter t\u00e4tig\r\nwerden m\u00f6chten. Unsere Mitarbeiter haben nicht zwingend eine medizinische Ausbildung,\r\naber sie k\u00f6nnen grundlegende Informationen geben und vor allem Kontakte zu bereits\r\nerfahrenen Kollegen vermitteln.\r\n\r\n-  sich bei Diskussionen in anderen Organisationen oder politischen Parteien im Bereich des\r\nsatzungsgem\u00e4\u00dfen Vereinszwecks fachlich einzubringen und dabei auf eine ad\u00e4quate\r\nInteressenvertretung der Betroffenen und Angeh\u00f6rigen hinzuwirken.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                "de": "Breitensport",
                "en": "Popular sports"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/72/bc/280996/355601-JA-Bilanzbericht-2022_kurz.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Oldenburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "dgti e.V.",
            "nationalAdditional2": "c/o Julia Steenken",
            "street": "L\u00e4rchenring",
            "streetNumber": "81a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "26133"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "bundesgeschaeftsstelle@dgti.org",
            "nationalAdditional1": "Gesch\u00e4ftsstelle Berlin dgti e.V.",
            "nationalAdditional2": "c/o Frau Jenny Wilken",
            "phoneNumber": "+491756395556",
            "street": "Feurigstra\u00dfe",
            "streetNumber": "54",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10827"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Julia.Steenken@dgti.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4944135015137",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dgti.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Weitzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Ottmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Mielke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Steenken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ria",
                "lastName": "Geyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jenny",
                "lastName": "Wilken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Petra",
                "function": "Erste Vorsitzende",
                "lastName": "Weitzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andrea",
                "function": "stellvertrende Vorsitzende",
                "lastName": "Ottmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sandra",
                "function": "stellvertrende Vorsitzende",
                "lastName": "Mielke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-19",
            "naturalPersons": 183,
            "organizations": 18,
            "totalCount": 201
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Christopher Street Day (CSD) Bremen + Bremerhaven e. V."
            },
            {
                "membership": "QNN Queeres Netzwerk Niedersachsen e.V."
            },
            {
                "membership": "TGEU Transgender Europe"
            },
            {
                "membership": "LSVD Lesben- und Schwulenverband (LSVD) e.V."
            },
            {
                "membership": "Transkindernetz e.V."
            },
            {
                "membership": "Trans* Beratung D\u00fcsseldorf der AIDS Hilfe"
            },
            {
                "membership": "47xxy-Klinefelter e.V."
            },
            {
                "membership": "Mainz TS."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Trans*- und Inter*geschlechtlichkeit e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung eines Beratungszentrums",
                "location": "Wiesbaden",
                "name": "Land Hessen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004866/31768",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-02T16:28:09.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6c/8d/280997/Lobbyregister-Detailansicht-R004866-2024-06-02_16-28-09.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-02T16:28:09.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 31768,
    "registerNumber": "R004866",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PStG",
                        "title": "Personenstandsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pstg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anerkennung eines durch das SBGG  ge\u00e4nderten Personenstands einer Person in Abstammungsurkunden mit berichtigtem Namen und Geschlecht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001233",
                "statements": [],
                "title": "Abstammungsrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die \u00c4nderung der Vornamen und die Feststellung der Geschlechtszugeh\u00f6rigkeit in besonderen F\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tsg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Fortschreibung des Gesetzes hinsichtlich der Verwirklichung wahrer Selbstbestimmung und Beseitigung ungerechtfertigter Erschwernisse und Ungleichbehandlungen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/110/2011004.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11004",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-selbstbestimmung-in-bezug-auf-den-geschlechtseintrag-und/303278",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/9049 - Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Selbstbestimmung in Bezug auf den Geschlechtseintrag und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009049.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9049",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-selbstbestimmung-in-bezug-auf-den-geschlechtseintrag-und/303278",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Selbstbestimmung in Bezug auf den Geschlechtseintrag und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001234",
                "statements": [],
                "title": "Selbstbestimmungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}