{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-26T09:31:14.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-24T14:56:41.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-26T09:37:39.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39087,
                "validFromDate": "2024-08-26T09:37:39.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35061,
                "validFromDate": "2024-06-25T10:14:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-26T09:37:39.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31027,
                "validFromDate": "2024-03-25T13:53:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T10:14:49.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29997,
                "validFromDate": "2024-03-05T09:26:42.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-25T13:53:32.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27363,
                "validFromDate": "2023-12-05T09:09:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-05T09:26:42.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23253,
                "validFromDate": "2023-07-12T11:46:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-05T09:09:35.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14133,
                "validFromDate": "2023-01-26T09:31:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-12T11:46:14.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Domowina ist ein politisch unabh\u00e4ngiger und selbstst\u00e4ndiger Bund der Sorben/Wenden (im Weiteren Sorben) und Dachverband sorbischer Vereine der Ober- und Niederlausitz. Sie ist Interessenvertreterin des sorbischen Volkes und wirkt insbesondere im sorbischen Siedlungsgebiet des Landes Brandenburg und des Freistaates Sachsen. \r\nDie Domowina hat folgende Ziele: sich f\u00fcr die Erhaltung und Entwicklung, die F\u00f6rderung und Verbreitung der Sprache und Kultur und der Traditionen des sorbischen Volkes, des nationalen Bewusstseins, der Gemeinschaft der Sorben und f\u00fcr die Verbundenheit zu ihrer Heimat einzusetzen, Sorben und sorbische Vereine in ihrer Arbeit zu vereinigen und zu unterst\u00fctzen, die nationalen, wirtschaftlichen und sozialen Interessen des sorbischen Volkes in der \u00d6ffentlichkeit, gegen\u00fcber den Parlamenten und Institutionen und Verwaltungen auf der Ebene der Kommunen, Kreise, L\u00e4nder und des Bundes sowie auf internationaler Ebene zu vertreten, sich f\u00fcr die rechtliche Regelung des Schutzes und der F\u00f6rderung nationaler Minderheiten in Deutschland und f\u00fcr die Einhaltung entsprechender gesetzlicher Bestimmungen und internationaler Abkommen einzusetzen, die Toleranz und Verst\u00e4ndigung zwischen dem sorbischen und dem deutschen Volk und ihre Gleichstellung zu f\u00f6rdern, freundschaftliche Beziehungen zu slawischen V\u00f6lkern, zu nationalen Minderheiten und internationalen Vereinigungen nationaler Minderheiten zu erhalten und solidarisch gemeinsame Interessen zu vertreten.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Minderheitenpolitik "
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5d/1b/347167/VN_2023_Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.9,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 280001,
            "to": 290000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bautzen/Budy\u0161in",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Postplatz/P\u00f3stowe nam\u011bsto",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "02625"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "sekretariat@domowina.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493591550102",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.domowina.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Judith",
                "lastName": "Scholze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "Koinzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dawid",
                "lastName": "Statnik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bo\u017eena",
                "lastName": "Schiemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Madlena",
                "lastName": "Di Sarno",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Rietschel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Judith",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Scholze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marcus",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Koinzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dawid",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Statnik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-12-31",
            "naturalPersons": 7299,
            "organizations": 15,
            "totalCount": 7314
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "F\u00f6deralistische Union Europ\u00e4ischer Nationalit\u00e4ten (FUEN)"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr bedrohte V\u00f6lker"
            },
            {
                "membership": "Minderheitenrat der vier autochthonen nationalen Minderheiten und Volksgruppen Deutschlands"
            },
            {
                "membership": "Internationaler Rat f\u00fcr die Organisationen von Folklore Festivals und Volkskunst (CIOFF)"
            },
            {
                "membership": "EBLUL Deutschland - Komitee f\u00fcr Regional- und Minderheitensprachen e. V."
            },
            {
                "membership": "Euroregion Spree-Neisse-Bober e.V."
            },
            {
                "membership": "Oberlausitzer Heide- und Teichlandschaft (OHTL)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "DOMOWINA Zwjazk \u0141u\u017eiskich Serbow z.t. / Zw\u011bzk \u0141u\u017eyskich Serbow z.t. / Bund Lausitzer Sorben e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Institutionelle- und Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Bautzen",
                "name": "Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5540001,
                    "to": 5550000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Bautzen",
                "name": "Landkreis Bautzen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 440001,
                    "to": 450000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Porjektf\u00f6rderung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 350001,
                    "to": 360000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Potsdam",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Chemnitz",
                "name": "Kommunaler Sozialverband Sachsen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "G\u00f6rlitz",
                "name": "Landkreis G\u00f6rlitz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "G\u00f6rlitz",
                "name": "Kulturraum Oberlausitz-Niederschlesien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004650/39087",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T10:14:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c2/76/347168/Lobbyregister-Detailansicht-R004650-2024-08-26_09-37-39.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-26T09:37:39.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 39087,
    "registerNumber": "R004650",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "OZG",
                        "title": "Gesetz zur Verbesserung des Onlinezugangs zu Verwaltungsleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ozg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Minderheitenrat der vier autochthonen nationalen Minderheiten und Volksgruppen\r\nDeutschlands und der Bunnsraat f\u00f6r Nedderd\u00fc\u00fctsch m\u00f6chten erreichen, dass die anerkannten Regional- und Minderheitensprachen im Onlinezugangsgesetz ber\u00fccksichtigt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Minderheitenpolitik "
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/104/2010417.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10417",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-onlinezugangsgesetzes-sowie-weiterer-vorschriften-zur-digitalisierung/300144",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/8093 - Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Onlinezugangsgesetzes sowie weiterer Vorschriften zur Digitalisierung der Verwaltung (OZG-\u00c4nderungsgesetz - OZG\u00c4ndG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005049",
                "statements": [],
                "title": "Ber\u00fccksichtigung der Regional und Minderheitensprachen im Onlinezugangsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}