{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-15T10:55:15.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-12-12T14:37:57.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T18:07:48.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32980,
                "validFromDate": "2024-06-28T18:07:48.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22698,
                "validFromDate": "2023-06-30T09:03:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T18:07:48.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22645,
                "validFromDate": "2023-06-29T15:38:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T09:03:45.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20191,
                "validFromDate": "2023-06-29T15:06:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T15:38:40.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13957,
                "validFromDate": "2022-12-15T10:55:15.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T15:06:56.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "ProjectTogether ist eine gemeinn\u00fctzige Organisation, die Informations- und Bildungsveranstaltungen konzipiert und durchf\u00fchrt, Wissen, materielle und immateriele Ressourcen zur Verf\u00fcgung stellt, anwendungsbezogene Forschungsvorhaben durchf\u00fchrt und zur Entwicklung und Verbreitung von Konzepten beitr\u00e4gt. Dazu schafft ProjectTogether neuartige Kollaborationen und bringt Akteure aus Staat, Zivilgesellschaft und Unternehmen zusammen, um L\u00f6sungen auf gesellschaftliche Herausforderungen zu entwickeln und in die Umsetzung zu bringen. Aktuell aktive Themenbereiche umfassen Kreislaufwirtschaft, Fachkr\u00e4ftemangels f\u00fcr Klimajobs, zukunftsf\u00e4higes Ern\u00e4hrungssystem und Landwirtschaft, erneuerbare Energien, gut funktionierende Ankommens- und Teilhabeprozesse sowie effektive staatliche Strukturen.\r\n\r\nZum Zwecke der Interessensvertretung werden Gespr\u00e4che sowohl mit MdBs als auch deren Mitarbeitenden, sowie mit Mitarbeitenden der Bundesverwaltung gef\u00fchrt. Teilweise werden vorher genannte Menschengruppen auch zu von uns organisierten Bildungsveranstaltungen wie z.B. Workshops eingeladen.\r\n\r\nInteressensvertretung findet allgemein zu den oben genannten Themen statt. Dar\u00fcber hinaus setzen wir uns f\u00fcr eine gute Zusammenarbeit zwischen Staat und Zivilgesellschaft (Vehikel wie \u00d6ffentlich-Zivilgesellschaftliche Koordinierungsrunde, privat-\u00f6ffentlicher F\u00f6rderfonds, Public-Civic-Partnerships), die Skalierung von Open Social Innovation und \u00e4hnlichen Methoden, sowie f\u00fcr effektive staatliche Strukturen ein.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/2a/325819/ProjectTogether-Jahresabschluss-2022-Signed.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Schenkung f\u00fcr satzungsgem\u00e4\u00dfe Zwecke, teilw. zweckgebunden f\u00fcr konkrete Projekte",
                "donationEuro": {
                    "from": 680001,
                    "to": 690000
                },
                "name": "Viehof, Kai"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 5240001,
            "to": 5250000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.04,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 330001,
            "to": 340000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Karl-Liebknecht-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "34",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@projecttogether.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930609877680",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://projecttogether.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Henrike",
                "lastName": "Schlottmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Von der Wippel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sophia",
                "lastName": "Von Bonin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Noah",
                "lastName": "Sch\u00f6ppl",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-07",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "T\u00f6dte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Peter",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Catalin",
                "lastName": "Hartwig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonathan",
                "lastName": "Funke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arne",
                "lastName": "Treves",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Etienne",
                "lastName": "Degeest",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Caroline",
                "lastName": "Breit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bahne",
                "lastName": "Carstensen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alina",
                "lastName": "Ambros",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Luis",
                "lastName": "Hanemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lucie",
                "lastName": "Schock",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Burckhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Kielmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Luisa",
                "lastName": "Seiler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Henrike",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Schlottmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Von der Wippel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Send e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Nachhaltige Wirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutsche Startups e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ProjectTogether gGmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "MEHRWEG.EINFACH.MACHEN - die Allianz der Mehrweg-Macher:innen\r\nGemeinsam machen wir Mehrweg zum neuen Standard.",
                "location": "Osnabr\u00fcck",
                "name": "Deutsche Bundesstiftung Umwelt (DBU)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die Farm-Food-Climate Challenge ist eine Innovationsplattform, welche durch die \"Open Social Innovation-Methodik\" L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung f\u00f6rdert. Dies geschieht durch die Kooperation von Akteur:innen aus Verwaltung, Wirtschaft, Wissenschaft und Zivilgesellschaft (FFC)",
                "location": "Bonn Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Circular Futures: Anschub neuer Collective-Action-Prozesse f\u00fcr die Ressourcenwende",
                "location": "Neustrelitz",
                "name": "Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt (DSEE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "10.000 Tage - ein Projekt zur breiten Mobilisierung, Ausbildung und St\u00e4rkung von Fachkr\u00e4ften f\u00fcr die Dekarbonisierung unserer Wirtschaft und Gesellschaft",
                "location": "Bonn Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1160001,
                    "to": 1170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "\u00d6kosystemausbau f\u00fcr gemeinwohlorientierte Unternehmen im Bereich Flucht und Migration",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union / BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 450001,
                    "to": 460000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005529/32980",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T18:07:48.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ab/37/325820/Lobbyregister-Detailansicht-R005529-2024-06-28_18-07-48.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T18:07:48.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 32980,
    "registerNumber": "R005529",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GAKG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe \"Verbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\"",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrstruktg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Agroforst sollte st\u00e4rker finanziell und institutionell gef\u00f6rdert werden. Eine solche F\u00f6rderung sollte 1) gro\u00df gedacht sein, 2) Agrobiodiversit\u00e4t mit dem Klima- und Ressourcenschutz,\r\nder Produktivit\u00e4t und der Klimaresilienz bestm\u00f6glich verbinden, 3) auf Planungssicherheit der Landwirtschaftsbetriebe abzielen und Sorgen und Unsicherheiten ber\u00fccksichtigen, 4) m\u00f6glichst viele Praktiker:innen erreichen, 5) sich auf die Langlebigkeit der Wirkung auf Betriebsebene\r\nbeziehen, nicht auf die Fl\u00e4che 6) integrativ gedacht werden 7) ohne b\u00fcrokratische H\u00fcrden und bundesweit in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen, 8) sich vorl\u00e4ufig an der Agroforst-Definition der GAPDZV ausrichten, 9) erreichte politische Errungenschaften und Kompromisse nicht gef\u00e4hrden, sondern darauf aufbauen und erg\u00e4nzen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010135",
                "statements": [],
                "title": "Empfehlungen zur Ausweitung der F\u00f6rderung von Agroforst  "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Fonds soll als innovative und effektive M\u00f6glichkeit zur Mittelakquise, niedrigschwelligen F\u00f6rderung und Verbesserung von Ankommens- und Integrationsprozessen in Deutschland erwiesen. Der Fonds soll nun auch mit \u00f6ffentlichen Mitteln zu einem \u00f6ffentlich-privaten F\u00f6rderfonds weiterentwickelt werden, um bei k\u00fcnftigen Krisenlagen schnell handlungsf\u00e4hig zu sein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010136",
                "statements": [],
                "title": "Etablierung privat-\u00f6ffentlicher F\u00f6rderfonds zu Ankommens- und Teilhabeprozessen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}