{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-21T18:48:22.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-11-21T18:48:22.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T16:50:37.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29978,
                "validFromDate": "2024-06-30T16:50:37.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24777,
                "validFromDate": "2023-08-14T07:52:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T16:50:37.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13223,
                "validFromDate": "2022-11-21T18:48:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-14T07:52:12.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "(1) Zweck des Verbandes ist es, f\u00fcr Mediatorinnen und Mediatoren ein Sprachrohr zu sein, um die Mediationslandschaft mit gestalten zu k\u00f6nnen. Zugleich ist es Ziel des Verbands, die Qualit\u00e4t und G\u00fcltigkeit der erworbenen Kompetenzen eines Mediators / einer Mediatorin sichtbar zu machen.\r\n\r\nIn all seinen Aktivit\u00e4ten und Handlungen werden die Merkmale der Mediation ber\u00fccksichtigt: Freiwilligkeit, Eigenverantwortlichkeit, Selbstvertretung, au\u00dfergerichtliche Einigung, Vertraulichkeit.\r\n\r\n(2) Seinen Zweck verwirklicht der Verband insbesondere durch folgende Aktivit\u00e4ten:\r\n\r\na) Mediationslandschaft Deutschland\r\nDie Mitglieder werden mittels digitaler Umfragen zu Fragestellungen von au\u00dfen beispielsweise der EU oder dem Bundesjustizministerium befragt oder auch zu den innerhalb des Verbandes entwickelten Fragestellungen um ihre Einsch\u00e4tzung ersucht. Die Ergebnisse werden den entsprechenden Stellen und / oder auf dem Portal des Zentralverbandes anonym zug\u00e4nglich gemacht.\r\n\r\nZu pr\u00fcfende Fragen k\u00f6nnen durch die Mitglieder selbst angeregt werden.\r\n\r\nb) Anerkennung als Mediator\r\nDer Verband stellt ein Anerkennungsverfahren zur Verf\u00fcgung. Die Anerkennung wird nach den Vorgaben des Mediationsgesetzes vorgenommen. Die Anerkennung ist f\u00fcr alle Mitglieder freiwillig.\r\n\r\nc) Forum Mediation\r\nDie Mitglieder k\u00f6nnen sich in einem internen Mitgliederbereich zu Fragestellungen, Tipps und Anregungen innerhalb eines Forums austauschen.\r\n\r\nd) Informationen\r\nDie Mitglieder werden regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber Aktuelles, Aktivit\u00e4ten und Ergebnisse der Befragungen informiert.\r\n\r\ne) Fort- und Weiterbildung\r\nDer Verband \u00fcbernimmt die Organisation von Angeboten zur Fort- und Weiterbildung sowie allgemeine Informationsveranstaltungen.\r\n\r\nf) Mediationen\r\nDer Verband stellt eine Plattform zur Verf\u00fcgung, in der an einer Mediation interessierte Konfliktparteien Mediatoren finden k\u00f6nnen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Mediation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/59/b5/327132/230402-Kassenbericht.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fclheim an der Ruhr",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Josefstra\u00dfe",
            "streetNumber": "40",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "45473"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@verband-mediation.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4920882142472",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.verband-mediation.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Monique",
                "lastName": "Ridder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Sauerborn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Monique",
                "function": "Vorstand - 1. Vorsitzende",
                "lastName": "Ridder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Vorstand - 2. Vorsitzende",
                "lastName": "Sauerborn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-04",
            "naturalPersons": 67,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 67
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Verband f\u00fcr Mediation in Deutschland e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005478/29978",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T16:50:37.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/13/327133/Lobbyregister-Detailansicht-R005478-2024-06-30_16-50-37.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T16:50:37.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 29978,
    "registerNumber": "R005478",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}