{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-26T14:10:09.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-08-07T13:58:32.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T15:34:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37171,
                "validFromDate": "2024-06-17T15:34:33.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22194,
                "validFromDate": "2023-06-26T10:33:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T15:34:33.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17201,
                "validFromDate": "2023-02-26T14:10:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T10:33:53.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verband wurde 2001 gegr\u00fcndet, um die Diskussion der sehr komplexen Zusammenh\u00e4nge bei der Einf\u00fchrung von Emissionshandelssystemen und grenz\u00fcberschreitenden Klimaschutzaktivit\u00e4ten in Deutschland zu professionalisieren, den Austausch von Informationen unter den Mitgliedern zu f\u00f6rdern sowie der Politik und \u00d6ffentlichkeit als kompetenter Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung zu stehen.\u00a0\r\n\r\nDer BVEK tr\u00e4gt mit seiner Arbeit aktiv zur Umsetzung und Erreichung des Pariser Abkommens, insbesondere einer der zentralen Zielmarken auf deutscher und EU Ebene bei: die mittelfristige Absenkung der Treibhausgasemissionen in Deutschland und der EU bis 2030 um mind. 55% und gleichzeitiges Hinwirken auf eine langfristige CO2-Neutralit\u00e4t der EU bis 2050 sowie ein weitestgehend treibhausgasneutrales Deutschland bis 2045.\r\n\r\nDiese Zielsetzung wird durch die Darstellung, Aufkl\u00e4rung \u00fcber und Mitgestaltung eines aktiven Klimaschutzes durch alle gesellschaftlichen Akteure zur massiven Absenkung der Treibhausgasemissionen in Deutschland und der EU bis 2030 und hin zu Klimaneutralit\u00e4t bis 2050 verfolgt und umgesetzt.\r\n\r\nDer Verband richtet sich explizit nicht nur an Experten und Organisationen aus Wirtschaft und Politik, sondern auch die breite \u00d6ffentlichkeit und nutzt hierzu unterschiedliche Mitteilungs- und Veranstaltungsformen und -Plattformen, um die komplexen Sachverhalte und Zusammenh\u00e4nge professionell, aber auch allgemein verst\u00e4ndlich darzustellen, um die Debatten und den aktiven Klimaschutz zu versachlichen und zu f\u00f6rdern.\r\n\r\nDas Wirken des Verbands ist auf die Darstellung und Aufkl\u00e4rung sowie Mitgestaltung eines aktiven Klimaschutzes durch alle gesellschaftlichen Akteure ausgerichtet. Neben der F\u00f6rderung der Nutzung und weiteren Ausgestaltung von \u00f6konomischen Instrumenten und Marktmechanismen sowie Kompensationsma\u00dfnahmen umfasst dieses Wirken auch die Aufkl\u00e4rung \u00fcber weitergehende Klimaschutzma\u00dfnahmen der Akteure und jedes Einzelnen als Teil der F\u00f6rderung einer \u00fcber- und weitergreifenden Klimaschutzstrategie.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/44/1a/294567/BVEK-e-V-Rechenschaftsbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BVEK e.V.",
            "nationalAdditional2": "c/o Emissionsh\u00e4ndler.com",
            "street": "Helmholtzstra\u00dfe",
            "streetNumber": "2-9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10587"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@bvek.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493078951956",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bvek.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Tippmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Patrick",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Bahlert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hubert",
                "function": "Kassenwart",
                "lastName": "Eblenkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-16",
            "naturalPersons": 13,
            "organizations": 1,
            "totalCount": 14
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Eingetragene Beobachterorganisation beim Sekretariat der Klimarahmenkonvention der Vereinten Nationen (UNFCCC)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Emissionshandel und Klimaschutz e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005019/37171",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T15:34:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/e0/294568/Lobbyregister-Detailansicht-R005019-2024-06-17_15-34-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T15:34:33.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 37171,
    "registerNumber": "R005019",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}