{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-08-17T16:08:12.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-08-16T10:56:45.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-06T13:15:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32348,
                "validFromDate": "2024-05-06T13:15:50.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30665,
                "validFromDate": "2024-03-26T13:56:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-06T13:15:50.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11129,
                "validFromDate": "2023-07-13T17:58:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-26T13:56:30.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11128,
                "validFromDate": "2022-08-17T16:08:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-13T17:58:31.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Avi Medical wurde gegr\u00fcndet, um die Prim\u00e4rversorgung in Deutschland und Europa durch evidenzbasierte Medizin neu zu gestalten. Wir haben es uns zur Aufgabe gemacht, erstklassige medizinische Versorgung f\u00fcr eine ges\u00fcndere Gesellschaft zu demokratisieren. Unser Ziel ist es, evidenzbasierte Diagnosen und pr\u00e4ventive Gesundheitsvorsorge in den Mittelpunkt der Prim\u00e4rversorgung zu stellen. Vor diesem Hintergrund setzt sich Avi Medical im Austausch mit der Bundespolitik daf\u00fcr ein, dass die Gesundheitsversorgung in Deutschland im Sinne der Patientinnen und Patienten weiterentwickelt wird \u2013 auch durch die F\u00f6rderung innovativer Versorgungsstrukturen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/fc/271246/2022_Jahresabschlussbericht_Avi_Medical_Operations_GmbH_signed.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 230001,
            "to": 240000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Avi Medical Operations GmbH",
            "street": "Ridlerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "37-39",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80339"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "julian.kochan@avimedical.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989125019000",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.avimedical.com/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Kley",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Vlad",
                "function": "CEO und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Lata",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Julian",
                "function": "VP Finance und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Kochan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Avi Medical Operations GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Forschungszulage nach dem FZulG f\u00fcr die erstmalige Entwicklung eines integrierten Softwaresystems f\u00fcr Patienten und \u00c4rzte f\u00fcr die digitalisierte und intelligente Arztpraxis der Zukunft (f\u00fcr das WJ 2020+2021), Bescheid ergangen am 02.12.2023, Zuschuss erhalten im Dezember 2023.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Finanzamt M\u00fcnchen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 350001,
                    "to": 360000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005059/32348",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-26T13:56:30.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/e7/271247/Lobbyregister-Detailansicht-R005059-2024-05-06_13-15-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-06T13:15:50.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 32348,
    "registerNumber": "R005059",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}