{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-04-19T12:28:55.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-04-19T12:28:55.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-21T16:25:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31250,
                "validFromDate": "2024-06-21T16:25:17.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25911,
                "validFromDate": "2023-10-11T15:46:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T16:25:17.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22075,
                "validFromDate": "2023-06-22T10:15:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-11T15:46:57.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11929,
                "validFromDate": "2023-04-19T12:28:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-22T10:15:20.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Bund der Deutschen Katholischen Jugend (BDKJ) steht f\u00fcr selbstorganisierte Jugendverbandsarbeit in der katholischen Kirche. Als Dachverband von elf katholischen Jugendverb\u00e4nden im Erzbistum K\u00f6ln vertreten wir die Interessen von rund 50.000 Kindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen in Politik, Kirche und Gesellschaft. \r\nUnsere demokratischen Strukturen bef\u00e4higen Kinder und Jugendliche dazu, f\u00fcr ihre Interessen einzutreten und sich eigenverantwortlich zu organisieren.\r\nAls BDKJ ist es unser Ziel, die Interessen von Kindern und Jugendlichen in die Politik zu tragen und echte Partizipation von Kindern und Jugendlichen zu erm\u00f6glichen.\r\nUm das zu erreichen f\u00fchren wir Gespr\u00e4che, organisieren Veranstaltungen und setzen uns daf\u00fcr ein, dass Jugendverb\u00e4nde auch weiterhin ein Lernort der Demokratie sein k\u00f6nnen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Jugendverbandsarbeit, Inklusion und Teilhabe"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/70/304393/Rechenschaftsbericht_45_Seiten_klein.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/9b/304392/Verhaltenskodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Steinfelder Gasse ",
            "streetNumber": "20-22",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50670"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bdkj.koeln"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922116426316",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://bdkj.koeln/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Andres",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Bonk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Konrad",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Kube",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hendrik",
                "lastName": "Lersmacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Andres",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sarah",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Bonk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Konrad",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Kube",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-06",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 11,
            "totalCount": 11
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bund der Deutschen Katholischen Jugend Nordrhein-Westfalen e.V. (BDKJ NRW e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Bund der deutschen katholischen Jugend (BDKJ) Bundesverband"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Katholischer Verb\u00e4nde im Erzbistum K\u00f6ln (AGKV)"
            },
            {
                "membership": "Di\u00f6zesanrat der Katholiken im Erzbistum K\u00f6ln"
            },
            {
                "membership": "Katholische Landesarbeitsgemeinschaft Kinder- und Jugendschutz Nordrhein-Westfalen e.V."
            },
            {
                "membership": "Eine Welt Netz NRW e.V."
            },
            {
                "membership": "Oikocredit"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bund der Deutschen Katholischen Jugend (BDKJ) Di\u00f6zesanverband K\u00f6ln"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die Summe beinhaltet den Anteil der Fachbezogenen Pauschale, die dem BDKJ Di\u00f6zesanverband K\u00f6ln aus dem KJFP zusteht. Gro\u00dfe Teile des Geldes werden an die Jugendverb\u00e4nde im Rahmen von Ma\u00dfnahmen- und Strukturf\u00f6rderungen weitergegeben. Des Weiteren sind kleinere Projektmittel aus den Bereichen Antirassismus, Entwicklungspolitik und Corona enthalten.",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "BDKJ NRW e.V. aus dem KJFP",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 450001,
                    "to": 460000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Gelder aus dem Projekt \"Sei Fit - Mach mit!\" des LVR",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Landschaftsverband Rheinland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Gelder aus dem Projekt \"WeltFair\u00c4nderer\" der Stiftung Umwelt und Entwicklung NRW zur Umsetzung des Projektes WeltFair\u00c4nderer zusammen mit unseren Kooperationspartener*innen.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Stiftung Umwelt und Entwicklung, Projekt \"WeltFair\u00c4nderer\"",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Personalkostenpauschale aus der Corona-F\u00f6rderung des BMFSFJ",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMFSFJ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005916/31250",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T16:25:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c5/0f/304394/Lobbyregister-Detailansicht-R005916-2024-06-21_16-25-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-21T16:25:17.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 31250,
    "registerNumber": "R005916",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}