{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T11:47:50.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-02-27T11:47:50.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-14T14:50:02.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42597,
                "validFromDate": "2024-08-14T14:50:02.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41993,
                "validFromDate": "2024-07-23T13:29:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-14T14:50:02.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41988,
                "validFromDate": "2024-07-23T13:27:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-23T13:29:19.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40482,
                "validFromDate": "2024-07-01T16:59:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-23T13:27:40.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33201,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:29:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T16:59:57.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30436,
                "validFromDate": "2024-03-27T14:14:23.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:29:13.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30434,
                "validFromDate": "2024-03-11T16:03:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-27T14:14:23.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28554,
                "validFromDate": "2024-01-26T16:20:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-11T16:03:19.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22078,
                "validFromDate": "2023-06-26T10:13:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-26T16:20:39.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20632,
                "validFromDate": "2023-06-01T13:03:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T10:13:55.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20623,
                "validFromDate": "2023-06-01T12:53:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T13:03:45.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18253,
                "validFromDate": "2023-03-20T12:39:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T12:53:37.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15971,
                "validFromDate": "2023-02-27T11:47:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-20T12:39:53.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Die Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e. V. will zur wirtschaftspolitischen Debatte in Deutschland beitragen und nachhaltige Politik in allen drei Dimensionen \u00d6kologie, \u00d6konomie und Soziales verwirklichen. Als unabh\u00e4ngiger unternehmerischer Verein setzt die Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e. V. vor allem auf das aktive Mitwirken seiner Mitglieder und auf den praxisorientierten Austausch zwischen Wirtschaft und Politik. Die Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V. versteht sich als Br\u00fcckenbauer zwischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen.\r\nDiesem Vereinszweck dienen insbesondere:\r\n- die aktive, strukturierte und transparente Kommunikation mit politischen Vertreter*innen aller Ebenen \r\n- die Mitwirkung an der Schaffung von Rahmenbedingungen f\u00fcr neues, nachhaltiges Wirtschaften \r\n- die Unterst\u00fctzung bei der zeitnahen Einordnung von konkreten politischen Ma\u00dfnahmen als Sparringspartner \r\n- Erarbeitung und Verbreitung von Best-Practices und F\u00f6rderung des Austausches in der Wirtschaft und der Wirtschaft mit der Politik\r\n- Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen mit Politiker*innen aller Ebenen",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/71/343285/Jahresabschluss_2023_kurz.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/4c/343284/230313_Code_of_Conduct.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 160001,
            "to": 170000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Karl-Liebknecht-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "29A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@wirtschaftsvereinigung-gruene.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491704759159",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.wirtschaftsvereinigung-gruene.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "Discher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Busch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Ratzmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Behnisch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Viering",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Reymann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heike",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Discher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tatiana",
                "function": "stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Ohm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Heine",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ratzmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-20",
            "naturalPersons": 50,
            "organizations": 55,
            "totalCount": 105
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 520001,
            "to": 530000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005751/42597",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-27T14:14:23.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/63/343288/Lobbyregister-Detailansicht-R005751-2024-08-14_14-50-02.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-14T14:50:02.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 42597,
    "registerNumber": "R005751",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Deutschland steht vor einem erheblichen Fach- und Arbeitskr\u00e4ftemangel, der durch den demografischen Wandel weiter versch\u00e4rft wird. Dies bedroht die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Landes. Um diese Herausforderung zu bew\u00e4ltigen, m\u00fcssen Politik und Wirtschaft eng kooperieren und gezielt das inl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4ftepotenzial mobilisieren. Aus Sicht der Unternehmen sind verschiedene Ma\u00dfnahmen notwendig:  \r\n> Mehr Anreize f\u00fcr l\u00e4ngere freiwillige Besch\u00e4ftigung \u00c4lterer \r\n> Steigerung der Frauenerwerbst\u00e4tigkeit durch bessere Rahmenbedingungen \r\n> Arbeitszeit zur\u00fcckgewinnen durch Digitalisierung, KI und Automatisierung \r\n> Flexible Arbeitszeitenmodelle f\u00f6rdern ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007573",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/42/7f/319546/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270049.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007573",
                        "regulatoryProjectTitle": "Arbeitskr\u00e4ftepotenzial in Deutschland mobilisieren ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Arbeitskr\u00e4ftepotenzial in Deutschland\r\nsinnvoll mobilisieren\r\nWie die gezielte F\u00f6rderung von inl\u00e4ndischem Arbeitskr\u00e4ftepotenzial dem Fach- und Arbeitskr\u00e4ftemangel entgegenwirken kann.\r\n\r\nUm die wachsende Arbeitskr\u00e4ftel\u00fccke zu schlie\u00dfen und Deutschlands Wettbewerbsf\u00e4hig-keit zu st\u00e4rken, m\u00fcssen Politik und Wirtschaft mehr zusammenarbeiten. Der demografische Wandel wird diese L\u00fccke weiter vergr\u00f6\u00dfern. Sinnvoller als unliberale Rufe nach Vorschrif-ten f\u00fcr l\u00e4ngere Wochenarbeitszeiten w\u00e4re, die Erwerbsquoten von Frauen und \u00c4lteren zu erh\u00f6hen, wodurch bis 2035 zus\u00e4tzliche 3,4 Millionen Erwerbspersonen gewonnen werden k\u00f6nnten. Wichtige Ma\u00dfnahmen sind hier flexiblere Arbeitszeitenregime, bessere Kinderbe-treuung, steuerliche Anreize und Digitalisierung, KI und Automatisierung. Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften und die raschere Integration von Gefl\u00fcchteten in den Arbeitsmarkt bleibt dabei weiter n\u00f6tig \u2013 die Herausforderung ist, aus vielen kleinen Beitr\u00e4gen den gro\u00dfen Schub f\u00fcr das Arbeitskr\u00e4ftepotenzial zu schaffen.\r\n\r\nExecutive Summary\r\nDeutschland steht vor einem erheblichen Fach- und Arbeitskr\u00e4ftemangel, der durch den demo-grafischen Wandel weiter versch\u00e4rft wird. Dies bedroht die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Landes. Um diese Herausforderung zu bew\u00e4ltigen, m\u00fcssen Politik und Wirtschaft eng kooperieren und gezielt das inl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4ftepotenzial mobilisieren. Aus Sicht der Unternehmen sind ver-schiedene Ma\u00dfnahmen notwendig: \r\n\r\n> Mehr Anreize f\u00fcr l\u00e4ngere freiwillige Besch\u00e4ftigung \u00c4lterer\r\n> Steigerung der Frauenerwerbst\u00e4tigkeit durch bessere Rahmenbedingungen\r\n> Arbeitszeit zur\u00fcckgewinnen durch Digitalisierung, KI und Automatisierung\r\n> Flexible Arbeitszeitenmodelle f\u00f6rdern\r\n\r\nDie Kombination dieser Ma\u00dfnahmen kann die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands st\u00e4rken und den Arbeitskr\u00e4ftemangel nachhaltig milden. Rechtliche und finanzielle Anreize sowie die Anpas-sung sozialer Sicherungssysteme sind ebenfalls notwendig, um die Potenziale voll auszusch\u00f6p-fen. Ein integrativer Ansatz, der verschiedene Akteure einbezieht, ist notwendig, um den Perso-nalmangel zu bew\u00e4ltigen und Deutschland als attraktiven Standort langfristig zu sichern.\r\n \r\nHerausforderung\r\nMehr als 1,7 Millionen Stellen blieben letztes Jahr unbesetzt - Deutschland steht vor \r\nerheblichen Herausforderungen auf \r\ndem Arbeitsmarkt. Dabei geht es um \r\nFachkr\u00e4fte, aber durchaus auch um einfache T\u00e4tigkeiten. Vor allem in Schl\u00fcsselsektoren fehlen qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte, was zu Eng-p\u00e4ssen, Produktionsverz\u00f6gerungen und einer Beeintr\u00e4chtigung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit f\u00fchrt. Laut einem Bericht des DIHK ist im letz-ten Jahr aufgrund von Arbeitskr\u00e4ftemangel eine Wertsch\u00f6pfung von \u00fcber 90 Milliarden Euro verloren gegangen, was mehr als zwei Prozent des BIP entspricht. Der demografische Wandel versch\u00e4rft diese Situation weiter, da das Altern der Gesellschaft zu einem deutli-chen R\u00fcckgang der erwerbsf\u00e4higen Bev\u00f6lke-rung f\u00fchrt und die Sozialsysteme st\u00e4rker for-dert. Bis zum Jahr 2036 werden in Deutsch-land laut dem Statistischen Bundesamt insge-samt 12,9 Millionen Arbeitskr\u00e4fte fehlen, was fast 30 Prozent der Erwerbst\u00e4tigen von 2021 entspricht. Gleichzeitig erreichte die Zahl der gearbeiteten Stunden 2023 ein Rekordhoch, obwohl die durchschnittliche Arbeitszeit pro Kopf sinkt. Dies ist teilweise auf eine gesteiger-te Erwerbsbeteiligung, insbesondere von Frau-en, und eine Zunahme der Besch\u00e4ftigung durch Zuwanderung zur\u00fcckzuf\u00fchren \u2013 dies zeigt das Potenzial, und zugleich den Handlungsbedarf. Daneben f\u00fchren technologische Ver\u00e4nderun-gen wie die Entwicklung von KI und Automati-sierung zu neuen Anforderungen an Arbeits-kr\u00e4fte und Arbeitspl\u00e4tze. Es entstehen neue Berufsfelder, w\u00e4hrend andere obsolet werden, was eine Anpassung der Qualifikationen und F\u00e4higkeiten erfordert. Daher muss jetzt alles getan werden, um das gesamte inl\u00e4ndische Potenzial zu mobilisieren.\r\n\r\nPraxisblick\r\nEine ganze Reihe von Ans\u00e4tzen sollte aus Sicht der Unternehmen parallel genutzt werden, damit aus den vielen kleinen Beitr\u00e4gen ein gro\u00dfer wird.\r\n\r\n\u00c4ltere l\u00e4nger in Besch\u00e4ftigung halten\r\nLaut einer IAB-Studie g\u00e4be es allein durch die Erh\u00f6hung der Erwerbsbeteiligung von \u00c4lteren in Deutschland im Jahr 2035 rund 2,4 Mio. zus\u00e4tzliche Erwerbspersonen f\u00fcr den Arbeits-markt. K\u00fcrzere oder flexiblere Arbeitszeiten k\u00f6nnen gerade f\u00fcr diesen Personenkreis effek-tiv dazu beitragen, diese l\u00e4nger im Unterneh-men zu halten. Das ist essenziell. Auch vor dem Hintergrund der zunehmenden Digitalisie-rung spielt dabei lebenslanges Lernen und der ausreichende Zugang zu Weiterbildungsange-boten eine herausragende Rolle, um mit den technologischen und methodischen Entwick-lungen Schritt zu halten und die Freude am Tun nicht zu verlieren.\r\n\r\nManche Arbeitnehmer*innen m\u00f6chten flexibel in den Ruhestand gehen und trotzdem weiter-arbeiten. Ein Anreiz k\u00f6nnte bspw. die vollst\u00e4n-dige Befreiung von Sozialversicherungsbeitr\u00e4-gen f\u00fcr Rentner*innen sein - und die damit ver-bundenen h\u00f6heren Netto-Bez\u00fcge. Per se ent-stehen hierdurch gegen\u00fcber dem Unterlassen einer Weiterbesch\u00e4ftigung den Sozialversiche-rungstr\u00e4gern keinerlei Nachteile. Es ist z.B. unverst\u00e4ndlich, warum Rentner*innen ohne \r\nNebenbesch\u00e4ftigung vollst\u00e4ndig krankenversi-chert sind \u2013 wohingegen sie im Falle einer wei-teren T\u00e4tigkeit mit Hinzuverdiensten diese der KV- und PV-Pflicht unterliegen. Um dennoch die Sozialsysteme zu entlasten, k\u00f6nnten Ober-grenzen f\u00fcr den maximalen Hinzuverdienst \u2013 etwa 90% des bisherigen Bruttoentgelts \u2013 festgelegt werden, bis zu denen eine Beitrags-befreiung gew\u00e4hrt wird.\r\n\r\nEine weitere Option ist, den K\u00fcndigungsschutz \r\nf\u00fcr Rentner*innen mit Hinzuverdienst gezielt anzupassen, um Arbeitgebende zu motivieren Menschen l\u00e4nger zu besch\u00e4ftigen. Heute ist eine unbefristete Besch\u00e4ftigung nur unter gro-\u00dfen Rechtsrisiken m\u00f6glich (gesetzliches Vor-besch\u00e4ftigungsverbot), obwohl ein unbefriste-tes Arbeitsverh\u00e4ltnis und K\u00fcndigungsschutz in diesem Lebensabschnitt regelm\u00e4\u00dfig nicht not-wendig sein d\u00fcrfte (Ausnahmen k\u00f6nnen gere-gelt werden). \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nNachhaltige Steigerung der Frauenerwerbs-t\u00e4tigkeit\r\nAngenommen, alle Frauen, die in Vollzeit ar-beiten wollen, aber wegen mangelnder Kin-derbetreuung in Teilzeit oder gar in ungewoll-ter \u201eAuszeit\u201c feststecken, w\u00fcrden in Vollzeit arbeiten \u2013 dann h\u00e4tten wir bereits 800.000 mehr Arbeitskr\u00e4fte. Diese Zahl wird sich per-spektivisch eher erh\u00f6hen, da vermehrt M\u00e4nner in Elternzeit, aber auch Familienpflege, eintre-ten. Um die Qualifikationen von Erziehenden und Frauen mehr zu nutzen, m\u00fcssen Kinderbe-treuungs- und professionelle Pflegeangebote ausgebaut werden. Und es m\u00fcssen rechtliche und finanzielle Fehlanreize zur Begrenzung der Erwerbst\u00e4tigkeit reformiert werden: z.B. Steu-erklasse V, Ehegattensplitting, Verdienstgrenze bei Minijobs, oder die kostenlose Mitversiche-rung in der gesetzlichen Krankenversicherung. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDas Ehegattensplitting schafft Fehlanreize, da der geringer verdienende Partner sich \u201eweil es sich nicht lohnt\u201c m\u00f6glicherweise gegen eine Berufst\u00e4tigkeit oder die Erh\u00f6hung seiner Er-werbst\u00e4tigkeit entscheidet, um den Steuervor-teil zu behalten.\r\nEin wesentliches Problem bei der Ausweitung der Kinderbetreuung ist der Mangel von Ar-beitskr\u00e4ften in diesem Sektor. Die Attraktivit\u00e4t und Aufwertung von Jobs im Bereich der Er-ziehung zu steigern ist daher essenziell, um Erziehende zu entlasten. Dies k\u00f6nnte etwa durch bessere Bezahlung und bessere Arbeits-bedingungen gelingen. Der derzeitige Betreu-ungsschl\u00fcssel sollte angepasst werden, um Engp\u00e4sse und \u00dcberlastung zu vermeiden und die Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung zu erh\u00f6hen. Die Anerkennung von Abschl\u00fcssen bei den Assistenzberufen Sozialassistenz bzw. Sozial\r\np\u00e4dagogische Assistenz \u2013 jedes Bundesland verf\u00fcgt \u00fcber eine eigene Ausbildungsregelung \u2013 ist f\u00fcr die Vermittlung von Arbeitskr\u00e4ften zwischen den Bundesl\u00e4ndern mehr als hinder-lich. Hier pl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine Vereinheitli-chung der Ausbildungs- und Anerkennungssys-teme. Hinzu kommt, dass eine einfachere An-erkennung ausl\u00e4ndischer Abschl\u00fcsse beson-ders im Bereich der Erziehung (und Pflege) sehr w\u00fcnschenswert ist.\r\nRechtliche und steuerliche Fehlanreize sollten reformiert werden, um das volle Potenzial von Frauen im Arbeitsmarkt zu nutzen. \r\nAufgrund des Kita-Notstands verlieren Eltern fast 23 Milliarden Euro an Einkommen. Viele Eltern m\u00fcssen bereits um 14:30 Uhr ihre Ar-beit beenden, obwohl sie eigentlich gerne l\u00e4n-ger oder in anderen Zeitfenstern arbeiten w\u00fcr-den, da Kita-Personal fehlt. Die Angleichung der \u00d6ffnungszeiten von Kitas an betriebliche Arbeitszeiten und die Vereinfachung der Ein-richtung von (Betriebs-)Kitas und \u00e4hnlichen Einrichtungen, sei es durch von Eltern getrage-ne Vereine oder auch durch Arbeitgebende, ist daher ein wichtiger Aspekt und kann dazu bei-tragen, die Vereinbarkeit von Beruf und Familie zu verbessern. Dazu z\u00e4hlt auch der Ausbau von Kinderhorten und Ganztagsschulen oder an-derweitiger Betreuungsoptionen von schul-pflichtigen Kindern am Nachmittag, wie Ju-gendeinrichtungen.\r\n\r\nHinzu kommt, dass Frauen mit nichtdeutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit oft geringere Erwerbst\u00e4-tigkeitsquoten aufweisen. Mit gezielten Ma\u00df-nahmen zur Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung k\u00f6nnten bis 2027 etwa 850.000 Migrant*innen in den Arbeitsmarkt integriert werden, wobei rund 85 % davon Frauen w\u00e4ren. Unter den Menschen, die in den Jahren 2015/2016 nach Deutsch-land kamen, liegt nach acht und mehr Jahren Aufenthalt die Erwerbst\u00e4tigenquote bei ge-fl\u00fcchteten Frauen derzeit bei nur 33 % (Ver-gleich: 86 % bei gefl\u00fcchteten M\u00e4nnern und 81 % bei der m\u00e4nnlichen deutschen Bev\u00f6lke-rung). Passgenaue institutionelle Betreuungs-angebote, Sprachkurse, Fort- und Weiterbil-dung k\u00f6nnen helfen, dieses Arbeitskr\u00e4ftepo-tenzial zu heben.  \r\n\r\nFast 3,2 Mio. Nichterwerbspersonen im Alter von 15 bis 74 Jahren w\u00fcnschen sich in Deutschland nach eigenen Angaben Arbeit, sind aber kurzfristig nicht f\u00fcr den Arbeitsmarkt verf\u00fcgbar. Der Anteil der Frauen liegt dabei bei 57 % Prozent. Bestehende Instrumente im Eingliederungsbereich, wie beispielsweise der Job-Turbo, k\u00f6nnten nicht nur bei der Arbeits-marktintegration von Gefl\u00fcchteten genutzt, sondern auch st\u00e4rker auf Menschen mit erh\u00f6h-tem Einarbeitungsbedarf ausgerichtet werden, um ihre Integration in den Arbeitsmarkt zu er-leichtern. Weiterbildende Schulen wie auch Arbeitgebende k\u00f6nnten individueller auf die Bedarfe ausgerichtet fort- und weiterbilden und fachliche Zusatzqualifikationen vermitteln, wenn Unterst\u00fctzungen und Erleichterungen hierf\u00fcr einger\u00e4umt werden k\u00f6nnten (manche Stimmen aus der Wirtschaft halten hier auch z.B. eine Anpassung des Mindestlohns unter Ber\u00fccksichtigung der Fortbildungsleistungen der Arbeitgebenden f\u00fcr \u00fcberlegenswert).\r\n\r\nDigitalisierung, KI und Automatisierung \r\nEine Beispielrechnung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zeigt, dass bis 2032 37 % der Besch\u00e4f-tigten in Rente gehen und ein Viertel dieser Stellen nicht nachbesetzt werden \u2013 sondern durch Digitalisierung und Automatisierung er-setzt werden k\u00f6nnen. Die Potenziale der Digi-talisierung m\u00fcssen also als S\u00e4ule des Arbeits-marktes gezielt genutzt werden, um Arbeit-nehmer*innen bei einer Reihe von T\u00e4tigkeiten zu unterst\u00fctzen und zu entlasten \u2013 damit sie mehr ihrer wertvollen Arbeitszeit f\u00fcr andere, wertsch\u00f6pfende T\u00e4tigkeiten, einsetzen k\u00f6n-nen. Bis zu 25 % der sich wiederholenden T\u00e4-tigkeiten k\u00f6nnen durch K\u00fcnstliche Intelligenz (KI) unterst\u00fctzt werden. KI und Automatisie-rung bieten damit eine gro\u00dfe Entlastung, indem sie es den Mitarbeitenden erm\u00f6glichen, sich auf anspruchsvollere und sinnstiftendere T\u00e4-tigkeiten zu konzentrieren. \r\nDie Potenziale der Digitalisierung sollten ge-zielt genutzt werden, um Gesch\u00e4ftsprozesse zu verbessern, Arbeitnehmer*innen zu entlasten und dadurch Arbeitszeit effektiver zu nutzen. \r\nKI und Automatisierung k\u00f6nnen so helfen, die Seite der Arbeitskr\u00e4ftenachfrage anzupacken, anstatt nur die des Arbeitskr\u00e4fteangebots. Die Einf\u00fchrung von KI muss im Einklang mit den Interessen der Arbeitnehmer*innen erfolgen, etwa in Bezug auf Datenschutz, ohne aber f\u00fcr Arbeitgebende un\u00fcberwindbare Hindernisse zu erzeugen. Gleichzeitig muss sichergestellt werden, dass Arbeitnehmer*innen auch wis-sen, wie sie mit KI arbeiten. Weiterbildungs-ma\u00dfnahmen sollten dabei selbstverst\u00e4ndlich sein. Vereinfachte Verfahren zur Erlangung von Zertifikaten f\u00fcr Ausbildende sind dabei hilf-reich, da es dann f\u00fcr Arbeitgebende jeder Gr\u00f6-\u00dfe leichter ist, Zusch\u00fcsse f\u00fcr Fort- und Weiter-bildungen f\u00fcr ihre Mitarbeitenden zu erhalten. Dar\u00fcber hinaus kann das so genannte Kompe-tenz-basierte Recruiting den existierenden Talentpool vergr\u00f6\u00dfern. Gerade Frauen und andere unterrepr\u00e4sentierte Gruppen auf dem Arbeitsmarkt w\u00fcrden von diesem Ansatz profi-tieren, bei dem nach Kompetenzen (skills) ge-sucht wird und nicht nach bestimmten Ab-schl\u00fcssen oder Berufserfahrung. In Deutsch-land w\u00fcrde sich der Talentpool f\u00fcr einen Job mit diesem Ansatz im Schnitt deutlich vergr\u00f6-\u00dfern, m\u00f6glicherweise um das 9-fache.\r\n\r\nFlexibilisierung der Arbeitszeitenmodelle\r\nIn den letzten Jahren haben sich die Anforde-rungen und Vorstellungen der Arbeitnehmen-den bez\u00fcglich ihrer Arbeitszeiten gewandelt. Eine ausgeglichene Work-Life-Balance gewinnt zunehmend an Bedeutung \u2013 und in einem von Arbeitskraft-Knappheit bestimmten Markt stel-len sich Unternehmen darauf ein. Gleichzeitig wird es f\u00fcr Unternehmen aber immer schwieri-ger, Stellen nachzubesetzen.\r\n\r\nDen Markt einzuschr\u00e4nken und insbesondere jungen Menschen l\u00e4ngere Arbeitszeiten vorzu-schreiben, ist hier kein sinnvoller Ansatz. Statt-dessen sollten wir mehr Flexibilit\u00e4t in der ge-samten Arbeitsgestaltung erm\u00f6glichen. Arbeit-geber*innen m\u00fcssen im \u201eWar for Talents\u201c in-novative Modelle anbieten, um wettbewerbs-f\u00e4hig zu bleiben. Die Sozialpartner sind \u2013 an-ders als der Gesetzgeber \u2013 in der Lage, bran-chengerecht oder gar betriebsgerecht flexible L\u00f6sungen zu vereinbaren. Dies bedingt aller-dings, dass der Gesetzgeber es erlaubt, in Ta-rifvertr\u00e4gen wie auch Betriebsvereinbarungen solche L\u00f6sungen zu vereinbaren. Beispiele f\u00fcr notwendige Deregulierung und \u00dcbergabe an die Sozialpartner sind H\u00f6chstarbeitszeiten und Ruhezeiten, die heute in einem starren gesetz-lichen System vorgegeben sind. Besch\u00e4ftigte im Bau- oder Transportgewerbe haben andere Bed\u00fcrfnisse hinsichtlich Arbeits- und Gesund-heitsschutzes als B\u00fcrobesch\u00e4ftigte. Auch in der privaten Kinderbetreuung, Pflege oder bei ehrenamtlichen T\u00e4tigkeiten ben\u00f6tigen Be-sch\u00e4ftigte mehr Flexibilit\u00e4t, abweichend von einer starren Regelung von 11 Stunden unun-terbrochener Ruhzeiten, damit Arbeitszeiten und Privatleben besser zusammenpassen.\r\n\r\nViele Besch\u00e4ftigte in Teilzeit oder Minijobs ha-ben zudem den Wunsch l\u00e4nger zu arbeiten, wodurch zwar nicht die Zahl der Arbeitskr\u00e4fte steigt, aber das gesamtwirtschaftliche Arbeits-volumen. Insbesondere bei besch\u00e4ftigten Frauen ist der Wunsch nach mehr Arbeitsstun-den stark mit den Verpflichtungen von Care-Arbeit und zu wenigen Betreuungsm\u00f6glichkei-ten verbunden. Der \u00dcbergang von Teilzeit zu Vollzeit sollte grundlegend attraktiver gestaltet werden, beispielsweise durch bei den Besch\u00e4f-tigten sp\u00fcrbaren finanzielle Anreizen \u2013 ohne\r\nzus\u00e4tzliche Mehrkosten bei den Arbeitgeben-den. Individuelle Lebenssituationen erfordern oft Teilzeitarbeit, was f\u00fcr Alleinerziehende, Familien und Pflegende finanziell herausfor-dernd sein kann. Soziale Sicherungssysteme wie ein \r\nSozialversicherungskonto oder zinsfreie Darle-hen, \u00e4hnlich der Familienpflegezeit, oder be-fristete Steuer- und SV-Verg\u00fcnstigungen bei Arbeitszeiterh\u00f6hung k\u00f6nnten hier Unterst\u00fct-zung bieten.\r\n\r\nDem stehen die W\u00fcnsche von anderen Be-sch\u00e4ftigten nach verk\u00fcrzten Arbeitszeiten ge-gen\u00fcber. Auch dies kann paradoxerweise das effektive Angebot von Arbeitszeit verbessern: Eine Verk\u00fcrzung der Arbeitsstunden kann Stu-dien zufolge die Produktivit\u00e4t und den Output deutlich steigern, w\u00e4hrend gleichzeitig die mentale und physische Gesundheit der Arbeit-nehmer*innen steigt und damit der Kranken-stand sinkt, was die Unternehmen momentan j\u00e4hrlich 70 Mrd. Euro an Entgeltfortzahlung kostet. Eine Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit ist f\u00fcr viele Besch\u00e4ftigte allerdings schwieriger um-zusetzen als die Verl\u00e4ngerung. Finanzielle Gr\u00fcnde und hohe Arbeitsbelastung sind h\u00e4ufi-ge Hindernisse. Dennoch bieten betriebliche Ma\u00dfnahmen M\u00f6glichkeiten, den individuellen Bed\u00fcrfnissen entgegenzukommen, z.B. durch individuellere Arbeitszeitgestaltung, mobiles Arbeiten oder \u201eworkation\u201c Angebote. Ziel kann sein, durch die Flexibilisierung der Arbeits-zeitenmodelle in Zeiten von Arbeitskr\u00e4fteman-gel das Arbeitsangebot f\u00fcr Unternehmen am Standort Deutschland insgesamt zu erh\u00f6hen.   \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Arbeitskr\u00e4ftepotenzial in Deutschland mobilisieren "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEIG",
                        "title": "Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geig"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SchnellLG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Bereitstellung fl\u00e4chendeckender Schnellladeinfrastruktur f\u00fcr reine Batterieelektrofahrzeuge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/schnelllg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beim Hochlauf der E-Mobilit\u00e4t auf Deutschlands Stra\u00dfen muss noch vieles geschehen, um die selbst gesteckten Klimaschutz- und Ausbauziele zu erreichen. Der Grundstein in Form eines deutschlandweiten Ladenetzes ist gelegt. Doch jetzt braucht es weitere Ma\u00dfnahmen und Tempo, um die Mobilit\u00e4tswende als Beitrag f\u00fcr die Klimastabilisierung konsequent voranzubringen. Konkret sind dabei aus Sicht der Unternehmen folgenden Ma\u00dfnahmen notwendig: \r\n> Anreize zur Schaffung und Nutzung von E-Fahrzeugen (Fahrzeugpreise, Ladestrom) \r\n> Zielf\u00fchrender Ausbau des Ladenetzes, insbesondere von Schnellladern \r\n> Besonderes Augenmerk auf den Hochlauf von E-Lkws \r\n> Digital vernetzte Lade- und Fahrzeuginfrastruktur \r\n> Mitdenken des elektrifizierten \u00d6PNVs ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010701",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/a3/328536/Stellungnahme-Gutachten-SG2407010035.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010701",
                        "regulatoryProjectTitle": "Elektromobilit\u00e4t auf die Stra\u00dfe bringen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Elektromobilit\u00e4t auf die Stra\u00dfe bringen\r\nWas es noch braucht, damit Deutschland im emissionsfreien Verkehr \r\ndurchstartet\r\nIm Fr\u00fchjahr 2023 beschloss die EU ein weitgehendes Aus f\u00fcr neue fossile Verbrenner-Au\u0002tos ab 2035. Im April 2024 kam die Entscheidung hinzu, auch bei Lkw und Reisebussen \r\ndie Flottengrenzwerte bis 2040 um 90 Prozent zu senken. Diese ambitionierten Ma\u00dfnah\u0002men sind notwendig, um die Pariser Klimaziele zu erreichen. Und sie geben Planungssi\u0002cherheit f\u00fcr die ben\u00f6tigten Investitionen in Infrastruktur und neue Fahrzeuge. Auch die \r\nn\u00e4chste EU-Kommission muss der Wirtschaft diese Planungssicherheit gew\u00e4hrleisten. Der \r\nwesentliche Baustein zur Erreichung der Klimaziele im Verkehrssektor ist der schnelle \r\nund fl\u00e4chendeckende Hochlauf der Elektromobilit\u00e4t. Das ist und bleibt eine gewaltige Her\u0002ausforderung: Bislang machen reine E-Autos kaum drei Prozent des Pkw-Bestandes in \r\nDeutschland aus, der Anteil von E-Lkws am Gesamtbestand liegt sogar bei unter zwei Pro\u0002zent. Umso wichtiger ist es deshalb, dass Regierung, Wirtschaft und Forschung zusammen\r\nden Hochlauf der Elektromobilit\u00e4t voranbringen. Aufbau von Lade-Infrastruktur und Aus\u0002bau der Flotte zu erschwinglichen Preisen m\u00fcssen Hand in Hand zusammengehen.\r\nExecutive Summary\r\nBeim Hochlauf der E-Mobilit\u00e4t auf Deutschlands Stra\u00dfen muss noch vieles geschehen, um die \r\nselbst gesteckten Klimaschutz- und Ausbauziele zu erreichen. Der Grundstein in Form eines \r\ndeutschlandweiten Ladenetzes ist gelegt. Doch jetzt braucht es weitere Ma\u00dfnahmen und \r\nTempo, um die Mobilit\u00e4tswende als Beitrag f\u00fcr die Klimastabilisierung konsequent voranzubrin\u0002gen. Konkret sind dabei aus Sicht der Unternehmen folgenden Ma\u00dfnahmen notwendig:\r\n> Anreize zur Schaffung und Nutzung von E-Fahrzeugen (Fahrzeugpreise, Ladestrom)\r\n> Zielf\u00fchrender Ausbau des Ladenetzes, insbesondere von Schnellladern\r\n> Besonderes Augenmerk auf den Hochlauf von E-Lkws\r\n> Digital vernetzte Lade- und Fahrzeuginfrastruktur\r\n> Mitdenken des elektrifizierten \u00d6PNVs\r\nEin erfolgreicher Hochlauf der E-Mobilit\u00e4t verspricht gro\u00dfe Chancen f\u00fcr den Wirtschaftsstandort \r\nDeutschland. Umso wichtiger ist es deshalb, diese Entwicklung selbstbewusst nach vorne zu\r\nstellen. \r\nEine Ver\u00f6ffentlichung des Kompetenzclusters\r\nArbeitsmarkt und Mitarbeitende\r\n02/2024\r\n2\r\nKompetenzcluster: Mobilit\u00e4t und Verkehr\r\nE-Mobilit\u00e4t auf die Stra\u00dfe bringen \r\n06/2024\r\nHerausforderung\r\nDer Verkehrssektor ist f\u00fcr etwa ein F\u00fcnftel der \r\ndeutschen Treibhausgasemissionen verant\u0002wortlich. Die j\u00e4hrlichen Verkehrsemissionen \r\nhaben seit 1990 aber nur um neun Prozent ab\u0002genommen und damit deutlich weniger als in \r\njedem anderen relevanten Sektor. Die Einspar\u0002potenziale sind dabei nicht nur gro\u00df, sondern \r\nauch dringend geboten, um die eigenen Klima\u0002ziele nicht zu verfehlen. Doch daf\u00fcr bedarf es \r\nkonsequenten Handelns. Einerseits braucht es \r\nso schnell wie m\u00f6glich ein breites Angebot an \r\nleistungsf\u00e4higen Elektrofahrzeugen, das reich\u0002weitentechnisch und preislich mit konventio\u0002nellen Verbrennern mithalten kann. Hier sind \r\ndie Hersteller selbst gefragt, aber auch die \r\nF\u00f6rderung durch den Staat ist wichtig, um For\u0002schung zu unterst\u00fctzen und f\u00fcr K\u00e4ufer*innen \r\nsinnvolle Anreize zu schaffen. \r\nAndererseits k\u00f6nnen E-Fahrzeuge nur dann \r\nden Verbrenner abl\u00f6sen, wenn sie problemlos \r\n\u00fcberall aufladbar sind. Gerade f\u00fcr E-Lkw, die \r\nbesonders auf Schnellladestationen und De\u0002potladen angewiesen sind, ist ein verl\u00e4ssliches \r\nNetz unentbehrlich. Nicht zuletzt stellt der \r\nUmstieg auf E-Mobilit\u00e4t f\u00fcr die deutsche und \r\neurop\u00e4ische Industrie sowie deren Wertsch\u00f6p\u0002fungsketten auch eine technologische Heraus\u0002forderung dar. Um die notwendigen neuen \r\nTechnologien in der Batterieforschung und \r\n-produktion umzusetzen, braucht es eine flan\u0002kierende Forschungs- und Wirtschaftspolitik, \r\ndie sowohl strategisch als auch nachhaltig ist.\r\nPraxisblick\r\nDie deutsche Ladeinfrastruktur w\u00e4chst, aber \r\nw\u00e4chst sie schnell genug? Zum 1. Januar 2024\r\nvermeldete die Bundesnetzagentur rund \r\n98.000 \u00f6ffentliche Normallade- und 25.000 \r\nSchnellladepunkte. Bis 2030 sollen es eine \r\nMillion \u00f6ffentliche Ladepunkte werden. Doch \r\nderzeit verz\u00f6gern sich Anschlussgesuche f\u00fcr \r\nLadeinfrastruktur aufgrund heterogener Ver\u0002fahren und technischer Anschlussbedingungen \r\nauf Netzseite. \r\nUm die Ziele zu erreichen, gibt es vonseiten \r\nder Regierung verschiedene Pl\u00e4ne: den Mas\u0002terplan Ladeinfrastruktur II und das Deutsch\u0002landnetz auf Bundesebene sowie die Verord\u0002nung AFIR und die Richtlinie EPBD auf europ\u00e4\u0002ischer. Hinzu kommt die j\u00fcngst vom Bundeska\u0002binett auf den Weg gebrachte Versorgungsauf\u0002lage Tankstellen. Diese Vorhaben samt ihren \r\nZwischenzielen gilt es nun, z\u00fcgig und im Ein\u0002klang miteinander umzusetzen. \r\nDabei sollte der Ausbau jedoch auch qualitativ \r\nstatt rein quantitativ gedacht werden \u2013 eine \r\nSchnelllades\u00e4ule kann bei kurzen Verweildau\u0002ern mancherorts sinnvoller sein als drei regu\u0002l\u00e4re Ladepunkte. Parallel zum Ausbau des La\u0002denetzes entlang der in den Verordnungen ge\u0002setzten Zwischenziele braucht es einen vo\u0002rausschauenden Ausbau der Stromnetze, um \r\nEngp\u00e4ssen entgegenzuwirken.\r\nE-Mobilit\u00e4t muss erschwinglich sein\r\nDie Anschaffung eines E-Fahrzeugs bringt f\u00fcr \r\ndessen Nutzer*innen schon jetzt viele Vorteile \r\nmit sich, allen voran die langfristige Kostener\u0002sparnis, der Umweltaspekt und die Praxistaug\u0002lichkeit. Auf diesen Positiverfahrungen gilt es \r\naufzubauen, um bis 2030 die von der Regie\u0002rung geplanten 15 Millionen vollelektrischen \r\nFahrzeuge auf Deutschlands Stra\u00dfen zu brin\u0002gen. Doch daf\u00fcr braucht es eine breite Palette \r\nan E-Fahrzeugen zu erschwinglichen Preisen.\r\nDie Einsparungen infolge des KTF-Urteils ver\u0002passten diesem geplanten Hochlauf einen \r\n3\r\nKompetenzcluster: Mobilit\u00e4t und Verkehr\r\nE-Mobilit\u00e4t auf die Stra\u00dfe bringen \r\n06/2024\r\nakuten D\u00e4mpfer. Im Dezember entfiel der Um\u0002weltbonus f\u00fcr neue E-Autos ersatzlos. Der \r\npl\u00f6tzliche Wegfall der Pr\u00e4mie f\u00fchrte zu einer \r\nnachhaltigen Verunsicherung bei potenziellen \r\nK\u00e4ufer*innen. Kurz darauf flaute der E-Anteil \r\nan Neuzulassungen merklich ab. Hier braucht \r\nes einen Kurswechsel, der Planungssicherheit \r\nund ein klares Bekenntnis zur Elektrifizierung\r\nbeinhaltet. Denkbar w\u00e4re die Einf\u00fchrung eines \r\ngestaffelten Bonus-Malus-Systems als Teil der \r\nKfz-Steuer. Flankierend dazu w\u00e4ren ineinan\u0002dergreifende unterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen\r\nsinnvoll, wie etwa eine st\u00e4rkere Incentivierung \r\nvon E-Fahrzeugen im Rahmen der Dienstwa\u0002genbesteuerung, oder eine h\u00f6here E-Quote f\u00fcr \r\n\u00f6ffentliche Fahrzeugflotten und bei der \u00f6ffent\u0002lichen Ausschreibung von Transportleistungen,\r\num den Antriebswechsel politisch und preis\u0002lich voranzutreiben. \r\nEine weitere Stellschraube ist der Ladestrom. \r\nDurch attraktive Strompreise k\u00f6nnen sich E\u0002Fahrzeuge trotz anf\u00e4nglicher Mehrausgaben \r\nschon deutlich fr\u00fcher rentieren. Hieraus k\u00f6n\u0002nen sich zus\u00e4tzliche Anreize f\u00fcr K\u00e4ufer*innen \r\nentwickeln, zuhause auf eigene Solartechnik \r\nzu setzen und somit Synergieeffekte zu erzeu\u0002gen. Ein dritter wichtiger Baustein der Ge\u0002samtthematik E-Fahrzeug ist die Batteriefor\u0002schung in Deutschland. Die Entwicklung von \r\nBatteriezellmaterialien muss dabei Hand in \r\nHand gehen mit dem Aufbau einer funktionie\u0002renden und nachhaltigen Wertsch\u00f6pfungs\u0002kette, die weiteres wirtschaftliches Wachstum\r\nin Deutschland erm\u00f6glicht. Hierzu sollte die \r\nBundesregierung ein geeignetes Ma\u00dfnahmen\u0002paket entwickeln und z\u00fcgig umsetzen.\r\nBesondere Anforderungen f\u00fcr E-Lkws\r\nEine besondere Herausforderung f\u00fcr den \r\nHochlauf der E-Mobilit\u00e4t stellen E-Lkws dar. \r\nEinerseits sind elektrische Modelle bislang \r\nnoch deutlich teurer und liefern nicht immer \r\ndie f\u00fcr den Langstrecken-G\u00fcterverkehr ben\u00f6\u0002tigten Reichweiten. Diese Probleme lassen\r\nsich durch staatliche Kaufpr\u00e4mien (beispiels\u0002weise durch die Wiederauflage des KsNI-Pro\u0002gramms), langfristige Steuererleichterungen \r\nsowie Planungssicherheit bei der Mautbefrei\u0002ung f\u00fcr Zero-Emission-Fahrzeuge, Akzeptanz \r\nvon Range-Extendern, dynamischem Laden\r\nund Investitionen in Forschung, vor allem zu \r\nelektrifizierten Lkw-Achsen und selbstgetrie\u0002benen Anh\u00e4ngern, teilweise l\u00f6sen.\r\nHinzu kommt jedoch, dass schon jetzt zehn\u0002tausende Lkw-Stellpl\u00e4tze aller Art fehlen. Um \r\nein verl\u00e4ssliches Schnell- und \u00dcbernachtladen, \r\nvor allem an Autobahnen, Autoh\u00f6fen und KV\u0002Terminals zu gew\u00e4hrleisten, muss der Ausbau \r\nQuelle: Auto\r\nZeitung\r\nEntwicklung der E-Auto-Neuzulassungen\r\n4\r\nKompetenzcluster: Mobilit\u00e4t und Verkehr\r\nE-Mobilit\u00e4t auf die Stra\u00dfe bringen \r\n06/2024\r\nvon Lkw-Stellpl\u00e4tzen synchron mit dem Aus\u0002bau des Schnellladenetzes erfolgen, beispiels\u0002weise in Form von \u00f6ffentlichen Ladeparks mit \r\nReservierungsfunktion. Es sollten jetzt m\u00f6g\u0002lichst zeitnah entlang festgelegter Standorte\r\nAusschreibungen f\u00fcr ein initiales E-Lkw-Lade\u0002netz starten, um einen vorausschauenden Aus\u0002bau der Ladeinfrastruktur im Einklang mit dem \r\nHochlauf der Fahrzeuge vollziehen zu k\u00f6nnen.\r\nHierbei sollten alle Beteiligten \u2013 \u00f6ffentlicher \r\nSektor aller Ebenen, Fahrzeughersteller, Ener\u0002gieversorger und Spediteure \u2013 vernetzt zusam\u0002menarbeiten.\r\nDigitalisierung statt B\u00fcrokratie\r\nAuch in Sachen Elektromobilit\u00e4t wird hierzu\u0002lande weiterhin vor allem analog gedacht und \r\nkoordiniert. Die verschiedenen Ladenetz-Aus\u0002baupl\u00e4ne des Deutschlandnetzes und der EU\u0002Verordnung AFIR sind nicht vollends aufeinan\u0002der abgestimmt und drohen zu Ungleichm\u00e4\u0002\u00dfigkeiten in der Verteilung der Ladestationen \r\nzu f\u00fchren. Und auch bei intelligenten Techno\u0002logien wie dem bidirektionalen Laden lie\u00dfen \r\nsich Fortschritte erzielen, wenn die Strom\u0002netze entsprechend digitalisiert und die Lade\u0002s\u00e4ulen und Fahrzeuge kompatibel und update\u0002f\u00e4hig w\u00e4ren. \r\nOftmals m\u00fcssen solche Querschnittsthemen \r\nstringent zusammen gedacht werden, damit \r\nsie im Einzelnen funktionieren. Daf\u00fcr braucht\r\nes L\u00f6sungen, die Netzausbau, Verwaltung, \r\nFahrzeuge, Ladetechnik und Smart Grids inno\u0002vativ miteinander kombinieren. Digitale Tools \r\nk\u00f6nnen schon jetzt dabei helfen, optimale \r\nStandorte f\u00fcr Lades\u00e4ulen zu identifizieren.\r\nDen \u00d6PNV-Ausbau emissionsfrei denken\r\nAuch wenn der \u00f6ffentliche Personenverkehr \r\nnicht den L\u00f6wenanteil der Verkehrsemissionen \r\nausmacht, lassen sich hier mithilfe der E-Mobi\u0002lit\u00e4t wichtige CO\u2082-Einsparungen erzielen. Das \r\ngilt umso mehr, da es gleichzeitig einen massi\u0002ven Ausbau des \u00d6PNV braucht, um den vielen \r\nMenschen au\u00dferhalb der gro\u00dfen Ballungsge\u0002biete eine Mobilit\u00e4tsgarantie abseits des Autos \r\nbieten zu k\u00f6nnen. Gerade Busse bieten im \r\nl\u00e4ndlichen Raum daf\u00fcr oft die flexibelste Ver\u0002kehrsl\u00f6sung. Doch statt verst\u00e4rkter Investitio\u0002nen versp\u00fcren die Verkehrsunternehmen den \r\nSparzwang der Haushaltsk\u00fcrzungen. \r\nHinzu kommt der Fachkr\u00e4ftemangel an Berufs\u0002kraftfahrer*innen, der auch im Nahverkehr \r\ndeutlich zu sp\u00fcren ist. Kurz- bis mittelfristige \r\nAbhilfe schaffen k\u00f6nnen nachfragebasierte L\u00f6\u0002sungen per App, allen voran kleinere Rufbusse. \r\nDoch auch die m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden. Dar\u0002\u00fcber hinaus braucht es deutliche Mittelaufsto\u0002ckungen statt Einsparungen. Aktuelle Bran\u0002chenberechnungen gehen f\u00fcr die vollst\u00e4ndige \r\nElektrifizierung der Stadtbusflotten in \r\nDeutschland von einem Gesamtmittelbedarf in \r\nH\u00f6he von 24 Milliarden Euro aus.\r\nWas tun?\r\nWir empfehlen folgende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Hochlauf der Elektromobilit\u00e4t:\r\n1. Vorrausschauender Ausbau des Ladenetzes: Ohne bedarfsgerechtes Netz keine E-Mobili\u0002t\u00e4t. Der Hochlauf der Fahrzeuge und der Ausbau des Netzes m\u00fcssen Hand in Hand gehen. Bun\u0002des- und EU-Pl\u00e4ne zum Netzausbau m\u00fcssen z\u00fcgig umgesetzt werden, um Kund*innen einen \r\nsorgenfreien Wechsel zum E-Fahrzeug zu erm\u00f6glichen und Unternehmen Planungssicherheit zu \r\ngeben. Insbesondere beim Ausbau von Schnelllades\u00e4ulen muss die Bundesregierung zulegen, \r\num logistischen Engp\u00e4ssen zuvorzukommen. Durch die Vereinheitlichung, Standardisierung und \r\nDigitalisierung von Anschlussverfahren und technischen Bedingungen k\u00f6nnen deutliche Effi\u0002zienzspr\u00fcnge erzielt werden, die unabdingbar f\u00fcr den schnellen Ausbau von Ladeinfrastruktur \r\nsind. Das Stromnetz muss zudem mit dem Ladenetzausbau mithalten.\r\n5\r\nKompetenzcluster: Mobilit\u00e4t und Verkehr\r\nE-Mobilit\u00e4t auf die Stra\u00dfe bringen \r\n06/2024\r\n2. E-Fahrzeuge attraktiv machen: Wenn E-Fahrzeuge sich rechnen, werden sie zum Selbstl\u00e4u\u0002fer. Der entscheidende Faktor hierbei ist immer noch der Anschaffungspreis. Durch die Einf\u00fch\u0002rung eines Bonus-Malus-Systems kann dies angesto\u00dfen werden. Flankierend dazu sollte \u00fcber \r\neine Anpassung der Dienstwagenbesteuerung sowie eine Erh\u00f6hung der E-Quote f\u00fcr \u00f6ffentliche \r\nFlotten und Ausschreibungen nachgedacht werden. Ein weiterer Baustein ist ein attraktiver La\u0002destrompreis. Nicht zuletzt sollte der Ausbau von bidirektionalen Wallboxen gef\u00f6rdert werden \u2013\r\ninsbesondere, wenn der Ladestrom durch Solartechnik selbst erzeugt wird. \r\n3. Bei E-Lkws zum Vorreiter werden: Der Hochlauf von E-Lkws und deren Ladeinfrastruktur ist \r\neine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen innerhalb der Elektromobilit\u00e4t. Hier lassen technische In\u0002novationen und flexible L\u00f6sungen in der Antriebstechnik noch gro\u00dfe Leistungsspr\u00fcnge zu. Doch \r\ndaf\u00fcr braucht es F\u00f6rdermittel und ein investitionsanreizendes regulatorisches Umfeld. Gleich\u0002zeitig muss der Ausbau von Schnellladern und Stellpl\u00e4tzen f\u00fcr Gro\u00dffahrzeuge Schritt halten.\r\n4. Den Hochlauf zentral und digital gestalten: Viele Lades\u00e4ulen helfen wenig, wenn sie nicht \r\nsinnvoll verteilt und unkompliziert nutzbar sind. Die Ausbaustrategien der verschiedenen Pl\u00e4ne \r\nund Verordnungen sollten deshalb besser aufeinander abgestimmt werden. Digitale Stromnetze \r\nhelfen zudem, verf\u00fcgbare Netzkapazit\u00e4ten effizienter zu nutzen, den Verbrauch zu optimieren \r\nund gleichzeitig intelligente Techniken wie bidirektionales Laden zu erschlie\u00dfen. Das schafft \r\nEntlastung f\u00fcr die Klimabilanz und den Geldbeutel. Weiterhin sollten schnell Ausschreibungen \r\nf\u00fcr ein E-Lkw-Initialnetz starten, in denen der Ausbau unter Einbeziehung aller Akteure beson\u0002ders z\u00fcgig vorangetrieben wird.\r\n5. \u00d6PNV-Ausbau ohne Emissionen: Auch im Busverkehr dominiert nach wie vor der Diesel. \r\nDamit sich das \u00e4ndert, braucht es mehr Mittel f\u00fcr eine umfassende Elektrifizierung. Der F\u00f6rderka\u0002talog des Bundes sollte fortgeschrieben werden. Damit einhergehen sollte der dringend ben\u00f6tigte \r\nAusbau des Nahverkehrs, um das Mobilit\u00e4tsversprechen f\u00fcr alle einzul\u00f6sen. Bedarfsgerechte \r\nTransportl\u00f6sungen in Form von Rufbussen k\u00f6nnen akute Abhilfe schaffen. Mittel- und langfristig \r\nist dar\u00fcber hinaus jedoch eine deutliche Aufstockung der F\u00f6rdersummen notwendig."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Elektromobilit\u00e4t auf die Stra\u00dfe bringen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WindBG",
                        "title": "Gesetz zur Festlegung von Fl\u00e4chenbedarfen f\u00fcr Windenergieanlagen an Land",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BauNVO",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die bauliche Nutzung der Grundst\u00fccke",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baunvo"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es ist an der Zeit, eine neue Perspektive auf B\u00fcrokratie zu entwickeln \u2013 als sinnvolle Herausforderung, die es aktiv anzugehen gilt. Das Ziel muss eine Steigerung der Probleml\u00f6sungskompetenz innerhalb der Verwaltung sein, eine beschleunigte und transparente Entscheidungsfindung, ein gesteigertes Kostenbewusstsein innerhalb der Verwaltung, die Optimierung des Personaleinsatzes sowie eine st\u00e4rkere Ausrichtung auf die Bed\u00fcrfnisse der Unternehmen. Im Hinblick auf die systemischen Herausforderungen braucht es ein ganzheitliches Denken und die Zusammenarbeit innerhalb der B\u00fcrokratie \u00fcber ihre Organisationseinheiten hinweg.\r\n ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011213",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a1/14/337442/Stellungnahme-Gutachten-SG2407230011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011213",
                        "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieabbau",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Weniger ist Mehr\r\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr eine systematische Reduzierung von B\u00fcrokratie\r\n \u2013 mit 10 Fallbeispielen aus der Perspektive der Unternehmen\r\n\r\nGenug ist genug. Die Kosten der B\u00fcrokratie f\u00fcr die Wirtschaft haben einen H\u00f6chststand erreicht \u2013 zuletzt sind sie um mehr als 9 Milliarden pro Jahr gestiegen. Dabei ist an sich B\u00fc-rokratie in einem modernen Verfassungsstaat notwendig, sie stellt die gerade auch f\u00fcr Un-ternehmen so wichtige Rechtssicherheit her. Aber ihr \u00fcber Jahrzehnte gewachsener Um-fang wird in Deutschland inzwischen zunehmend zu einem Hemmnis f\u00fcr Effizienz und In-novation in der Wirtschaft.\r\n\r\nEs ist an der Zeit, eine neue Perspektive auf B\u00fcrokratie zu entwickeln \u2013 als sinnvolle Her-ausforderung, die es aktiv anzugehen gilt. Das Ziel muss eine Steigerung der Probleml\u00f6-sungskompetenz innerhalb der Verwaltung sein, eine beschleunigte und transparente Ent-scheidungsfindung, ein gesteigertes Kostenbewusstsein innerhalb der Verwaltung, die Op-timierung des Personaleinsatzes sowie eine st\u00e4rkere Ausrichtung auf die Bed\u00fcrfnisse der Unternehmen. Im Hinblick auf die systemischen Herausforderungen braucht es ein ganz-heitliches Denken und die Zusammenarbeit innerhalb der B\u00fcrokratie \u00fcber ihre Organisati-onseinheiten hinweg.\r\n\r\nDoch was verursacht die zunehmenden b\u00fcrokratischen H\u00fcrden? Zum einen ist es das Mehr und immer Mehr: Zu einer bestehenden Menge von Regelungen kommen st\u00e4ndig weitere hinzu. Die st\u00e4ndig wachsende Regelungsdichte wird zu einem Dickicht an Vorschriften. Diese Regelungsdichte geht oft einher mit einer Komplexit\u00e4t der Normen, die selbst f\u00fcr Fachleute herausfordernd sein kann. Zum anderen pr\u00e4gt ein Absicherungs- und Zust\u00e4ndig-keitsdenken die Verwaltungspraxis, was dazu f\u00fchren kann, dass Entscheidungen verz\u00f6gert werden und b\u00fcrokratische Prozesse unn\u00f6tig verkompliziert werden. Das ist auch eine Frage des Mindsets. Es bedarf einer anderen Arbeitsweise von Beh\u00f6rden. Hindernisse sind die \u00fcbertriebene Formalisierung und Hierarchisierung, interne Koordinationsprobleme zwi-schen und in Beh\u00f6rden sowie mangelnde Dienstleistungs- und Kundenorientierung.\r\n\r\nWas ist zu tun?\r\n\r\n> Wirtschaft und Politik sollten nicht den Anspruch der Perfektion stellen. Gute Regulierung setzt aus unserer Sicht nicht darauf, 100 Prozent zu erreichen \u2013 sondern manchmal auch 90 oder 80 Prozent. Denn die letzten 10-20 Prozent machen beiden Seiten viel Aufwand, und die zus\u00e4tzliche Wirkung ist oft gering. Daf\u00fcr braucht es von beiden Seiten die Bereitschaft, auch mal Fehler zu verzeihen. Und seitens der Politik das R\u00fcckgrat, eben nicht die 100 Prozent zu ver-sprechen.\r\n\t\r\n> Eine bessere Regulierung bedeutet vor allem, unn\u00f6tige Informations- und Erf\u00fcllungsauf-w\u00e4nde zu reduzieren, vermehrt auf Pauschalierungen, Bagatellgrenzen, Stichtagsregelungen und Genehmigungsfiktionen zur\u00fcckzugreifen. Vereinfachung bedeutet zugleich auch, die Poten-ziale der Digitalisierung optimal zu nutzen. Das Once-Only-Prinzip, also die einmalige Angabe von Daten, muss endlich fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt werden. Dabei braucht es die Ambition und den politischen Willen, in gro\u00dfen Schritten und mit weniger R\u00fccksicht auf f\u00f6derale Befindlichkeiten und Silodenken der Ressorts voranzugehen.\r\n\r\n> Positiv hervorzuheben sind die vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz genutzten Praxischecks als systematisches Instrument besserer Rechtssetzung. Dabei werden gemeinsam mit Expert*innen aus der Praxis die Vollzugs- und Praxistauglichkeit sowie das Zu-sammenspiel der Vielzahl an Vorschriften in einem bestimmten Regelungsbereich \u00fcberpr\u00fcft. Ziel muss es sein, diese Praxischecks generell - auch bereits vor Erlass eines Gesetzes - durchzuf\u00fch-ren und eng mit dem Digitalcheck zu verbinden \u2013 in allen Bundesministerien und auch in den L\u00e4ndern. Die Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung in der aktuellen Wachstumsinitiative weisen da-her in die richtige Richtung. \r\n\r\n> B\u00fcrokratieabbau ist auch eine Frage der Ressourcen. Beh\u00f6rden leiden vielfach unter einem akuten Personalmangel. Dieser tr\u00e4gt dazu bei, dass Verfahren zu langsam verlaufen. Zugespitzt: Wir brauchen mehr B\u00fcrokraten f\u00fcr weniger B\u00fcrokratie.\r\n\r\nErste Schritte sind bereits getan: So hebt Nationale Normenkontrollrat (NKR) in seinem Jahres-bericht die Bem\u00fchungen der Regierung zum B\u00fcrokratieabbau lobend hervor. Das B\u00fcrokratieent-lastungsgesetz wird einen Entlastungsbeitrag in Milliardenh\u00f6he leisten. Auch der sogenannte Deutschlandpakt von Bund und L\u00e4ndern zur Planungs- und Umsetzungsbeschleunigung hat er-hebliches Potenzial.\r\n\r\nIn diesem Perspektiven-Papier pr\u00e4sentieren wir konkrete Beispiele f\u00fcr b\u00fcrokratische H\u00fcrden aus verschiedenen Bereichen der Wirtschaft. Dar\u00fcber hinaus stellen wir L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge vor, die darauf abzielen, die B\u00fcrokratie effizienter und nutzerfreundlicher zu gestalten. Das oberste Ziel besteht darin, B\u00fcrokratievermeidung zum positiven Standortfaktor zu machen, der Unternehmen entlastet und damit der Wirtschaft und letztlich allen in Deutschland n\u00fctzt.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n \r\nBeispiel\r\nZulassungsverfahren f\u00fcr Windenergieanlagen\r\n\r\nProblem\r\nDie Planung von Windenergieanlagen nimmt in der heutigen Planungspraxis in bedeutendem Umfang Zeit und Ressourcen der Beteiligten in Anspruch. Einige sinnvolle Ma\u00dfnahmen, wie die Verfahrenserleichterungen in Windener-giegebieten gem\u00e4\u00df \u00a7 6 WindBG, sind bereits beschlossen worden. Andere, wie die Vor-schl\u00e4ge der Europ\u00e4ischen Kommission zur Ein-f\u00fchrung von Beschleunigungsgebieten, sind auf dem Weg. Allerdings braucht es im eigentli-chen Genehmigungsverfahren selbst eine Straffung des Prozesses. Oftmals \u00fcberfordern nicht zwingende Anforderungen die beh\u00f6rdli-chen Pr\u00fcfvorg\u00e4nge. So ist der Pr\u00fcfumfang der Eingangsbest\u00e4tigung in etwa ganz klar darauf beschr\u00e4nkt, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die relevanten Formvorschriften erf\u00fcllt sind. Damit d\u00fcrfte die Eingangsbest\u00e4tigung prinzipiell in nur wenigen Tagen erteilt werden. Trotz des kaum vorhan-denen Pr\u00fcfaufwands zeigt die Praxis, dass fast die H\u00e4lfte aller Eingangsbest\u00e4tigungen zwi-schen 2 und 10 Wochen ben\u00f6tigen. \r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tDer Eingang von Antragsunterlagen sollte automatisiert best\u00e4tigt werden. \r\n\u2022\tDas Onlineantragsprogramms ELiA muss auf Seiten der Antragsteller wie Beh\u00f6rden fl\u00e4chendeckend genutzt werden. \r\n\u2022\tF\u00fcr die folgende Vollst\u00e4ndigkeitspr\u00fc-fung sollten die Pr\u00fcfung der formellen Vollst\u00e4ndigkeit sowie eine Plausibili-t\u00e4tskontrolle, \u00e4hnlich wie im Netzaus-baubeschleunigungsgesetz formuliert, als ausreichend angesehen werden.\r\n\u2022\tAu\u00dferdem sollte die Vollst\u00e4ndigkeits-pr\u00fcfung verpflichtend auf einen Monat nach Antragseingang befristet werden.\r\n\r\nBeispiel  \r\nForschungsf\u00f6rderung\r\n\r\nProblem \r\nDie EU will ihre Industrie transformieren und gleichzeitig technologische Souver\u00e4nit\u00e4t er-reichen. Doch dazu braucht es Forschung, die in der Lage ist, Materialen und Prozesse inno-vativ weiterzuentwickeln und effektiv in Pro-dukten zu verarbeiten. Daf\u00fcr sind jedoch der-zeit nicht die n\u00f6tigen Rahmenbedingungen geschaffen. Die aktuellen F\u00f6rderprogramme und Ausschreibungen f\u00fcr Kooperationsprojekte entsprechen nicht mehr den Anforderungen der Stakeholder an eine Innovationslandschaft im Wandel. \r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tEs braucht neue Wege in der Forschungs-f\u00f6rderung im Rahmen eines Reallabors, bspw. durch verk\u00fcrze Prozesse, vereinfach-te Projektbeauftragungen und -abwicklungen, eine l\u00fcckenlose Digitalisie-rung der Verfahren sowie mehr Transparenz und Planungssicherheit entlang der Ent-wicklungskette, gerade bei der Unterst\u00fct-zung wichtiger Innovationen \u00fcber Follow-up- oder Anschlussprojekte.\r\n\u2022\tZus\u00e4tzlich dazu sollte es erg\u00e4nzende In-strumente in der Projektf\u00f6rderung in Form von Bottom-up- und Demonstrationsprojek-ten geben. F\u00f6rderquoten sollten erh\u00f6ht und Rahmen-bedingungen so ausgelegt werden, um den gr\u00f6\u00dften Nutzen aus den gegebenen F\u00f6rdermitteln zu ziehen.\r\n\u2022\tIm Hinblick auf die F\u00f6rderformate selbst w\u00e4re die Etablierung von Fast-Track- oder Prototyp-Projekten sinnvoll, in denen tech-nologische Ans\u00e4tze kurzfristig erforscht, er-probt, fortgef\u00fchrt und bei Bedarf auch wie-der verworfen werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\nBeispiel \r\nAnzeigepflicht f\u00fcr pr\u00fcfpflichtige Anlagen \r\n\r\nProblem\r\nWerden pr\u00fcfpflichtige Anlagen, wie z.B. L\u00fcf-tungsanlagen oder Kontrollvorrichtungen, er-richtet oder wesentlich ge\u00e4ndert oder werden Ma\u00dfnahmen ergriffen, die zu einer \u00c4nderung der Gef\u00e4hrdungsstufe f\u00fchren, muss dies der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mindestens sechs Wo-chen im Voraus schriftlich angezeigt werden. Anzeigepflichtige Anlagen m\u00fcssen verbindlich von Sachverst\u00e4ndigen gepr\u00fcft werden. Die im Zuge der Pr\u00fcfung ermittelten anlagenbezoge-nen Daten werden an die Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt. Mit dieser Verpflichtung wird allerdings kein zus\u00e4tzlicher Nutzen erreicht, weil die Beh\u00f6r-den die Anzeigen in der Regel nicht weiter pr\u00fc-fen bzw. keine Stellungnahme o.\u00c4. abgeben. Damit ist die Anzeige verzichtbar.\r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tDie Regelung zur Pr\u00fcfung k\u00f6nnte gestrichen werden, sofern sie keine neuerrichteten An-lagen betrifft, da Anlagen ohnehin regelm\u00e4-\u00dfigen \u00dcberwachungszyklen unterliegen. Bei Neuerrichtung hat die Beh\u00f6rde die Anlage genehmigt und ihr liegt im Idealfall ein An-lagenkataster vor. Fristen und Anforderun-gen an Pr\u00fcfungen von Anlagen sollten ins-gesamt auf ihren Mehrwert \u00fcberpr\u00fcft wer-den. Dabei sollte auch gepr\u00fcft werden, wel-che Daten bereits vorliegen. \r\n\u2022\tAuch sollten Fristen und Anforderungen an externe Sachverst\u00e4ndige, die in verschiede-nen Regelwerken (Energierecht, Umwelt-recht) verankert sind, \u00fcberpr\u00fcft und verein-heitlicht werden (Streichung von Mess- und Pr\u00fcfverpflichtungen). Generell sollte der Tendenz, immer mehr Pr\u00fcfungen an externe Zertifizierer zu vergeben, entgegengetreten werden. Damit wird die staatliche Aufsichts-pflicht (Garantenstellung des Staates) auf Private \u00fcbertragen.\r\nBeispiel \r\nGeothermie \r\n\r\nProblem \r\nAuch nach dem vierten B\u00fcrokratieentlastungs-gesetz gibt es im Bereich Geothermie noch Beschleunigungspotenzial. Derzeit ist in \u201eGo-to-Bereichen\u201c nach RED III eine Umweltver-tr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung (UVP) f\u00fcr Geothermie-Vorhaben notwendig, obwohl eine strategische Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung stattgefunden hat. Zudem besteht eine verwaltungsrechtliche Konzentrationswirkung, die den Antragsauf-wand reduziert und Verfahren verk\u00fcrzt, nur bei Vorhaben, die zur Durchf\u00fchrung einer UVP verpflichtet sind. Unterschiedliche Schutzzeit-r\u00e4ume je nach Bundesland nach dem Bun-desnaturschutzgesetz verz\u00f6gern Bauma\u00dfnah-men.\r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tDie Pflicht zu Durchf\u00fchrung einer UVP in \u201eGo-to-Bereichen\u201c nach RED III sollte ent-fallen. \r\n\u2022\tNach Vorbild des Immissionsschutzrechts sollte f\u00fcr Geothermie das bergrechtliche Betriebsplanzulassungsverfahren mit Kon-zentrationswirkung ausgestattet werden. \r\n\u2022\tBauzeitbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Vorhaben, die dem \u00f6ffentlichen Interesse unterliegen und nur zu geringf\u00fcgigen Ver\u00e4nderungen f\u00fchren, sollten im Bundesnaturschutzgesetz verrin-gert werden.\r\n\u2022\tVerbindliche Fristen von wenigen Monaten zur Durchf\u00fchrung von Zulassungsverfahren und Anh\u00f6rungen sollten gesetzlich einheit-lich verankert werden.\r\n\u2022\tWie im UVP-Portal der Bundesl\u00e4nder sollte ein Planfeststellungsportal eingerichtet werden, um Online-Auslegungen zum Re-gelfall zu machen und Anh\u00f6rungen der Tr\u00e4-ger \u00f6ffentlicher Belange (T\u00f6B) elektronisch durchzuf\u00fchren.\r\n\r\nBeispiel\r\neBon\r\n\r\nProblem\r\nDie Richtlinie 2014/31 EU verhindert, dass Kunden den Kassenbon in digitaler und nicht in ausgedruckter Form erhalten, wenn ein gewo-gener Artikel mit verkauft wurde. Anhang I Nr. 14 der Richtlinie sieht vor, dass \u201e\u2026 alle Anga-ben \u00fcber s\u00e4mtliche Vorg\u00e4nge deutlich, unmiss-verst\u00e4ndlich und \u00fcbersichtlich auf einem Bon oder Etikett f\u00fcr den Kunden ausgedruckt wer-den\u201c m\u00fcssen. \r\nBei manchen Einzelh\u00e4ndlern muss der Kunde etwa Obst und Gem\u00fcse selbst abwiegen und klebt dann das ausgedruckte Wiegeergebnis auf die Ware. Beim Bezahlen wird dieser Aus-druck gescannt und auf dem Bon ausgewiesen. Andere Einzelh\u00e4ndler wiegen erst an der Kas-se. Ein gesonderter, physischer Ausdruck des Wiegeergebnisses findet dort nicht statt. Viel-mehr wird das Wiegeergebnis auf dem jeweili-gen Kassenbon abgebildet.\r\nNach derzeitiger Rechtslage ist, falls ein Wie-gevorgang stattfindet, entweder kein digitaler Kassenbon m\u00f6glich oder ein zus\u00e4tzlicher Aus-druck erforderlich. Dieser wird dann i.d.R. durch die Kunden nicht mitgenommen oder entsorgt, was zu unn\u00f6tiger Ressourcenver-schwendung f\u00fchrt. \r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tDer Wortlaut der Richtlinie sollte ge\u00e4ndert werden. Das Wort \u201eausgedruckt\u201c sollte durch \u201ezur Verf\u00fcgung gestellt\u201c oder einen vergleichbaren Wortlaut ersetzt werden, der eine digitale Zurverf\u00fcgungstellung der er-forderlichen Informationen einschlie\u00dft. \r\n\u2022\tEs sollte gen\u00fcgen, dass der Kunde einen digitalen Nachweis \u00fcber den Wiegevorgang erh\u00e4lt, der analog zu einem ausgedruckten physischen Kassenbon s\u00e4mtliche relevanten Informationen enth\u00e4lt.\r\n\r\nBeispiel\r\nNovelle Gewerbeabfallverordnung\r\n\r\nProblem\r\nDas novellierte Gesetz ist nicht praxistauglich und k\u00f6nnte unn\u00f6tig B\u00fcrokratie st\u00e4rken. Einer-seits ist die Eingrenzung der zugelassenen Sachverst\u00e4ndigen zur \u00dcberpr\u00fcfung der Vorga-ben sehr eng, sodass diese schwer zu finden und damit f\u00fcr Unternehmen oft teuer sind. Die an-gestrebte \u00dcberwachung durch die Beh\u00f6r-den in der vorgesehenen Stichprobengr\u00f6\u00dfe und -tiefe ist zudem kaum umsetzbar, im \u00dcbri-gen schon mit der bestehenden Regelung nicht. Der f\u00fcr Abfallmengen festgelegte Schwellenwert von f\u00fcnf Kilogramm f\u00fcr Ge-trenntsammlung ist sehr gering und stellt v.a. KMUs vor Herausforderungen. Und auch be-stimmte Formalien, wie die verpflichtende Nut-zung eines Formblattes anstelle einer einfa-chen Excel-Tabelle oder die direkte Kenn-zeichnung von Abfallbeh\u00e4ltern, sind entweder unpraktikabel oder unn\u00f6tig aufwendig.  \r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tAls Sachverst\u00e4ndige und zur \u00dcberwachung sollten Mitarbeitende von Nachhaltigkeits-beratungen, Nichtregierungsorganisationen im Umweltbereich oder anderer unabh\u00e4ngi-ger Dritter die z.B. im Umweltmanagement validierend t\u00e4tig sind, zugelassen werden.\r\n\u2022\tDer Schwellenwert f\u00fcr die Getrenntsamm-lung von Abfall sollte auf 25 Kilogramm er-h\u00f6ht werden.\r\n\u2022\tTransparenzvorgaben sollten m\u00f6glichst schnittstellenf\u00e4hig mit Vorhandenem und zuk\u00fcnftigen Berichtsanforderungen, etwa im Zusammenhang mit der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD), sein (z.B. durch Excel-Tabellen). \r\n\u2022\tStatt Abfallbeh\u00e4lter verpflichtend kenn-zeichnen zu m\u00fcssen, sollte der Stellplatz des Beh\u00e4lters entsprechend gekennzeich-net werden.\r\nBeispiel\r\nBesteuerung von Produktspenden\r\n\r\nProblem\r\nHeute schicken H\u00e4ndler in Europa jedes Jahr Millionen von unverkauften oder zur\u00fcckgege-benen Produkten zur Vernichtung, w\u00e4hrend ein gro\u00dfer Teil dieser Produkte in perfektem Zu-stand ist und f\u00fcr wohlt\u00e4tige Zwecke gespendet werden kann. Die H\u00e4ndler w\u00fcrden gerne die M\u00f6glichkeit haben, nicht verkaufte oder zu-r\u00fcckgegebene Produkte an Wohlt\u00e4tigkeitsor-ganisationen zu spenden, die sie an bed\u00fcrftige Gemeinden verteilen w\u00fcrden. Eine solche Ver-teilung w\u00fcrde sowohl einem sozialen als auch einem \u00f6kologischen Zweck dienen.\r\nIn Deutschland m\u00fcssen Unternehmen jedoch Mehrwertsteuer zahlen, wenn sie \u00fcbersch\u00fcssi-ges Inventar an Wohlt\u00e4tigkeitsorganisationen spenden, w\u00e4hrend die Produktvernichtung mehrwertsteuerfrei ist. Diese zus\u00e4tzlichen Mehrwertsteuerkosten machen es f\u00fcr Einzel-h\u00e4ndler teuer, zu spenden, und wirtschaftlich unrentabel, in gro\u00dfem Umfang zu spenden.\r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tDie Einf\u00fchrung einer EU-weiten Mehrwert-steuererleichterung f\u00fcr Spenden einer brei-ten Palette von Produkten an f\u00f6rderungs-w\u00fcrdige Wohlt\u00e4tigkeitsorganisationen, ent-weder in Form eines 0-prozentigen Mehr-wertsteuersatzes oder einer Nullbewertung der gespendeten Waren w\u00e4re hier eine pragmatische und unb\u00fcrokratische L\u00f6sung. \r\n\u2022\tUm die Entwicklung skalierbarer Spenden-programme zu erm\u00f6glichen, werden auch vereinfachte Anforderungen an die Mehr-wertsteuerdokumentation ben\u00f6tigt, um aus-gelagerte L\u00f6sungen zu erm\u00f6glichen, was besonders f\u00fcr H\u00e4ndler aus dem Ausland wichtig ist.  \r\n\r\n\r\n\r\nBeispiel\r\nGenehmigungsverfahren f\u00fcr Paketboxen\r\n\r\nProblem\r\nIn Deutschland gibt es knapp 11.000 Gemein-den mit teils eigenen bzw. unterschiedlich aus-gelegter Vorschriften und Genehmigungsver-fahren zum Aufbau von Paketboxen. In reinen Wohngebieten, Sondergebieten, die der Erho-lung dienen, und sonstigen Sondergebieten sind Gewerbebetriebe und damit Paketboxen nicht erlaubt. In Kleinsiedlungsgebieten, all-gemeinen Wohngebieten und Kerngebieten sind nur nicht st\u00f6rende Gewerbebetriebe aus-nahmsweise erlaubt. Ob Paketboxen st\u00f6rende Gewerbebetriebe sind, ist immer eine Einzel-fallentscheidung und die Bewertung kann an jedem Standort anders ausfallen. Die Kosten f\u00fcr ein Genehmigungsverfahren lagen zudem 2023 mit durchschnittlich 1.500\u20ac um 15% h\u00f6her als bei Installationen au\u00dferhalb von Wohngebieten aufgrund der unterschiedlichen Auslegungen und Einzelfallentscheidungen sowie entsprechender Nachweiserbringung und dem daraus resultierenden h\u00f6heren admi-nistrativen Aufwand. \r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tInsgesamt sehen wir Handlungsbedarf, Ge-nehmigungsverfahren zu vereinheitlichen und deutlich zu vereinfachen, um den auch explizit von der Bundesregierung und von St\u00e4dten und Gemeinden ge\u00e4u\u00dferten Wunsch nach einem Ausbau der Paketstati-onen zu erm\u00f6glichen. \r\n\u2022\tDies gilt vor allem in urbanen Wohngebie-ten, um auch gezielt Innenst\u00e4dte verkehr-lich zu entlasten. Da sich Paketstationen anbieter\u00fcbergreifend baulich als auch in der Nutzung nicht gravierend unterscheiden, w\u00e4re eine einheitliche und vereinfachte Re-gelung dezidiert zu Paketboxen in der BauNVO sinnvoll.\r\n\r\nBeispiel\r\nRohstoffabbau\r\n\r\nProblem\r\nKies, Sand und Co. sind die Basis f\u00fcr die ge-samte Bauwirtschaft, teils aber auch in Glas etc. enthalten. Die Rohstoffgewinnung in Deutschland sichert diese notwendigen Roh-stoffe der hiesigen Wirtschaft und sorgt f\u00fcr mehr Wertsch\u00f6pfung im Land. Die Genehmi-gungsverfahren zum Abbau der Prim\u00e4rrohstof-fe dauern aber oft l\u00e4nger als gesetzlich n\u00f6tig. Selbst wenn Regionalpl\u00e4ne ein konkretes Vor-rangbiet f\u00fcr die Rohstoffgewinnung ausweisen, kann es sein, dass der Fl\u00e4chennutzungsplan anderes vorsieht. Die n\u00f6tige Umwidmung im Fl\u00e4chennutzungsplan ist ein weiterer Aufwand. In einigen Bundesl\u00e4ndern gibt es zudem keine Verfahren mit Konzentrationswirkung. Und h\u00e4ufig kommt es nach Er\u00f6rterungsterminen des Planfeststellungsverfahrens zu neuen Er-weiterungen. Wollen Unternehmen ihren be-reits bestehenden Abbau um Recycling erg\u00e4n-zen, werden diese Vorhaben durch fehlende Ausweisungen in den Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4nen gebremst.\r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tEs sollten einheitliche Vorrangregelungen zwischen Regional- und Fl\u00e4chennutzungs-pl\u00e4nen gefunden werden.\r\n\u2022\tF\u00fcr Verj\u00e4hrungsfristen von Gutachten (etwa 5 Jahre f\u00fcr die Kartierungen von Flora & Fauna) sollte eine Verl\u00e4ngerung bei unver-schuldeten Verz\u00f6gerungen m\u00f6glich sein.\r\n\u2022\tDer Untersuchungsrahmen sollte verbind-lich im Scoping festgelegt werden.\r\n\u2022\tVerfahren mit Konzentrationswirkung soll-ten bundesweit etabliert werden.\r\n\u2022\tDie Erweiterung bestehenden Rohstoffab-baus um Recycling sollte einfach erm\u00f6glicht werden.\r\n\u2022\tBeh\u00f6rden sollten h\u00e4ufiger ihre Genehmi-gungsfristen einhalten.\r\nBeispiel \r\nDigitale Bereitstellung von Garantieerkl\u00e4run-gen oder Betriebsanleitungen\r\n\r\nProblem\r\nNach der gesetzlichen Definition aus \u00a7 126b Satz 2 BGB kann man Garantieerkl\u00e4rungen oder digitale Betriebsanleitungen nicht einfach als PDF-Datei \u00fcber einen Web-Link bereitstel-len. Das liegt daran, dass es hier weder, wie gefordert, einen \u201epers\u00f6nlichen Zugang\u201c noch eine \u201eUnver\u00e4nderbarkeit der Erkl\u00e4rung\u201c gibt. \r\nIm Gegensatz dazu w\u00fcrde das \u00dcbergeben einer CD-ROM mit dem entsprechenden Dokument den Anforderungen gen\u00fcgen, obwohl CD-ROM-Laufwerke heute kaum noch genutzt werden. Viele Empf\u00e4nger k\u00f6nnten das Dokument mit ihren Smartphones, Tablets oder Lap-tops gar nicht lesen. Daher passt diese Regelung oder eine strenge Auslegung davon nicht zur tech-nologischen Realit\u00e4t.\r\nSowohl f\u00fcr die Nutzer als auch f\u00fcr die Herstel-ler sollte es m\u00f6glich sein, digitale Dokumente auf praxisgerechte Weise, zum Beispiel durch Scannen eines QR-Codes, jederzeit und von \u00fcberall im Internet abrufen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tUm die Regelung zu modernisieren, sollte   \u00a7 126b BGB angepasst werden, ohne die EU-Vorgaben zu verletzen. \r\n\u2022\tEin neuer Satz k\u00f6nnte klarstellen, dass die Bereitstellung einer lesbaren Erkl\u00e4rung auf einer Internetseite gen\u00fcgt, wenn der Emp-f\u00e4nger w\u00e4hrend eines f\u00fcr ihren Zweck an-gemessenen Zeitraums in einer einfachen Art und Weise auf die Erkl\u00e4rung zugreifen kann und diese in einem Format bereitge-stellt wird, das es dem Empf\u00e4nger erm\u00f6g-licht, die Erkl\u00e4rung auszudrucken, herunter-zuladen und auf einem elektronischen Ger\u00e4t zu speichern.\r\n\r\nDie beispielhafte Auflistung zeigt, dass auch sinnvolle Ziele oft mit einem nicht zu rechtfertigen-den Aufwand f\u00fcr Unternehmen verbunden sind oder Regelungen dem angestrebten Ziel gar zu-widerlaufen. Wenn Antr\u00e4ge nicht beschieden und Genehmigungen nicht erteilt werden, f\u00fchrt das zu Frustration und hemmt die wirtschaftliche Entwicklung, und die Bearbeitung der B\u00fcrokratie im Unternehmen erzeugt Kosten. Sofortige Abhilfe allein durch ausreichend Personal oder Digitali-sierung und Automatisierung \u2013 was beides n\u00f6tig ist, aber kostet und dauert \u2013 ist nicht zu erwar-ten.\r\n\r\nEs braucht daher eine durchschlagende Entb\u00fcrokratisierungs-Agenda, bei der alle Ideen auf den Tisch m\u00fcssen: Unterscheidungen zwischen B2B und B2C bei Verbraucherschutzregeln sowie der KI-Regulierung; B\u00fcrokratie-Sandboxes, in denen neue Verfahren und Technologien getestet werden k\u00f6nnen; Abschaffen sinnloser Berichtspflichten. Viele Akteure haben hier bereits viele Vorschl\u00e4ge gemacht.\r\n\r\nDie Ideen liegen auf dem Tisch \u2013 es ist an der Zeit, sie gemeinsam umzusetzen.\r\n\r\n>> Weiterf\u00fchrende Infos\r\n>> Beim Nationalen Normenkontrollrat: https://bitly.cx/Vjjrs\r\n>> Bei der Bundesregierung: https://bitly.cx/jpuF \r\n\r\nIm Kuratorium entwickeln die Mitglieder der Wirtschaftsvereinigung aus den \r\nUnternehmen im Austausch mit der Politik fachliche Perspektiven. \r\n>> Noch Fragen? Kommen Sie jederzeit gern auf uns zu!\u201c\r\n\r\nDie Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V.\r\nLeiter Programm Christoph Busch, christoph.busch@wirtschaftsvereinigung-gruene.de\r\nKarl-Liebknecht-Str. 29A, 10178 Berlin\r\nEingetragene Interessenvertreterin im deutschen Lobbyregister R005751\r\nEingetragen im EU Transparenzregister 290752950419-55\r\n\r\n \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "B\u00fcrokratieabbau"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WasserstoffNEV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Kosten und Entgelte f\u00fcr den Zugang zu Wasserstoffnetzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wasserstoffnev"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "44. BImSchV",
                        "title": "Vierundvierzigste Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschv_44"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Zeit dr\u00e4ngt: Viele Investitionsentscheidungen f\u00fcr einen raschen Hochlauf des Wasserstoffmarkts stehen noch aus. Sie m\u00fcssen aber aufgrund mehrj\u00e4hriger Realisierungszeiten der Projekte zeitnah getroffen werden. Daf\u00fcr brauchen wir die Rahmenbedingungen jetzt. Ziel sollte es sein, schnell m\u00f6glichst gro\u00dfe Mengen an emissionsarmen Wasserstoff zu nutzen:\r\n> Beschleunigung der Projektrealisierungen f\u00fcr den Hochlauf (Planungs- und Genehmigungsverfahren f\u00fcr Pipelines, Elektrolyseure und Speicher)\r\n> Rahmenbedingungen f\u00fcr H2-Infrastrukur schaffen und Unsicherheiten beseitigen\r\n> Investitionsentscheidungen f\u00fcr H2-Speicher vor 2025 treffen und Wasserstoffspeicherstrategie vorlegen\r\n> Errichtung von Elektrolyseuren Import von Derivaten anreizen\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011609",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/bc/343286/Stellungnahme-Gutachten-SG2408140006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011609",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beschleunigung des Wasserstoff-Hochlaufs",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Den Wasserstoff-Hochlauf beschleunigen:\r\nInvestitionen erm\u00f6glichen                 \r\nWie privatwirtschaftliche Investitionen kurz- und mittelfristig angereizt werden: f\u00fcr Speicher, Elektrolyseure und H2-Derivate.\r\n\r\nDie Nutzung von (Gr\u00fcnem) Wasserstoff ist ein wesentlicher Baustein zur Erreichung der Klimaneutralit\u00e4t: Zur Dekarbonisierung von Industrieprozessen, die sich nicht elektrifizieren lassen. F\u00fcr Schwerlastverkehr, f\u00fcr den eine Elektrifizierung nicht wirtschaftlich ist. F\u00fcr die Bereitstellung von flexiblen Kapazit\u00e4ten zur Stromerzeugung, wenn Kohlekraftwerke abgeschaltet und Gas als Brennstoff ersetzt werden sollen.\r\nDie Zeit dr\u00e4ngt: Viele Investitionsentscheidungen f\u00fcr einen raschen Hochlauf des Wasserstoffmarkts stehen noch aus. Sie m\u00fcssen aber aufgrund mehrj\u00e4hriger Realisierungszeiten der Projekte zeitnah getroffen werden. Daf\u00fcr brauchen wir die Rahmenbedingungen jetzt! Ziel sollte es sein, schnell m\u00f6glichst gro\u00dfe Mengen an emissionsarmen Wasserstoff zu nutzen.\r\n\r\n\r\nExecutive Summary\t\r\nF\u00fcr den Hochlauf des Wasserstoffmarkts ben\u00f6tigen Unternehmen jetzt transparente, langfristige Rahmenbedingungen entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette. Projekte ben\u00f6tigen zum Teil mehrere Jahre zur Fertigstellung. Die Investitionsentscheidungen m\u00fcssen deswegen zeitnah getroffen werden, damit die n\u00f6tigen Ma\u00dfnahmen entlang der Wertsch\u00f6pfungskette umgesetzt werden. Deswegen ist aus Sicht der Unternehmen insbesondere Folgendes notwendig:\r\n\r\n> Rahmenbedingungen f\u00fcr H2-Infrastruktur schaffen und Unsicherheiten beseitigen\r\n> Investitionsentscheidungen f\u00fcr H2-Speicher vor 2025 treffen\r\n> Wasserstoffspeicherstrategie vorlegen\r\n> Elektrolyseure und Import von Derivaten weiter anreizen\r\n\r\nEine zeitnahe Etablierung dieses wirtschaftspolitischen Rahmens w\u00fcrde dazu beitragen, Marktakteuren Investitionssicherheit zu verschaffen. Zudem w\u00fcrden so Preissignale entlang der Wert-sch\u00f6pfungskette ausgesendet werden. Preisrisiken sollten f\u00fcr Marktakteure zum Teil durch Mechanismen wie Differenzvertr\u00e4ge oder eine \u00dcbernahme der Risiken durch Mittler \u00fcbernommen werden.    \r\nHerausforderung\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) prognostiziert in seiner Nationalen Wasserstoffstrategie (NWS) einen j\u00e4hrlichen Bedarf von insgesamt 95-130 TWh f\u00fcr 2030 , derzeit werden in Deutschland etwa 55 TWh, \u00fcberwiegend grauer, Wasserstoff er-zeugt und verbraucht. Fehlende Endnutzer, Erzeuger und Infrastruktur \u2013 und damit Planbarkeit \u2013 bilden bisher das Henne-Ei-Problem f\u00fcr den Hochlauf des Wasserstoffmarkts: So-lange die Rahmenbedingungen f\u00fcr diese Rollen eines zuk\u00fcnftigen Wasserstoffmarkts nicht bekannt sind, scheuen privatwirtschaftliche Stakeholder Investitionen.\r\n\r\nDie \u00f6ffentliche Hand muss transparente und planbare Bedingungen schaffen, damit Unter-nehmen investieren und Innovation vorantreiben. Der Gesetzgeber ist mit dem rechtlichen Rahmen f\u00fcr Planung und Finanzierung der ersten Stufe des H2-Kernnetzes, der Kraftwerksstrategie und der Ausschreibung von Klimaschutzvertr\u00e4gen 2024 erste Schritte gegangen. F\u00fcr den Hochlauf m\u00fcssen aber auch z\u00fcgig weitere Bedingungen f\u00fcr Investitionen in Angebot und Nachfrage und die Errichtung weiterer Teile der Infrastruktur geschaffen werden.\r\n\r\nPraxisblick\r\nAus Sicht der Unternehmen aus der Energiewirtschaft- und -dienstleistung, Grundstoffindustrie und Mobilit\u00e4t stellen unbekannte Rahmenbedingungen Hindernisse f\u00fcr privatwirtschaftliche Investitionen dar: Das betrifft die Errichtung bzw. Umr\u00fcstung von Leitungen, Speichern und Elektrolyseuren, aber insbesondere auch die Wasserstoffanwendungen.\r\nNeben einer Festlegung der Netzentgelte bei\r\nder Nutzung von Wasserstoffinfrastruktur und deren CAPEX- sowie OPEX-seitige F\u00f6rderung, sind analoge Regelungen f\u00fcr Speicher, Elektrolyseure und \u00fcber die Klimaschutzvertr\u00e4ge hin-aus auch f\u00fcr weitere Wasserstoffanwendungen notwendig.  Standortentscheidungen f\u00fcr gro\u00dfe Speicher, Elektrolyseure und industrielle Nachfrager w\u00fcrden f\u00fcr potenzielle Marktteilnehmer*innen weitere Sicherheit schaffen.\r\n\r\nUnsicherheiten \u00fcberwinden \u2013 bei Angebot und Nachfrage\r\nF\u00fcr die Markteilnehmer, die sich zu einer Abnahme von gr\u00fcnem Wasserstoff in gro\u00dfen Mengen bekannt haben (z.B. durch IPCEI-gef\u00f6rderte Projekte oder F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr die Stahlindustrie) ist entscheidend, dass dieser produziert und geliefert wird. Daf\u00fcr m\u00fcssen m\u00f6glichst schnell das H2-Kernnetz finalisiert und Erzeugerkapazit\u00e4ten errichtet werden.\r\nDie Verf\u00fcgbarkeit von gro\u00dfen Wasserstoffmengen ist wichtig, damit sich ein Markt entwickelt. Deswegen sollten auch emissionsarme Wasserstoffvarianten ber\u00fccksichtigt werden. Und solange gr\u00fcner Wasserstoff preislich nicht konkurrenzf\u00e4hig ist, ben\u00f6tigt es Instrumente zur Schlie\u00dfung dieser L\u00fccke, etwa durch die Europ\u00e4ische Wasserstoffbank, einschlie\u00dflich des Auction-as-a-Service-Ansatzes, Differenzvertr\u00e4ge oder qualitative Kriterien in Ausschreibungen. \r\n\r\nPotenzielle Erzeuger ben\u00f6tigen m\u00f6glichst schnell Klarheit \u00fcber die Praxis der Klimaschutzvertr\u00e4ge und Anreize zum Einsatz von gr\u00fcnem Wasserstoff in weiteren Bereichen. Werden hier die entsprechenden politischen Entscheidungen getroffen, wird der Rest der Wasserstoffwertsch\u00f6pfungskette schneller hochlaufen. Die verschiedenen Interessen der Erzeuger bzw. Abnehmer, sich lang- oder kurzfristig preislich zu binden, sollten durch Mittler \u00fcberbr\u00fcckt werden, die damit verbundene Risiken \u00fcbernehmen w\u00fcrden. H2Global oder Energieh\u00e4ndler k\u00f6nnten etwa hierf\u00fcr eine wichtige Rolle spielen. \r\n\r\nLange Vorlaufzeit f\u00fcr Umr\u00fcstung oder Neu-bau von H2-Speichern\r\nDie Speicherinfrastruktur ist ein notwendiger Pfeiler f\u00fcr den Hochlauf des Wasserstoff-markts. Bislang sind bis 2030 deutschlandweit Speicherprojekte mit einem Volumen von rund 1 TWh Wasserstoff geplant, allerdings ohne finale Investitionsentscheidungen. W\u00e4hrend das BMWK f\u00fcr 2030 bislang einen Speicherbedarf von 2 TWh prognostiziert, geht der nationale Wasserstoffrat von etwa 5 TWh f\u00fcr 2030 aus.  Dabei ben\u00f6tigen die Umr\u00fcstung von Erd-gasspeichern f\u00fcr die Wasserstoffnutzung oder die Neuerrichtung von Wasserstoffspeichern lange technisch bedingte Vorlaufzeiten, bevor sie in Betrieb genommen werden k\u00f6nnen: F\u00fcr die Umr\u00fcstung von Gaskavernenspeichern ist von f\u00fcnf bis sieben Jahren auszugehen. F\u00fcr neu auszusolende Kavernen werden aufgrund der Zeiten f\u00fcr die Aussolung zehn bis zw\u00f6lf Jahre ben\u00f6tigt. Deswegen m\u00fcssen erste Investitionsentscheidungen f\u00fcr Wasserstoffspeicher schnellstm\u00f6glich, in jedem Fall aber vor 2025, getroffen werden.\r\n\r\nExpert*innen der Speicherbranche gehen al-lein f\u00fcr die Umr\u00fcstung aller bestehenden Kavernenspeicher von mindestens 12,8 Mrd.  Euro Investitionskosten aus. Der Markt allein setzt nicht gen\u00fcgend Anreize, damit Unter-nehmen fristgerecht Speicher in solch einem Volumen bereitstellen, das f\u00fcr die Energie-wende ausreichend ist. Deswegen sollte die Politik, analog zur Kraftwerksstrategie, eine szenariobasierte Speicherentwicklung mit systematischer F\u00f6rderung, z.B. durch Differenzvertr\u00e4ge oder ein Amortisationskonto, in einem regulierten Rechtsrahmen in die angek\u00fcndigte Wasserstoffspeicherstrategie aufnehmen. Bei der Entwicklung des Marktumfelds f\u00fcr Wasserstoffspeicher sollte zun\u00e4chst das Marktmodell aus dem Erdgassektor mit einer Zugangsregelung zur Grundlage genommen werden. Mit dem EU-Gasmarktpaket sind die Weichen f\u00fcr die Regulierung des Wasserstoffspeichergesch\u00e4fts gestellt.\r\n\r\nErrichtung von Elektrolyseuren beschleunigen und Betrieb attraktiver gestalten\r\nDie Unternehmen begr\u00fc\u00dfen, dass die Bundesregierung durch Anpassungen im BlmSchV den Verwaltungsaufwand f\u00fcr kleine und mittlere Wasser-Elektrolyseanlagen reduzieren m\u00f6chte. Diese sollten aber auch f\u00fcr gro\u00dfskalige Elektrolyseure eingef\u00fchrt werden. Gleichzeitig sollten die Errichtung und der Betrieb von Elektrolyseuren noch attraktiver gemacht wer-den, weil sie gr\u00fcnen Wasserstoff produzieren und zugleich stabilisierend auf das Stromnetz wirken, wenn sie \u00dcberschussstrom zur Elektrolyse nutzen.\r\n\r\nDie Systemdienlichkeit dieser Anlagen kann der Staat monet\u00e4r honorieren: Mit \u00a7 13k EnWG \u201eNutzen statt Abregeln\u201c hat der Gesetzgeber eine Regelung geschaffen, durch die Elektrolyseure von verg\u00fcnstigtem EE-Strombezug profitieren k\u00f6nnen, wenn sie in sogenannten Entlastungsregionen \u00dcberschussstrom zur Wasserstofferzeugung nutzen. Der Direktbezug von Strom aus Erneuerbare-Energien-Anlagen f\u00fcr Elektrolyseure sollte m\u00f6glichst pragmatisch gestaltet werden. Au\u00dferdem sollten Beh\u00f6rden Erneuerbare-Energien-Anlagen, die einen Liefervertrag zur Produktion von gr\u00fcnem Wasserstoff haben, in Genehmigungsverfahren privilegiert behandeln.\r\n\r\nFlexibilisierung des Hochlaufs mit Derivaten\r\nJe schneller Wasserstoff und -derivate verf\u00fcg-bar gemacht werden, desto besser f\u00fcr die Etablierung des Wasserstoffmarkts. Die NWS geht f\u00fcr 2030 von einem Importbedarf von 45 bis 90 TWh (Wasserstoff und Derivate) aus. Wasserstoff-Derivate, insbesondere Methanol und Ammoniak, k\u00f6nnen aufgrund der einfacheren Handhabbarkeit beim Transport und Distribution eine signifikante Rolle bei der Entwicklung des Wasserstoffmarkts einnehmen. Des-wegen sollte die nun vorgelegte Wasserstoff-Importstrategie auch umgesetzt werden.\r\nDabei ist es f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Handel mit Wasserstoff-Derivaten wichtig, ein internationales transparentes und anschluss-f\u00e4higes Zertifizierungssystem zu etablieren. Wasserstoff und seine Derivate, die au\u00dfereurop\u00e4isch produziert werden, m\u00fcssen von Beginn an bei der europ\u00e4ischen Regulierung ber\u00fccksichtigt werden, damit der internationale Handel mit der Commodity Wasserstoff m\u00f6glich ist. Dabei muss ein pragmatischer Ansatz gew\u00e4hlt werden, um den Import gro\u00dfer Mengen zu erm\u00f6glichen.\r\n \r\nWas tun?\r\nZur z\u00fcgigen Etablierung eines Wasserstoffmarkts empfehlen wir folgende Ma\u00dfnahmen, damit Unternehmen die n\u00f6tigen Investitionen vornehmen:\r\n\r\n1. Beschleunigung der Projektrealisierungen f\u00fcr den Hochlauf:\r\nPlanungs- und Genehmigungsverfahren f\u00fcr Pipelines, Elektrolyseure und Speicher sollten be-schleunigt werden. Anreize f\u00fcr den Wasserstoff-Einsatz in weiteren Bereichen m\u00fcssen langfristig gesetzt werden.\r\n\r\n2. Rahmenbedingungen f\u00fcr H2-Infrastrukur schaffen und Unsicherheiten beseitigen: \r\nDie gro\u00dfe Unsicherheit ist die Entwicklung des Wasserstoff-Preis. Um dem zu begegnen, brau-chen wir geeignete Rahmenbedingungen f\u00fcr Investitionsentscheidungen: Klarheit \u00fcber Regelung von Netz- und Speicherentgelten, F\u00f6rderung der Investitions- und Betriebskosten und Risikoab-sicherung. Die Praxis der Klimaschutzvertr\u00e4ge sollte verl\u00e4ssliche Nachfragebedingungen f\u00fcr Wassersstoff-Erzeuger schaffen.\r\n\r\n3. Investitionsentscheidungen f\u00fcr H2-Speicher vor 2025 treffen: \r\nEs gibt einen starken Gap zwischen dem prognostizierten Speicherbedarf f\u00fcr 2030 und bisher geplanten Projekten. Investitionsentscheidungen f\u00fcr Speicherprojekte m\u00fcssen schnell getroffen und durch geeignete Rahmenbedingungen und Ausschreibungen erm\u00f6glicht werden. Sonst dro-hen fehlende Speicher-Kapazit\u00e4ten ein Flaschenhals des Wasserstoffhochlaufs zu werden.\r\n\r\n4. Wasserstoffspeicherstrategie vorlegen: \r\nWir ben\u00f6tigen eine szenariobasierte Speicherentwicklung mit systematischer F\u00f6rderung. \u00c4hnlich wie bei der Entwicklung des Wasserstoff-Netzes sind f\u00fcr Speicher Investitionsanreize allein durch den Markt nicht gegeben. Systematische F\u00f6rderungen in einem geregelten Rechtsrahmen sind f\u00fcr Investitionen notwendig. Instrumenten zur Refinanzierung k\u00f6nnten etwa Differenzver-tr\u00e4ge \u00fcber einen Zeitraum f\u00fcr 15 Jahre oder ein Amortisationskonto wie f\u00fcr das Kernnetz sein.\r\n\r\n5. Errichtung von Elektrolyseuren weiter anreizen: \r\nWeitere Hemmnisse f\u00fcr den Bau und Betrieb von Elektrolyseuren sollten abgebaut werden. Be-treiber von Elektrolyseuren, wenn sie systemstabilisierend arbeiten und die Stromnetze entlas-ten, sollten monet\u00e4r belohnt werden. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnten Elektrolyseure gef\u00f6rdert werden, die zur Deckung der Bedarfe von bspw. Industrieunternehmen verbrauchsnah errichtet werden.\r\n\r\n6. Import von Derivaten anreizen: \r\nF\u00fcr den Hochlauf des Wasserstoffmarkts sollten schnellstm\u00f6glich gro\u00dfe Mengen verf\u00fcgbar ge-macht werden. Daf\u00fcr sollte die Bundesregierung den Import von Derivaten f\u00f6rdern, auch durch ein anschlussf\u00e4higes Zertifizierungssystem.\r\n\r\n>> Weiterf\u00fchrende Infos\r\n\r\n>> Beim Fraunhofer ISI, \u201ePreiselastische Wasserstoffnachfrage in Deutschland\u201c: https://tinyurl.com/2yolncwn \r\n>> Bei der Initiative Energie Speichern (INES): https://tinyurl.com/2bbxlxp4 \r\n\r\nIn den Kompetenzclustern entwickeln die Mitglieder der Wirtschaftsvereinigung aus den Unternehmen im Aus-tausch mit der Politik in Themenfeldern fachliche Perspektiven.\r\n\r\n>> Kommen Sie jederzeit gern auf uns zu\r\n\r\nDie Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V., Leiter Programm Christoph Busch\r\n>> christoph.busch@wirtschaftsvereinigung-gruene.de - Karl-Liebknecht-Str. 29A, 10178 Berlin\r\n\r\nEingetragene Interessenvertreterin im deutschen Lobbyregister R005751\r\nEingetragen im EU Transparenzregister 290752950419-55\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beschleunigung des Wasserstoff-Hochlaufs"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/42/7f/319546/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270049.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007573",
                "regulatoryProjectTitle": "Arbeitskr\u00e4ftepotenzial in Deutschland mobilisieren ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Arbeitskr\u00e4ftepotenzial in Deutschland\r\nsinnvoll mobilisieren\r\nWie die gezielte F\u00f6rderung von inl\u00e4ndischem Arbeitskr\u00e4ftepotenzial dem Fach- und Arbeitskr\u00e4ftemangel entgegenwirken kann.\r\n\r\nUm die wachsende Arbeitskr\u00e4ftel\u00fccke zu schlie\u00dfen und Deutschlands Wettbewerbsf\u00e4hig-keit zu st\u00e4rken, m\u00fcssen Politik und Wirtschaft mehr zusammenarbeiten. Der demografische Wandel wird diese L\u00fccke weiter vergr\u00f6\u00dfern. Sinnvoller als unliberale Rufe nach Vorschrif-ten f\u00fcr l\u00e4ngere Wochenarbeitszeiten w\u00e4re, die Erwerbsquoten von Frauen und \u00c4lteren zu erh\u00f6hen, wodurch bis 2035 zus\u00e4tzliche 3,4 Millionen Erwerbspersonen gewonnen werden k\u00f6nnten. Wichtige Ma\u00dfnahmen sind hier flexiblere Arbeitszeitenregime, bessere Kinderbe-treuung, steuerliche Anreize und Digitalisierung, KI und Automatisierung. Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften und die raschere Integration von Gefl\u00fcchteten in den Arbeitsmarkt bleibt dabei weiter n\u00f6tig \u2013 die Herausforderung ist, aus vielen kleinen Beitr\u00e4gen den gro\u00dfen Schub f\u00fcr das Arbeitskr\u00e4ftepotenzial zu schaffen.\r\n\r\nExecutive Summary\r\nDeutschland steht vor einem erheblichen Fach- und Arbeitskr\u00e4ftemangel, der durch den demo-grafischen Wandel weiter versch\u00e4rft wird. Dies bedroht die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Landes. Um diese Herausforderung zu bew\u00e4ltigen, m\u00fcssen Politik und Wirtschaft eng kooperieren und gezielt das inl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4ftepotenzial mobilisieren. Aus Sicht der Unternehmen sind ver-schiedene Ma\u00dfnahmen notwendig: \r\n\r\n> Mehr Anreize f\u00fcr l\u00e4ngere freiwillige Besch\u00e4ftigung \u00c4lterer\r\n> Steigerung der Frauenerwerbst\u00e4tigkeit durch bessere Rahmenbedingungen\r\n> Arbeitszeit zur\u00fcckgewinnen durch Digitalisierung, KI und Automatisierung\r\n> Flexible Arbeitszeitenmodelle f\u00f6rdern\r\n\r\nDie Kombination dieser Ma\u00dfnahmen kann die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands st\u00e4rken und den Arbeitskr\u00e4ftemangel nachhaltig milden. Rechtliche und finanzielle Anreize sowie die Anpas-sung sozialer Sicherungssysteme sind ebenfalls notwendig, um die Potenziale voll auszusch\u00f6p-fen. Ein integrativer Ansatz, der verschiedene Akteure einbezieht, ist notwendig, um den Perso-nalmangel zu bew\u00e4ltigen und Deutschland als attraktiven Standort langfristig zu sichern.\r\n \r\nHerausforderung\r\nMehr als 1,7 Millionen Stellen blieben letztes Jahr unbesetzt - Deutschland steht vor \r\nerheblichen Herausforderungen auf \r\ndem Arbeitsmarkt. Dabei geht es um \r\nFachkr\u00e4fte, aber durchaus auch um einfache T\u00e4tigkeiten. Vor allem in Schl\u00fcsselsektoren fehlen qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte, was zu Eng-p\u00e4ssen, Produktionsverz\u00f6gerungen und einer Beeintr\u00e4chtigung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit f\u00fchrt. Laut einem Bericht des DIHK ist im letz-ten Jahr aufgrund von Arbeitskr\u00e4ftemangel eine Wertsch\u00f6pfung von \u00fcber 90 Milliarden Euro verloren gegangen, was mehr als zwei Prozent des BIP entspricht. Der demografische Wandel versch\u00e4rft diese Situation weiter, da das Altern der Gesellschaft zu einem deutli-chen R\u00fcckgang der erwerbsf\u00e4higen Bev\u00f6lke-rung f\u00fchrt und die Sozialsysteme st\u00e4rker for-dert. Bis zum Jahr 2036 werden in Deutsch-land laut dem Statistischen Bundesamt insge-samt 12,9 Millionen Arbeitskr\u00e4fte fehlen, was fast 30 Prozent der Erwerbst\u00e4tigen von 2021 entspricht. Gleichzeitig erreichte die Zahl der gearbeiteten Stunden 2023 ein Rekordhoch, obwohl die durchschnittliche Arbeitszeit pro Kopf sinkt. Dies ist teilweise auf eine gesteiger-te Erwerbsbeteiligung, insbesondere von Frau-en, und eine Zunahme der Besch\u00e4ftigung durch Zuwanderung zur\u00fcckzuf\u00fchren \u2013 dies zeigt das Potenzial, und zugleich den Handlungsbedarf. Daneben f\u00fchren technologische Ver\u00e4nderun-gen wie die Entwicklung von KI und Automati-sierung zu neuen Anforderungen an Arbeits-kr\u00e4fte und Arbeitspl\u00e4tze. Es entstehen neue Berufsfelder, w\u00e4hrend andere obsolet werden, was eine Anpassung der Qualifikationen und F\u00e4higkeiten erfordert. Daher muss jetzt alles getan werden, um das gesamte inl\u00e4ndische Potenzial zu mobilisieren.\r\n\r\nPraxisblick\r\nEine ganze Reihe von Ans\u00e4tzen sollte aus Sicht der Unternehmen parallel genutzt werden, damit aus den vielen kleinen Beitr\u00e4gen ein gro\u00dfer wird.\r\n\r\n\u00c4ltere l\u00e4nger in Besch\u00e4ftigung halten\r\nLaut einer IAB-Studie g\u00e4be es allein durch die Erh\u00f6hung der Erwerbsbeteiligung von \u00c4lteren in Deutschland im Jahr 2035 rund 2,4 Mio. zus\u00e4tzliche Erwerbspersonen f\u00fcr den Arbeits-markt. K\u00fcrzere oder flexiblere Arbeitszeiten k\u00f6nnen gerade f\u00fcr diesen Personenkreis effek-tiv dazu beitragen, diese l\u00e4nger im Unterneh-men zu halten. Das ist essenziell. Auch vor dem Hintergrund der zunehmenden Digitalisie-rung spielt dabei lebenslanges Lernen und der ausreichende Zugang zu Weiterbildungsange-boten eine herausragende Rolle, um mit den technologischen und methodischen Entwick-lungen Schritt zu halten und die Freude am Tun nicht zu verlieren.\r\n\r\nManche Arbeitnehmer*innen m\u00f6chten flexibel in den Ruhestand gehen und trotzdem weiter-arbeiten. Ein Anreiz k\u00f6nnte bspw. die vollst\u00e4n-dige Befreiung von Sozialversicherungsbeitr\u00e4-gen f\u00fcr Rentner*innen sein - und die damit ver-bundenen h\u00f6heren Netto-Bez\u00fcge. Per se ent-stehen hierdurch gegen\u00fcber dem Unterlassen einer Weiterbesch\u00e4ftigung den Sozialversiche-rungstr\u00e4gern keinerlei Nachteile. Es ist z.B. unverst\u00e4ndlich, warum Rentner*innen ohne \r\nNebenbesch\u00e4ftigung vollst\u00e4ndig krankenversi-chert sind \u2013 wohingegen sie im Falle einer wei-teren T\u00e4tigkeit mit Hinzuverdiensten diese der KV- und PV-Pflicht unterliegen. Um dennoch die Sozialsysteme zu entlasten, k\u00f6nnten Ober-grenzen f\u00fcr den maximalen Hinzuverdienst \u2013 etwa 90% des bisherigen Bruttoentgelts \u2013 festgelegt werden, bis zu denen eine Beitrags-befreiung gew\u00e4hrt wird.\r\n\r\nEine weitere Option ist, den K\u00fcndigungsschutz \r\nf\u00fcr Rentner*innen mit Hinzuverdienst gezielt anzupassen, um Arbeitgebende zu motivieren Menschen l\u00e4nger zu besch\u00e4ftigen. Heute ist eine unbefristete Besch\u00e4ftigung nur unter gro-\u00dfen Rechtsrisiken m\u00f6glich (gesetzliches Vor-besch\u00e4ftigungsverbot), obwohl ein unbefriste-tes Arbeitsverh\u00e4ltnis und K\u00fcndigungsschutz in diesem Lebensabschnitt regelm\u00e4\u00dfig nicht not-wendig sein d\u00fcrfte (Ausnahmen k\u00f6nnen gere-gelt werden). \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nNachhaltige Steigerung der Frauenerwerbs-t\u00e4tigkeit\r\nAngenommen, alle Frauen, die in Vollzeit ar-beiten wollen, aber wegen mangelnder Kin-derbetreuung in Teilzeit oder gar in ungewoll-ter \u201eAuszeit\u201c feststecken, w\u00fcrden in Vollzeit arbeiten \u2013 dann h\u00e4tten wir bereits 800.000 mehr Arbeitskr\u00e4fte. Diese Zahl wird sich per-spektivisch eher erh\u00f6hen, da vermehrt M\u00e4nner in Elternzeit, aber auch Familienpflege, eintre-ten. Um die Qualifikationen von Erziehenden und Frauen mehr zu nutzen, m\u00fcssen Kinderbe-treuungs- und professionelle Pflegeangebote ausgebaut werden. Und es m\u00fcssen rechtliche und finanzielle Fehlanreize zur Begrenzung der Erwerbst\u00e4tigkeit reformiert werden: z.B. Steu-erklasse V, Ehegattensplitting, Verdienstgrenze bei Minijobs, oder die kostenlose Mitversiche-rung in der gesetzlichen Krankenversicherung. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDas Ehegattensplitting schafft Fehlanreize, da der geringer verdienende Partner sich \u201eweil es sich nicht lohnt\u201c m\u00f6glicherweise gegen eine Berufst\u00e4tigkeit oder die Erh\u00f6hung seiner Er-werbst\u00e4tigkeit entscheidet, um den Steuervor-teil zu behalten.\r\nEin wesentliches Problem bei der Ausweitung der Kinderbetreuung ist der Mangel von Ar-beitskr\u00e4ften in diesem Sektor. Die Attraktivit\u00e4t und Aufwertung von Jobs im Bereich der Er-ziehung zu steigern ist daher essenziell, um Erziehende zu entlasten. Dies k\u00f6nnte etwa durch bessere Bezahlung und bessere Arbeits-bedingungen gelingen. Der derzeitige Betreu-ungsschl\u00fcssel sollte angepasst werden, um Engp\u00e4sse und \u00dcberlastung zu vermeiden und die Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung zu erh\u00f6hen. Die Anerkennung von Abschl\u00fcssen bei den Assistenzberufen Sozialassistenz bzw. Sozial\r\np\u00e4dagogische Assistenz \u2013 jedes Bundesland verf\u00fcgt \u00fcber eine eigene Ausbildungsregelung \u2013 ist f\u00fcr die Vermittlung von Arbeitskr\u00e4ften zwischen den Bundesl\u00e4ndern mehr als hinder-lich. Hier pl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine Vereinheitli-chung der Ausbildungs- und Anerkennungssys-teme. Hinzu kommt, dass eine einfachere An-erkennung ausl\u00e4ndischer Abschl\u00fcsse beson-ders im Bereich der Erziehung (und Pflege) sehr w\u00fcnschenswert ist.\r\nRechtliche und steuerliche Fehlanreize sollten reformiert werden, um das volle Potenzial von Frauen im Arbeitsmarkt zu nutzen. \r\nAufgrund des Kita-Notstands verlieren Eltern fast 23 Milliarden Euro an Einkommen. Viele Eltern m\u00fcssen bereits um 14:30 Uhr ihre Ar-beit beenden, obwohl sie eigentlich gerne l\u00e4n-ger oder in anderen Zeitfenstern arbeiten w\u00fcr-den, da Kita-Personal fehlt. Die Angleichung der \u00d6ffnungszeiten von Kitas an betriebliche Arbeitszeiten und die Vereinfachung der Ein-richtung von (Betriebs-)Kitas und \u00e4hnlichen Einrichtungen, sei es durch von Eltern getrage-ne Vereine oder auch durch Arbeitgebende, ist daher ein wichtiger Aspekt und kann dazu bei-tragen, die Vereinbarkeit von Beruf und Familie zu verbessern. Dazu z\u00e4hlt auch der Ausbau von Kinderhorten und Ganztagsschulen oder an-derweitiger Betreuungsoptionen von schul-pflichtigen Kindern am Nachmittag, wie Ju-gendeinrichtungen.\r\n\r\nHinzu kommt, dass Frauen mit nichtdeutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit oft geringere Erwerbst\u00e4-tigkeitsquoten aufweisen. Mit gezielten Ma\u00df-nahmen zur Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung k\u00f6nnten bis 2027 etwa 850.000 Migrant*innen in den Arbeitsmarkt integriert werden, wobei rund 85 % davon Frauen w\u00e4ren. Unter den Menschen, die in den Jahren 2015/2016 nach Deutsch-land kamen, liegt nach acht und mehr Jahren Aufenthalt die Erwerbst\u00e4tigenquote bei ge-fl\u00fcchteten Frauen derzeit bei nur 33 % (Ver-gleich: 86 % bei gefl\u00fcchteten M\u00e4nnern und 81 % bei der m\u00e4nnlichen deutschen Bev\u00f6lke-rung). Passgenaue institutionelle Betreuungs-angebote, Sprachkurse, Fort- und Weiterbil-dung k\u00f6nnen helfen, dieses Arbeitskr\u00e4ftepo-tenzial zu heben.  \r\n\r\nFast 3,2 Mio. Nichterwerbspersonen im Alter von 15 bis 74 Jahren w\u00fcnschen sich in Deutschland nach eigenen Angaben Arbeit, sind aber kurzfristig nicht f\u00fcr den Arbeitsmarkt verf\u00fcgbar. Der Anteil der Frauen liegt dabei bei 57 % Prozent. Bestehende Instrumente im Eingliederungsbereich, wie beispielsweise der Job-Turbo, k\u00f6nnten nicht nur bei der Arbeits-marktintegration von Gefl\u00fcchteten genutzt, sondern auch st\u00e4rker auf Menschen mit erh\u00f6h-tem Einarbeitungsbedarf ausgerichtet werden, um ihre Integration in den Arbeitsmarkt zu er-leichtern. Weiterbildende Schulen wie auch Arbeitgebende k\u00f6nnten individueller auf die Bedarfe ausgerichtet fort- und weiterbilden und fachliche Zusatzqualifikationen vermitteln, wenn Unterst\u00fctzungen und Erleichterungen hierf\u00fcr einger\u00e4umt werden k\u00f6nnten (manche Stimmen aus der Wirtschaft halten hier auch z.B. eine Anpassung des Mindestlohns unter Ber\u00fccksichtigung der Fortbildungsleistungen der Arbeitgebenden f\u00fcr \u00fcberlegenswert).\r\n\r\nDigitalisierung, KI und Automatisierung \r\nEine Beispielrechnung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zeigt, dass bis 2032 37 % der Besch\u00e4f-tigten in Rente gehen und ein Viertel dieser Stellen nicht nachbesetzt werden \u2013 sondern durch Digitalisierung und Automatisierung er-setzt werden k\u00f6nnen. Die Potenziale der Digi-talisierung m\u00fcssen also als S\u00e4ule des Arbeits-marktes gezielt genutzt werden, um Arbeit-nehmer*innen bei einer Reihe von T\u00e4tigkeiten zu unterst\u00fctzen und zu entlasten \u2013 damit sie mehr ihrer wertvollen Arbeitszeit f\u00fcr andere, wertsch\u00f6pfende T\u00e4tigkeiten, einsetzen k\u00f6n-nen. Bis zu 25 % der sich wiederholenden T\u00e4-tigkeiten k\u00f6nnen durch K\u00fcnstliche Intelligenz (KI) unterst\u00fctzt werden. KI und Automatisie-rung bieten damit eine gro\u00dfe Entlastung, indem sie es den Mitarbeitenden erm\u00f6glichen, sich auf anspruchsvollere und sinnstiftendere T\u00e4-tigkeiten zu konzentrieren. \r\nDie Potenziale der Digitalisierung sollten ge-zielt genutzt werden, um Gesch\u00e4ftsprozesse zu verbessern, Arbeitnehmer*innen zu entlasten und dadurch Arbeitszeit effektiver zu nutzen. \r\nKI und Automatisierung k\u00f6nnen so helfen, die Seite der Arbeitskr\u00e4ftenachfrage anzupacken, anstatt nur die des Arbeitskr\u00e4fteangebots. Die Einf\u00fchrung von KI muss im Einklang mit den Interessen der Arbeitnehmer*innen erfolgen, etwa in Bezug auf Datenschutz, ohne aber f\u00fcr Arbeitgebende un\u00fcberwindbare Hindernisse zu erzeugen. Gleichzeitig muss sichergestellt werden, dass Arbeitnehmer*innen auch wis-sen, wie sie mit KI arbeiten. Weiterbildungs-ma\u00dfnahmen sollten dabei selbstverst\u00e4ndlich sein. Vereinfachte Verfahren zur Erlangung von Zertifikaten f\u00fcr Ausbildende sind dabei hilf-reich, da es dann f\u00fcr Arbeitgebende jeder Gr\u00f6-\u00dfe leichter ist, Zusch\u00fcsse f\u00fcr Fort- und Weiter-bildungen f\u00fcr ihre Mitarbeitenden zu erhalten. Dar\u00fcber hinaus kann das so genannte Kompe-tenz-basierte Recruiting den existierenden Talentpool vergr\u00f6\u00dfern. Gerade Frauen und andere unterrepr\u00e4sentierte Gruppen auf dem Arbeitsmarkt w\u00fcrden von diesem Ansatz profi-tieren, bei dem nach Kompetenzen (skills) ge-sucht wird und nicht nach bestimmten Ab-schl\u00fcssen oder Berufserfahrung. In Deutsch-land w\u00fcrde sich der Talentpool f\u00fcr einen Job mit diesem Ansatz im Schnitt deutlich vergr\u00f6-\u00dfern, m\u00f6glicherweise um das 9-fache.\r\n\r\nFlexibilisierung der Arbeitszeitenmodelle\r\nIn den letzten Jahren haben sich die Anforde-rungen und Vorstellungen der Arbeitnehmen-den bez\u00fcglich ihrer Arbeitszeiten gewandelt. Eine ausgeglichene Work-Life-Balance gewinnt zunehmend an Bedeutung \u2013 und in einem von Arbeitskraft-Knappheit bestimmten Markt stel-len sich Unternehmen darauf ein. Gleichzeitig wird es f\u00fcr Unternehmen aber immer schwieri-ger, Stellen nachzubesetzen.\r\n\r\nDen Markt einzuschr\u00e4nken und insbesondere jungen Menschen l\u00e4ngere Arbeitszeiten vorzu-schreiben, ist hier kein sinnvoller Ansatz. Statt-dessen sollten wir mehr Flexibilit\u00e4t in der ge-samten Arbeitsgestaltung erm\u00f6glichen. Arbeit-geber*innen m\u00fcssen im \u201eWar for Talents\u201c in-novative Modelle anbieten, um wettbewerbs-f\u00e4hig zu bleiben. Die Sozialpartner sind \u2013 an-ders als der Gesetzgeber \u2013 in der Lage, bran-chengerecht oder gar betriebsgerecht flexible L\u00f6sungen zu vereinbaren. Dies bedingt aller-dings, dass der Gesetzgeber es erlaubt, in Ta-rifvertr\u00e4gen wie auch Betriebsvereinbarungen solche L\u00f6sungen zu vereinbaren. Beispiele f\u00fcr notwendige Deregulierung und \u00dcbergabe an die Sozialpartner sind H\u00f6chstarbeitszeiten und Ruhezeiten, die heute in einem starren gesetz-lichen System vorgegeben sind. Besch\u00e4ftigte im Bau- oder Transportgewerbe haben andere Bed\u00fcrfnisse hinsichtlich Arbeits- und Gesund-heitsschutzes als B\u00fcrobesch\u00e4ftigte. Auch in der privaten Kinderbetreuung, Pflege oder bei ehrenamtlichen T\u00e4tigkeiten ben\u00f6tigen Be-sch\u00e4ftigte mehr Flexibilit\u00e4t, abweichend von einer starren Regelung von 11 Stunden unun-terbrochener Ruhzeiten, damit Arbeitszeiten und Privatleben besser zusammenpassen.\r\n\r\nViele Besch\u00e4ftigte in Teilzeit oder Minijobs ha-ben zudem den Wunsch l\u00e4nger zu arbeiten, wodurch zwar nicht die Zahl der Arbeitskr\u00e4fte steigt, aber das gesamtwirtschaftliche Arbeits-volumen. Insbesondere bei besch\u00e4ftigten Frauen ist der Wunsch nach mehr Arbeitsstun-den stark mit den Verpflichtungen von Care-Arbeit und zu wenigen Betreuungsm\u00f6glichkei-ten verbunden. Der \u00dcbergang von Teilzeit zu Vollzeit sollte grundlegend attraktiver gestaltet werden, beispielsweise durch bei den Besch\u00e4f-tigten sp\u00fcrbaren finanzielle Anreizen \u2013 ohne\r\nzus\u00e4tzliche Mehrkosten bei den Arbeitgeben-den. Individuelle Lebenssituationen erfordern oft Teilzeitarbeit, was f\u00fcr Alleinerziehende, Familien und Pflegende finanziell herausfor-dernd sein kann. Soziale Sicherungssysteme wie ein \r\nSozialversicherungskonto oder zinsfreie Darle-hen, \u00e4hnlich der Familienpflegezeit, oder be-fristete Steuer- und SV-Verg\u00fcnstigungen bei Arbeitszeiterh\u00f6hung k\u00f6nnten hier Unterst\u00fct-zung bieten.\r\n\r\nDem stehen die W\u00fcnsche von anderen Be-sch\u00e4ftigten nach verk\u00fcrzten Arbeitszeiten ge-gen\u00fcber. Auch dies kann paradoxerweise das effektive Angebot von Arbeitszeit verbessern: Eine Verk\u00fcrzung der Arbeitsstunden kann Stu-dien zufolge die Produktivit\u00e4t und den Output deutlich steigern, w\u00e4hrend gleichzeitig die mentale und physische Gesundheit der Arbeit-nehmer*innen steigt und damit der Kranken-stand sinkt, was die Unternehmen momentan j\u00e4hrlich 70 Mrd. Euro an Entgeltfortzahlung kostet. Eine Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit ist f\u00fcr viele Besch\u00e4ftigte allerdings schwieriger um-zusetzen als die Verl\u00e4ngerung. Finanzielle Gr\u00fcnde und hohe Arbeitsbelastung sind h\u00e4ufi-ge Hindernisse. Dennoch bieten betriebliche Ma\u00dfnahmen M\u00f6glichkeiten, den individuellen Bed\u00fcrfnissen entgegenzukommen, z.B. durch individuellere Arbeitszeitgestaltung, mobiles Arbeiten oder \u201eworkation\u201c Angebote. Ziel kann sein, durch die Flexibilisierung der Arbeits-zeitenmodelle in Zeiten von Arbeitskr\u00e4fteman-gel das Arbeitsangebot f\u00fcr Unternehmen am Standort Deutschland insgesamt zu erh\u00f6hen.   \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/a3/328536/Stellungnahme-Gutachten-SG2407010035.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010701",
                "regulatoryProjectTitle": "Elektromobilit\u00e4t auf die Stra\u00dfe bringen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Elektromobilit\u00e4t auf die Stra\u00dfe bringen\r\nWas es noch braucht, damit Deutschland im emissionsfreien Verkehr \r\ndurchstartet\r\nIm Fr\u00fchjahr 2023 beschloss die EU ein weitgehendes Aus f\u00fcr neue fossile Verbrenner-Au\u0002tos ab 2035. Im April 2024 kam die Entscheidung hinzu, auch bei Lkw und Reisebussen \r\ndie Flottengrenzwerte bis 2040 um 90 Prozent zu senken. Diese ambitionierten Ma\u00dfnah\u0002men sind notwendig, um die Pariser Klimaziele zu erreichen. Und sie geben Planungssi\u0002cherheit f\u00fcr die ben\u00f6tigten Investitionen in Infrastruktur und neue Fahrzeuge. Auch die \r\nn\u00e4chste EU-Kommission muss der Wirtschaft diese Planungssicherheit gew\u00e4hrleisten. Der \r\nwesentliche Baustein zur Erreichung der Klimaziele im Verkehrssektor ist der schnelle \r\nund fl\u00e4chendeckende Hochlauf der Elektromobilit\u00e4t. Das ist und bleibt eine gewaltige Her\u0002ausforderung: Bislang machen reine E-Autos kaum drei Prozent des Pkw-Bestandes in \r\nDeutschland aus, der Anteil von E-Lkws am Gesamtbestand liegt sogar bei unter zwei Pro\u0002zent. Umso wichtiger ist es deshalb, dass Regierung, Wirtschaft und Forschung zusammen\r\nden Hochlauf der Elektromobilit\u00e4t voranbringen. Aufbau von Lade-Infrastruktur und Aus\u0002bau der Flotte zu erschwinglichen Preisen m\u00fcssen Hand in Hand zusammengehen.\r\nExecutive Summary\r\nBeim Hochlauf der E-Mobilit\u00e4t auf Deutschlands Stra\u00dfen muss noch vieles geschehen, um die \r\nselbst gesteckten Klimaschutz- und Ausbauziele zu erreichen. Der Grundstein in Form eines \r\ndeutschlandweiten Ladenetzes ist gelegt. Doch jetzt braucht es weitere Ma\u00dfnahmen und \r\nTempo, um die Mobilit\u00e4tswende als Beitrag f\u00fcr die Klimastabilisierung konsequent voranzubrin\u0002gen. Konkret sind dabei aus Sicht der Unternehmen folgenden Ma\u00dfnahmen notwendig:\r\n> Anreize zur Schaffung und Nutzung von E-Fahrzeugen (Fahrzeugpreise, Ladestrom)\r\n> Zielf\u00fchrender Ausbau des Ladenetzes, insbesondere von Schnellladern\r\n> Besonderes Augenmerk auf den Hochlauf von E-Lkws\r\n> Digital vernetzte Lade- und Fahrzeuginfrastruktur\r\n> Mitdenken des elektrifizierten \u00d6PNVs\r\nEin erfolgreicher Hochlauf der E-Mobilit\u00e4t verspricht gro\u00dfe Chancen f\u00fcr den Wirtschaftsstandort \r\nDeutschland. Umso wichtiger ist es deshalb, diese Entwicklung selbstbewusst nach vorne zu\r\nstellen. \r\nEine Ver\u00f6ffentlichung des Kompetenzclusters\r\nArbeitsmarkt und Mitarbeitende\r\n02/2024\r\n2\r\nKompetenzcluster: Mobilit\u00e4t und Verkehr\r\nE-Mobilit\u00e4t auf die Stra\u00dfe bringen \r\n06/2024\r\nHerausforderung\r\nDer Verkehrssektor ist f\u00fcr etwa ein F\u00fcnftel der \r\ndeutschen Treibhausgasemissionen verant\u0002wortlich. Die j\u00e4hrlichen Verkehrsemissionen \r\nhaben seit 1990 aber nur um neun Prozent ab\u0002genommen und damit deutlich weniger als in \r\njedem anderen relevanten Sektor. Die Einspar\u0002potenziale sind dabei nicht nur gro\u00df, sondern \r\nauch dringend geboten, um die eigenen Klima\u0002ziele nicht zu verfehlen. Doch daf\u00fcr bedarf es \r\nkonsequenten Handelns. Einerseits braucht es \r\nso schnell wie m\u00f6glich ein breites Angebot an \r\nleistungsf\u00e4higen Elektrofahrzeugen, das reich\u0002weitentechnisch und preislich mit konventio\u0002nellen Verbrennern mithalten kann. Hier sind \r\ndie Hersteller selbst gefragt, aber auch die \r\nF\u00f6rderung durch den Staat ist wichtig, um For\u0002schung zu unterst\u00fctzen und f\u00fcr K\u00e4ufer*innen \r\nsinnvolle Anreize zu schaffen. \r\nAndererseits k\u00f6nnen E-Fahrzeuge nur dann \r\nden Verbrenner abl\u00f6sen, wenn sie problemlos \r\n\u00fcberall aufladbar sind. Gerade f\u00fcr E-Lkw, die \r\nbesonders auf Schnellladestationen und De\u0002potladen angewiesen sind, ist ein verl\u00e4ssliches \r\nNetz unentbehrlich. Nicht zuletzt stellt der \r\nUmstieg auf E-Mobilit\u00e4t f\u00fcr die deutsche und \r\neurop\u00e4ische Industrie sowie deren Wertsch\u00f6p\u0002fungsketten auch eine technologische Heraus\u0002forderung dar. Um die notwendigen neuen \r\nTechnologien in der Batterieforschung und \r\n-produktion umzusetzen, braucht es eine flan\u0002kierende Forschungs- und Wirtschaftspolitik, \r\ndie sowohl strategisch als auch nachhaltig ist.\r\nPraxisblick\r\nDie deutsche Ladeinfrastruktur w\u00e4chst, aber \r\nw\u00e4chst sie schnell genug? Zum 1. Januar 2024\r\nvermeldete die Bundesnetzagentur rund \r\n98.000 \u00f6ffentliche Normallade- und 25.000 \r\nSchnellladepunkte. Bis 2030 sollen es eine \r\nMillion \u00f6ffentliche Ladepunkte werden. Doch \r\nderzeit verz\u00f6gern sich Anschlussgesuche f\u00fcr \r\nLadeinfrastruktur aufgrund heterogener Ver\u0002fahren und technischer Anschlussbedingungen \r\nauf Netzseite. \r\nUm die Ziele zu erreichen, gibt es vonseiten \r\nder Regierung verschiedene Pl\u00e4ne: den Mas\u0002terplan Ladeinfrastruktur II und das Deutsch\u0002landnetz auf Bundesebene sowie die Verord\u0002nung AFIR und die Richtlinie EPBD auf europ\u00e4\u0002ischer. Hinzu kommt die j\u00fcngst vom Bundeska\u0002binett auf den Weg gebrachte Versorgungsauf\u0002lage Tankstellen. Diese Vorhaben samt ihren \r\nZwischenzielen gilt es nun, z\u00fcgig und im Ein\u0002klang miteinander umzusetzen. \r\nDabei sollte der Ausbau jedoch auch qualitativ \r\nstatt rein quantitativ gedacht werden \u2013 eine \r\nSchnelllades\u00e4ule kann bei kurzen Verweildau\u0002ern mancherorts sinnvoller sein als drei regu\u0002l\u00e4re Ladepunkte. Parallel zum Ausbau des La\u0002denetzes entlang der in den Verordnungen ge\u0002setzten Zwischenziele braucht es einen vo\u0002rausschauenden Ausbau der Stromnetze, um \r\nEngp\u00e4ssen entgegenzuwirken.\r\nE-Mobilit\u00e4t muss erschwinglich sein\r\nDie Anschaffung eines E-Fahrzeugs bringt f\u00fcr \r\ndessen Nutzer*innen schon jetzt viele Vorteile \r\nmit sich, allen voran die langfristige Kostener\u0002sparnis, der Umweltaspekt und die Praxistaug\u0002lichkeit. Auf diesen Positiverfahrungen gilt es \r\naufzubauen, um bis 2030 die von der Regie\u0002rung geplanten 15 Millionen vollelektrischen \r\nFahrzeuge auf Deutschlands Stra\u00dfen zu brin\u0002gen. Doch daf\u00fcr braucht es eine breite Palette \r\nan E-Fahrzeugen zu erschwinglichen Preisen.\r\nDie Einsparungen infolge des KTF-Urteils ver\u0002passten diesem geplanten Hochlauf einen \r\n3\r\nKompetenzcluster: Mobilit\u00e4t und Verkehr\r\nE-Mobilit\u00e4t auf die Stra\u00dfe bringen \r\n06/2024\r\nakuten D\u00e4mpfer. Im Dezember entfiel der Um\u0002weltbonus f\u00fcr neue E-Autos ersatzlos. Der \r\npl\u00f6tzliche Wegfall der Pr\u00e4mie f\u00fchrte zu einer \r\nnachhaltigen Verunsicherung bei potenziellen \r\nK\u00e4ufer*innen. Kurz darauf flaute der E-Anteil \r\nan Neuzulassungen merklich ab. Hier braucht \r\nes einen Kurswechsel, der Planungssicherheit \r\nund ein klares Bekenntnis zur Elektrifizierung\r\nbeinhaltet. Denkbar w\u00e4re die Einf\u00fchrung eines \r\ngestaffelten Bonus-Malus-Systems als Teil der \r\nKfz-Steuer. Flankierend dazu w\u00e4ren ineinan\u0002dergreifende unterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen\r\nsinnvoll, wie etwa eine st\u00e4rkere Incentivierung \r\nvon E-Fahrzeugen im Rahmen der Dienstwa\u0002genbesteuerung, oder eine h\u00f6here E-Quote f\u00fcr \r\n\u00f6ffentliche Fahrzeugflotten und bei der \u00f6ffent\u0002lichen Ausschreibung von Transportleistungen,\r\num den Antriebswechsel politisch und preis\u0002lich voranzutreiben. \r\nEine weitere Stellschraube ist der Ladestrom. \r\nDurch attraktive Strompreise k\u00f6nnen sich E\u0002Fahrzeuge trotz anf\u00e4nglicher Mehrausgaben \r\nschon deutlich fr\u00fcher rentieren. Hieraus k\u00f6n\u0002nen sich zus\u00e4tzliche Anreize f\u00fcr K\u00e4ufer*innen \r\nentwickeln, zuhause auf eigene Solartechnik \r\nzu setzen und somit Synergieeffekte zu erzeu\u0002gen. Ein dritter wichtiger Baustein der Ge\u0002samtthematik E-Fahrzeug ist die Batteriefor\u0002schung in Deutschland. Die Entwicklung von \r\nBatteriezellmaterialien muss dabei Hand in \r\nHand gehen mit dem Aufbau einer funktionie\u0002renden und nachhaltigen Wertsch\u00f6pfungs\u0002kette, die weiteres wirtschaftliches Wachstum\r\nin Deutschland erm\u00f6glicht. Hierzu sollte die \r\nBundesregierung ein geeignetes Ma\u00dfnahmen\u0002paket entwickeln und z\u00fcgig umsetzen.\r\nBesondere Anforderungen f\u00fcr E-Lkws\r\nEine besondere Herausforderung f\u00fcr den \r\nHochlauf der E-Mobilit\u00e4t stellen E-Lkws dar. \r\nEinerseits sind elektrische Modelle bislang \r\nnoch deutlich teurer und liefern nicht immer \r\ndie f\u00fcr den Langstrecken-G\u00fcterverkehr ben\u00f6\u0002tigten Reichweiten. Diese Probleme lassen\r\nsich durch staatliche Kaufpr\u00e4mien (beispiels\u0002weise durch die Wiederauflage des KsNI-Pro\u0002gramms), langfristige Steuererleichterungen \r\nsowie Planungssicherheit bei der Mautbefrei\u0002ung f\u00fcr Zero-Emission-Fahrzeuge, Akzeptanz \r\nvon Range-Extendern, dynamischem Laden\r\nund Investitionen in Forschung, vor allem zu \r\nelektrifizierten Lkw-Achsen und selbstgetrie\u0002benen Anh\u00e4ngern, teilweise l\u00f6sen.\r\nHinzu kommt jedoch, dass schon jetzt zehn\u0002tausende Lkw-Stellpl\u00e4tze aller Art fehlen. Um \r\nein verl\u00e4ssliches Schnell- und \u00dcbernachtladen, \r\nvor allem an Autobahnen, Autoh\u00f6fen und KV\u0002Terminals zu gew\u00e4hrleisten, muss der Ausbau \r\nQuelle: Auto\r\nZeitung\r\nEntwicklung der E-Auto-Neuzulassungen\r\n4\r\nKompetenzcluster: Mobilit\u00e4t und Verkehr\r\nE-Mobilit\u00e4t auf die Stra\u00dfe bringen \r\n06/2024\r\nvon Lkw-Stellpl\u00e4tzen synchron mit dem Aus\u0002bau des Schnellladenetzes erfolgen, beispiels\u0002weise in Form von \u00f6ffentlichen Ladeparks mit \r\nReservierungsfunktion. Es sollten jetzt m\u00f6g\u0002lichst zeitnah entlang festgelegter Standorte\r\nAusschreibungen f\u00fcr ein initiales E-Lkw-Lade\u0002netz starten, um einen vorausschauenden Aus\u0002bau der Ladeinfrastruktur im Einklang mit dem \r\nHochlauf der Fahrzeuge vollziehen zu k\u00f6nnen.\r\nHierbei sollten alle Beteiligten \u2013 \u00f6ffentlicher \r\nSektor aller Ebenen, Fahrzeughersteller, Ener\u0002gieversorger und Spediteure \u2013 vernetzt zusam\u0002menarbeiten.\r\nDigitalisierung statt B\u00fcrokratie\r\nAuch in Sachen Elektromobilit\u00e4t wird hierzu\u0002lande weiterhin vor allem analog gedacht und \r\nkoordiniert. Die verschiedenen Ladenetz-Aus\u0002baupl\u00e4ne des Deutschlandnetzes und der EU\u0002Verordnung AFIR sind nicht vollends aufeinan\u0002der abgestimmt und drohen zu Ungleichm\u00e4\u0002\u00dfigkeiten in der Verteilung der Ladestationen \r\nzu f\u00fchren. Und auch bei intelligenten Techno\u0002logien wie dem bidirektionalen Laden lie\u00dfen \r\nsich Fortschritte erzielen, wenn die Strom\u0002netze entsprechend digitalisiert und die Lade\u0002s\u00e4ulen und Fahrzeuge kompatibel und update\u0002f\u00e4hig w\u00e4ren. \r\nOftmals m\u00fcssen solche Querschnittsthemen \r\nstringent zusammen gedacht werden, damit \r\nsie im Einzelnen funktionieren. Daf\u00fcr braucht\r\nes L\u00f6sungen, die Netzausbau, Verwaltung, \r\nFahrzeuge, Ladetechnik und Smart Grids inno\u0002vativ miteinander kombinieren. Digitale Tools \r\nk\u00f6nnen schon jetzt dabei helfen, optimale \r\nStandorte f\u00fcr Lades\u00e4ulen zu identifizieren.\r\nDen \u00d6PNV-Ausbau emissionsfrei denken\r\nAuch wenn der \u00f6ffentliche Personenverkehr \r\nnicht den L\u00f6wenanteil der Verkehrsemissionen \r\nausmacht, lassen sich hier mithilfe der E-Mobi\u0002lit\u00e4t wichtige CO\u2082-Einsparungen erzielen. Das \r\ngilt umso mehr, da es gleichzeitig einen massi\u0002ven Ausbau des \u00d6PNV braucht, um den vielen \r\nMenschen au\u00dferhalb der gro\u00dfen Ballungsge\u0002biete eine Mobilit\u00e4tsgarantie abseits des Autos \r\nbieten zu k\u00f6nnen. Gerade Busse bieten im \r\nl\u00e4ndlichen Raum daf\u00fcr oft die flexibelste Ver\u0002kehrsl\u00f6sung. Doch statt verst\u00e4rkter Investitio\u0002nen versp\u00fcren die Verkehrsunternehmen den \r\nSparzwang der Haushaltsk\u00fcrzungen. \r\nHinzu kommt der Fachkr\u00e4ftemangel an Berufs\u0002kraftfahrer*innen, der auch im Nahverkehr \r\ndeutlich zu sp\u00fcren ist. Kurz- bis mittelfristige \r\nAbhilfe schaffen k\u00f6nnen nachfragebasierte L\u00f6\u0002sungen per App, allen voran kleinere Rufbusse. \r\nDoch auch die m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden. Dar\u0002\u00fcber hinaus braucht es deutliche Mittelaufsto\u0002ckungen statt Einsparungen. Aktuelle Bran\u0002chenberechnungen gehen f\u00fcr die vollst\u00e4ndige \r\nElektrifizierung der Stadtbusflotten in \r\nDeutschland von einem Gesamtmittelbedarf in \r\nH\u00f6he von 24 Milliarden Euro aus.\r\nWas tun?\r\nWir empfehlen folgende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Hochlauf der Elektromobilit\u00e4t:\r\n1. Vorrausschauender Ausbau des Ladenetzes: Ohne bedarfsgerechtes Netz keine E-Mobili\u0002t\u00e4t. Der Hochlauf der Fahrzeuge und der Ausbau des Netzes m\u00fcssen Hand in Hand gehen. Bun\u0002des- und EU-Pl\u00e4ne zum Netzausbau m\u00fcssen z\u00fcgig umgesetzt werden, um Kund*innen einen \r\nsorgenfreien Wechsel zum E-Fahrzeug zu erm\u00f6glichen und Unternehmen Planungssicherheit zu \r\ngeben. Insbesondere beim Ausbau von Schnelllades\u00e4ulen muss die Bundesregierung zulegen, \r\num logistischen Engp\u00e4ssen zuvorzukommen. Durch die Vereinheitlichung, Standardisierung und \r\nDigitalisierung von Anschlussverfahren und technischen Bedingungen k\u00f6nnen deutliche Effi\u0002zienzspr\u00fcnge erzielt werden, die unabdingbar f\u00fcr den schnellen Ausbau von Ladeinfrastruktur \r\nsind. Das Stromnetz muss zudem mit dem Ladenetzausbau mithalten.\r\n5\r\nKompetenzcluster: Mobilit\u00e4t und Verkehr\r\nE-Mobilit\u00e4t auf die Stra\u00dfe bringen \r\n06/2024\r\n2. E-Fahrzeuge attraktiv machen: Wenn E-Fahrzeuge sich rechnen, werden sie zum Selbstl\u00e4u\u0002fer. Der entscheidende Faktor hierbei ist immer noch der Anschaffungspreis. Durch die Einf\u00fch\u0002rung eines Bonus-Malus-Systems kann dies angesto\u00dfen werden. Flankierend dazu sollte \u00fcber \r\neine Anpassung der Dienstwagenbesteuerung sowie eine Erh\u00f6hung der E-Quote f\u00fcr \u00f6ffentliche \r\nFlotten und Ausschreibungen nachgedacht werden. Ein weiterer Baustein ist ein attraktiver La\u0002destrompreis. Nicht zuletzt sollte der Ausbau von bidirektionalen Wallboxen gef\u00f6rdert werden \u2013\r\ninsbesondere, wenn der Ladestrom durch Solartechnik selbst erzeugt wird. \r\n3. Bei E-Lkws zum Vorreiter werden: Der Hochlauf von E-Lkws und deren Ladeinfrastruktur ist \r\neine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen innerhalb der Elektromobilit\u00e4t. Hier lassen technische In\u0002novationen und flexible L\u00f6sungen in der Antriebstechnik noch gro\u00dfe Leistungsspr\u00fcnge zu. Doch \r\ndaf\u00fcr braucht es F\u00f6rdermittel und ein investitionsanreizendes regulatorisches Umfeld. Gleich\u0002zeitig muss der Ausbau von Schnellladern und Stellpl\u00e4tzen f\u00fcr Gro\u00dffahrzeuge Schritt halten.\r\n4. Den Hochlauf zentral und digital gestalten: Viele Lades\u00e4ulen helfen wenig, wenn sie nicht \r\nsinnvoll verteilt und unkompliziert nutzbar sind. Die Ausbaustrategien der verschiedenen Pl\u00e4ne \r\nund Verordnungen sollten deshalb besser aufeinander abgestimmt werden. Digitale Stromnetze \r\nhelfen zudem, verf\u00fcgbare Netzkapazit\u00e4ten effizienter zu nutzen, den Verbrauch zu optimieren \r\nund gleichzeitig intelligente Techniken wie bidirektionales Laden zu erschlie\u00dfen. Das schafft \r\nEntlastung f\u00fcr die Klimabilanz und den Geldbeutel. Weiterhin sollten schnell Ausschreibungen \r\nf\u00fcr ein E-Lkw-Initialnetz starten, in denen der Ausbau unter Einbeziehung aller Akteure beson\u0002ders z\u00fcgig vorangetrieben wird.\r\n5. \u00d6PNV-Ausbau ohne Emissionen: Auch im Busverkehr dominiert nach wie vor der Diesel. \r\nDamit sich das \u00e4ndert, braucht es mehr Mittel f\u00fcr eine umfassende Elektrifizierung. Der F\u00f6rderka\u0002talog des Bundes sollte fortgeschrieben werden. Damit einhergehen sollte der dringend ben\u00f6tigte \r\nAusbau des Nahverkehrs, um das Mobilit\u00e4tsversprechen f\u00fcr alle einzul\u00f6sen. Bedarfsgerechte \r\nTransportl\u00f6sungen in Form von Rufbussen k\u00f6nnen akute Abhilfe schaffen. Mittel- und langfristig \r\nist dar\u00fcber hinaus jedoch eine deutliche Aufstockung der F\u00f6rdersummen notwendig."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a1/14/337442/Stellungnahme-Gutachten-SG2407230011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011213",
                "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieabbau",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Weniger ist Mehr\r\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr eine systematische Reduzierung von B\u00fcrokratie\r\n \u2013 mit 10 Fallbeispielen aus der Perspektive der Unternehmen\r\n\r\nGenug ist genug. Die Kosten der B\u00fcrokratie f\u00fcr die Wirtschaft haben einen H\u00f6chststand erreicht \u2013 zuletzt sind sie um mehr als 9 Milliarden pro Jahr gestiegen. Dabei ist an sich B\u00fc-rokratie in einem modernen Verfassungsstaat notwendig, sie stellt die gerade auch f\u00fcr Un-ternehmen so wichtige Rechtssicherheit her. Aber ihr \u00fcber Jahrzehnte gewachsener Um-fang wird in Deutschland inzwischen zunehmend zu einem Hemmnis f\u00fcr Effizienz und In-novation in der Wirtschaft.\r\n\r\nEs ist an der Zeit, eine neue Perspektive auf B\u00fcrokratie zu entwickeln \u2013 als sinnvolle Her-ausforderung, die es aktiv anzugehen gilt. Das Ziel muss eine Steigerung der Probleml\u00f6-sungskompetenz innerhalb der Verwaltung sein, eine beschleunigte und transparente Ent-scheidungsfindung, ein gesteigertes Kostenbewusstsein innerhalb der Verwaltung, die Op-timierung des Personaleinsatzes sowie eine st\u00e4rkere Ausrichtung auf die Bed\u00fcrfnisse der Unternehmen. Im Hinblick auf die systemischen Herausforderungen braucht es ein ganz-heitliches Denken und die Zusammenarbeit innerhalb der B\u00fcrokratie \u00fcber ihre Organisati-onseinheiten hinweg.\r\n\r\nDoch was verursacht die zunehmenden b\u00fcrokratischen H\u00fcrden? Zum einen ist es das Mehr und immer Mehr: Zu einer bestehenden Menge von Regelungen kommen st\u00e4ndig weitere hinzu. Die st\u00e4ndig wachsende Regelungsdichte wird zu einem Dickicht an Vorschriften. Diese Regelungsdichte geht oft einher mit einer Komplexit\u00e4t der Normen, die selbst f\u00fcr Fachleute herausfordernd sein kann. Zum anderen pr\u00e4gt ein Absicherungs- und Zust\u00e4ndig-keitsdenken die Verwaltungspraxis, was dazu f\u00fchren kann, dass Entscheidungen verz\u00f6gert werden und b\u00fcrokratische Prozesse unn\u00f6tig verkompliziert werden. Das ist auch eine Frage des Mindsets. Es bedarf einer anderen Arbeitsweise von Beh\u00f6rden. Hindernisse sind die \u00fcbertriebene Formalisierung und Hierarchisierung, interne Koordinationsprobleme zwi-schen und in Beh\u00f6rden sowie mangelnde Dienstleistungs- und Kundenorientierung.\r\n\r\nWas ist zu tun?\r\n\r\n> Wirtschaft und Politik sollten nicht den Anspruch der Perfektion stellen. Gute Regulierung setzt aus unserer Sicht nicht darauf, 100 Prozent zu erreichen \u2013 sondern manchmal auch 90 oder 80 Prozent. Denn die letzten 10-20 Prozent machen beiden Seiten viel Aufwand, und die zus\u00e4tzliche Wirkung ist oft gering. Daf\u00fcr braucht es von beiden Seiten die Bereitschaft, auch mal Fehler zu verzeihen. Und seitens der Politik das R\u00fcckgrat, eben nicht die 100 Prozent zu ver-sprechen.\r\n\t\r\n> Eine bessere Regulierung bedeutet vor allem, unn\u00f6tige Informations- und Erf\u00fcllungsauf-w\u00e4nde zu reduzieren, vermehrt auf Pauschalierungen, Bagatellgrenzen, Stichtagsregelungen und Genehmigungsfiktionen zur\u00fcckzugreifen. Vereinfachung bedeutet zugleich auch, die Poten-ziale der Digitalisierung optimal zu nutzen. Das Once-Only-Prinzip, also die einmalige Angabe von Daten, muss endlich fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt werden. Dabei braucht es die Ambition und den politischen Willen, in gro\u00dfen Schritten und mit weniger R\u00fccksicht auf f\u00f6derale Befindlichkeiten und Silodenken der Ressorts voranzugehen.\r\n\r\n> Positiv hervorzuheben sind die vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz genutzten Praxischecks als systematisches Instrument besserer Rechtssetzung. Dabei werden gemeinsam mit Expert*innen aus der Praxis die Vollzugs- und Praxistauglichkeit sowie das Zu-sammenspiel der Vielzahl an Vorschriften in einem bestimmten Regelungsbereich \u00fcberpr\u00fcft. Ziel muss es sein, diese Praxischecks generell - auch bereits vor Erlass eines Gesetzes - durchzuf\u00fch-ren und eng mit dem Digitalcheck zu verbinden \u2013 in allen Bundesministerien und auch in den L\u00e4ndern. Die Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung in der aktuellen Wachstumsinitiative weisen da-her in die richtige Richtung. \r\n\r\n> B\u00fcrokratieabbau ist auch eine Frage der Ressourcen. Beh\u00f6rden leiden vielfach unter einem akuten Personalmangel. Dieser tr\u00e4gt dazu bei, dass Verfahren zu langsam verlaufen. Zugespitzt: Wir brauchen mehr B\u00fcrokraten f\u00fcr weniger B\u00fcrokratie.\r\n\r\nErste Schritte sind bereits getan: So hebt Nationale Normenkontrollrat (NKR) in seinem Jahres-bericht die Bem\u00fchungen der Regierung zum B\u00fcrokratieabbau lobend hervor. Das B\u00fcrokratieent-lastungsgesetz wird einen Entlastungsbeitrag in Milliardenh\u00f6he leisten. Auch der sogenannte Deutschlandpakt von Bund und L\u00e4ndern zur Planungs- und Umsetzungsbeschleunigung hat er-hebliches Potenzial.\r\n\r\nIn diesem Perspektiven-Papier pr\u00e4sentieren wir konkrete Beispiele f\u00fcr b\u00fcrokratische H\u00fcrden aus verschiedenen Bereichen der Wirtschaft. Dar\u00fcber hinaus stellen wir L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge vor, die darauf abzielen, die B\u00fcrokratie effizienter und nutzerfreundlicher zu gestalten. Das oberste Ziel besteht darin, B\u00fcrokratievermeidung zum positiven Standortfaktor zu machen, der Unternehmen entlastet und damit der Wirtschaft und letztlich allen in Deutschland n\u00fctzt.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n \r\nBeispiel\r\nZulassungsverfahren f\u00fcr Windenergieanlagen\r\n\r\nProblem\r\nDie Planung von Windenergieanlagen nimmt in der heutigen Planungspraxis in bedeutendem Umfang Zeit und Ressourcen der Beteiligten in Anspruch. Einige sinnvolle Ma\u00dfnahmen, wie die Verfahrenserleichterungen in Windener-giegebieten gem\u00e4\u00df \u00a7 6 WindBG, sind bereits beschlossen worden. Andere, wie die Vor-schl\u00e4ge der Europ\u00e4ischen Kommission zur Ein-f\u00fchrung von Beschleunigungsgebieten, sind auf dem Weg. Allerdings braucht es im eigentli-chen Genehmigungsverfahren selbst eine Straffung des Prozesses. Oftmals \u00fcberfordern nicht zwingende Anforderungen die beh\u00f6rdli-chen Pr\u00fcfvorg\u00e4nge. So ist der Pr\u00fcfumfang der Eingangsbest\u00e4tigung in etwa ganz klar darauf beschr\u00e4nkt, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die relevanten Formvorschriften erf\u00fcllt sind. Damit d\u00fcrfte die Eingangsbest\u00e4tigung prinzipiell in nur wenigen Tagen erteilt werden. Trotz des kaum vorhan-denen Pr\u00fcfaufwands zeigt die Praxis, dass fast die H\u00e4lfte aller Eingangsbest\u00e4tigungen zwi-schen 2 und 10 Wochen ben\u00f6tigen. \r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tDer Eingang von Antragsunterlagen sollte automatisiert best\u00e4tigt werden. \r\n\u2022\tDas Onlineantragsprogramms ELiA muss auf Seiten der Antragsteller wie Beh\u00f6rden fl\u00e4chendeckend genutzt werden. \r\n\u2022\tF\u00fcr die folgende Vollst\u00e4ndigkeitspr\u00fc-fung sollten die Pr\u00fcfung der formellen Vollst\u00e4ndigkeit sowie eine Plausibili-t\u00e4tskontrolle, \u00e4hnlich wie im Netzaus-baubeschleunigungsgesetz formuliert, als ausreichend angesehen werden.\r\n\u2022\tAu\u00dferdem sollte die Vollst\u00e4ndigkeits-pr\u00fcfung verpflichtend auf einen Monat nach Antragseingang befristet werden.\r\n\r\nBeispiel  \r\nForschungsf\u00f6rderung\r\n\r\nProblem \r\nDie EU will ihre Industrie transformieren und gleichzeitig technologische Souver\u00e4nit\u00e4t er-reichen. Doch dazu braucht es Forschung, die in der Lage ist, Materialen und Prozesse inno-vativ weiterzuentwickeln und effektiv in Pro-dukten zu verarbeiten. Daf\u00fcr sind jedoch der-zeit nicht die n\u00f6tigen Rahmenbedingungen geschaffen. Die aktuellen F\u00f6rderprogramme und Ausschreibungen f\u00fcr Kooperationsprojekte entsprechen nicht mehr den Anforderungen der Stakeholder an eine Innovationslandschaft im Wandel. \r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tEs braucht neue Wege in der Forschungs-f\u00f6rderung im Rahmen eines Reallabors, bspw. durch verk\u00fcrze Prozesse, vereinfach-te Projektbeauftragungen und -abwicklungen, eine l\u00fcckenlose Digitalisie-rung der Verfahren sowie mehr Transparenz und Planungssicherheit entlang der Ent-wicklungskette, gerade bei der Unterst\u00fct-zung wichtiger Innovationen \u00fcber Follow-up- oder Anschlussprojekte.\r\n\u2022\tZus\u00e4tzlich dazu sollte es erg\u00e4nzende In-strumente in der Projektf\u00f6rderung in Form von Bottom-up- und Demonstrationsprojek-ten geben. F\u00f6rderquoten sollten erh\u00f6ht und Rahmen-bedingungen so ausgelegt werden, um den gr\u00f6\u00dften Nutzen aus den gegebenen F\u00f6rdermitteln zu ziehen.\r\n\u2022\tIm Hinblick auf die F\u00f6rderformate selbst w\u00e4re die Etablierung von Fast-Track- oder Prototyp-Projekten sinnvoll, in denen tech-nologische Ans\u00e4tze kurzfristig erforscht, er-probt, fortgef\u00fchrt und bei Bedarf auch wie-der verworfen werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\nBeispiel \r\nAnzeigepflicht f\u00fcr pr\u00fcfpflichtige Anlagen \r\n\r\nProblem\r\nWerden pr\u00fcfpflichtige Anlagen, wie z.B. L\u00fcf-tungsanlagen oder Kontrollvorrichtungen, er-richtet oder wesentlich ge\u00e4ndert oder werden Ma\u00dfnahmen ergriffen, die zu einer \u00c4nderung der Gef\u00e4hrdungsstufe f\u00fchren, muss dies der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mindestens sechs Wo-chen im Voraus schriftlich angezeigt werden. Anzeigepflichtige Anlagen m\u00fcssen verbindlich von Sachverst\u00e4ndigen gepr\u00fcft werden. Die im Zuge der Pr\u00fcfung ermittelten anlagenbezoge-nen Daten werden an die Beh\u00f6rde \u00fcbermittelt. Mit dieser Verpflichtung wird allerdings kein zus\u00e4tzlicher Nutzen erreicht, weil die Beh\u00f6r-den die Anzeigen in der Regel nicht weiter pr\u00fc-fen bzw. keine Stellungnahme o.\u00c4. abgeben. Damit ist die Anzeige verzichtbar.\r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tDie Regelung zur Pr\u00fcfung k\u00f6nnte gestrichen werden, sofern sie keine neuerrichteten An-lagen betrifft, da Anlagen ohnehin regelm\u00e4-\u00dfigen \u00dcberwachungszyklen unterliegen. Bei Neuerrichtung hat die Beh\u00f6rde die Anlage genehmigt und ihr liegt im Idealfall ein An-lagenkataster vor. Fristen und Anforderun-gen an Pr\u00fcfungen von Anlagen sollten ins-gesamt auf ihren Mehrwert \u00fcberpr\u00fcft wer-den. Dabei sollte auch gepr\u00fcft werden, wel-che Daten bereits vorliegen. \r\n\u2022\tAuch sollten Fristen und Anforderungen an externe Sachverst\u00e4ndige, die in verschiede-nen Regelwerken (Energierecht, Umwelt-recht) verankert sind, \u00fcberpr\u00fcft und verein-heitlicht werden (Streichung von Mess- und Pr\u00fcfverpflichtungen). Generell sollte der Tendenz, immer mehr Pr\u00fcfungen an externe Zertifizierer zu vergeben, entgegengetreten werden. Damit wird die staatliche Aufsichts-pflicht (Garantenstellung des Staates) auf Private \u00fcbertragen.\r\nBeispiel \r\nGeothermie \r\n\r\nProblem \r\nAuch nach dem vierten B\u00fcrokratieentlastungs-gesetz gibt es im Bereich Geothermie noch Beschleunigungspotenzial. Derzeit ist in \u201eGo-to-Bereichen\u201c nach RED III eine Umweltver-tr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung (UVP) f\u00fcr Geothermie-Vorhaben notwendig, obwohl eine strategische Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung stattgefunden hat. Zudem besteht eine verwaltungsrechtliche Konzentrationswirkung, die den Antragsauf-wand reduziert und Verfahren verk\u00fcrzt, nur bei Vorhaben, die zur Durchf\u00fchrung einer UVP verpflichtet sind. Unterschiedliche Schutzzeit-r\u00e4ume je nach Bundesland nach dem Bun-desnaturschutzgesetz verz\u00f6gern Bauma\u00dfnah-men.\r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tDie Pflicht zu Durchf\u00fchrung einer UVP in \u201eGo-to-Bereichen\u201c nach RED III sollte ent-fallen. \r\n\u2022\tNach Vorbild des Immissionsschutzrechts sollte f\u00fcr Geothermie das bergrechtliche Betriebsplanzulassungsverfahren mit Kon-zentrationswirkung ausgestattet werden. \r\n\u2022\tBauzeitbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Vorhaben, die dem \u00f6ffentlichen Interesse unterliegen und nur zu geringf\u00fcgigen Ver\u00e4nderungen f\u00fchren, sollten im Bundesnaturschutzgesetz verrin-gert werden.\r\n\u2022\tVerbindliche Fristen von wenigen Monaten zur Durchf\u00fchrung von Zulassungsverfahren und Anh\u00f6rungen sollten gesetzlich einheit-lich verankert werden.\r\n\u2022\tWie im UVP-Portal der Bundesl\u00e4nder sollte ein Planfeststellungsportal eingerichtet werden, um Online-Auslegungen zum Re-gelfall zu machen und Anh\u00f6rungen der Tr\u00e4-ger \u00f6ffentlicher Belange (T\u00f6B) elektronisch durchzuf\u00fchren.\r\n\r\nBeispiel\r\neBon\r\n\r\nProblem\r\nDie Richtlinie 2014/31 EU verhindert, dass Kunden den Kassenbon in digitaler und nicht in ausgedruckter Form erhalten, wenn ein gewo-gener Artikel mit verkauft wurde. Anhang I Nr. 14 der Richtlinie sieht vor, dass \u201e\u2026 alle Anga-ben \u00fcber s\u00e4mtliche Vorg\u00e4nge deutlich, unmiss-verst\u00e4ndlich und \u00fcbersichtlich auf einem Bon oder Etikett f\u00fcr den Kunden ausgedruckt wer-den\u201c m\u00fcssen. \r\nBei manchen Einzelh\u00e4ndlern muss der Kunde etwa Obst und Gem\u00fcse selbst abwiegen und klebt dann das ausgedruckte Wiegeergebnis auf die Ware. Beim Bezahlen wird dieser Aus-druck gescannt und auf dem Bon ausgewiesen. Andere Einzelh\u00e4ndler wiegen erst an der Kas-se. Ein gesonderter, physischer Ausdruck des Wiegeergebnisses findet dort nicht statt. Viel-mehr wird das Wiegeergebnis auf dem jeweili-gen Kassenbon abgebildet.\r\nNach derzeitiger Rechtslage ist, falls ein Wie-gevorgang stattfindet, entweder kein digitaler Kassenbon m\u00f6glich oder ein zus\u00e4tzlicher Aus-druck erforderlich. Dieser wird dann i.d.R. durch die Kunden nicht mitgenommen oder entsorgt, was zu unn\u00f6tiger Ressourcenver-schwendung f\u00fchrt. \r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tDer Wortlaut der Richtlinie sollte ge\u00e4ndert werden. Das Wort \u201eausgedruckt\u201c sollte durch \u201ezur Verf\u00fcgung gestellt\u201c oder einen vergleichbaren Wortlaut ersetzt werden, der eine digitale Zurverf\u00fcgungstellung der er-forderlichen Informationen einschlie\u00dft. \r\n\u2022\tEs sollte gen\u00fcgen, dass der Kunde einen digitalen Nachweis \u00fcber den Wiegevorgang erh\u00e4lt, der analog zu einem ausgedruckten physischen Kassenbon s\u00e4mtliche relevanten Informationen enth\u00e4lt.\r\n\r\nBeispiel\r\nNovelle Gewerbeabfallverordnung\r\n\r\nProblem\r\nDas novellierte Gesetz ist nicht praxistauglich und k\u00f6nnte unn\u00f6tig B\u00fcrokratie st\u00e4rken. Einer-seits ist die Eingrenzung der zugelassenen Sachverst\u00e4ndigen zur \u00dcberpr\u00fcfung der Vorga-ben sehr eng, sodass diese schwer zu finden und damit f\u00fcr Unternehmen oft teuer sind. Die an-gestrebte \u00dcberwachung durch die Beh\u00f6r-den in der vorgesehenen Stichprobengr\u00f6\u00dfe und -tiefe ist zudem kaum umsetzbar, im \u00dcbri-gen schon mit der bestehenden Regelung nicht. Der f\u00fcr Abfallmengen festgelegte Schwellenwert von f\u00fcnf Kilogramm f\u00fcr Ge-trenntsammlung ist sehr gering und stellt v.a. KMUs vor Herausforderungen. Und auch be-stimmte Formalien, wie die verpflichtende Nut-zung eines Formblattes anstelle einer einfa-chen Excel-Tabelle oder die direkte Kenn-zeichnung von Abfallbeh\u00e4ltern, sind entweder unpraktikabel oder unn\u00f6tig aufwendig.  \r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tAls Sachverst\u00e4ndige und zur \u00dcberwachung sollten Mitarbeitende von Nachhaltigkeits-beratungen, Nichtregierungsorganisationen im Umweltbereich oder anderer unabh\u00e4ngi-ger Dritter die z.B. im Umweltmanagement validierend t\u00e4tig sind, zugelassen werden.\r\n\u2022\tDer Schwellenwert f\u00fcr die Getrenntsamm-lung von Abfall sollte auf 25 Kilogramm er-h\u00f6ht werden.\r\n\u2022\tTransparenzvorgaben sollten m\u00f6glichst schnittstellenf\u00e4hig mit Vorhandenem und zuk\u00fcnftigen Berichtsanforderungen, etwa im Zusammenhang mit der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD), sein (z.B. durch Excel-Tabellen). \r\n\u2022\tStatt Abfallbeh\u00e4lter verpflichtend kenn-zeichnen zu m\u00fcssen, sollte der Stellplatz des Beh\u00e4lters entsprechend gekennzeich-net werden.\r\nBeispiel\r\nBesteuerung von Produktspenden\r\n\r\nProblem\r\nHeute schicken H\u00e4ndler in Europa jedes Jahr Millionen von unverkauften oder zur\u00fcckgege-benen Produkten zur Vernichtung, w\u00e4hrend ein gro\u00dfer Teil dieser Produkte in perfektem Zu-stand ist und f\u00fcr wohlt\u00e4tige Zwecke gespendet werden kann. Die H\u00e4ndler w\u00fcrden gerne die M\u00f6glichkeit haben, nicht verkaufte oder zu-r\u00fcckgegebene Produkte an Wohlt\u00e4tigkeitsor-ganisationen zu spenden, die sie an bed\u00fcrftige Gemeinden verteilen w\u00fcrden. Eine solche Ver-teilung w\u00fcrde sowohl einem sozialen als auch einem \u00f6kologischen Zweck dienen.\r\nIn Deutschland m\u00fcssen Unternehmen jedoch Mehrwertsteuer zahlen, wenn sie \u00fcbersch\u00fcssi-ges Inventar an Wohlt\u00e4tigkeitsorganisationen spenden, w\u00e4hrend die Produktvernichtung mehrwertsteuerfrei ist. Diese zus\u00e4tzlichen Mehrwertsteuerkosten machen es f\u00fcr Einzel-h\u00e4ndler teuer, zu spenden, und wirtschaftlich unrentabel, in gro\u00dfem Umfang zu spenden.\r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tDie Einf\u00fchrung einer EU-weiten Mehrwert-steuererleichterung f\u00fcr Spenden einer brei-ten Palette von Produkten an f\u00f6rderungs-w\u00fcrdige Wohlt\u00e4tigkeitsorganisationen, ent-weder in Form eines 0-prozentigen Mehr-wertsteuersatzes oder einer Nullbewertung der gespendeten Waren w\u00e4re hier eine pragmatische und unb\u00fcrokratische L\u00f6sung. \r\n\u2022\tUm die Entwicklung skalierbarer Spenden-programme zu erm\u00f6glichen, werden auch vereinfachte Anforderungen an die Mehr-wertsteuerdokumentation ben\u00f6tigt, um aus-gelagerte L\u00f6sungen zu erm\u00f6glichen, was besonders f\u00fcr H\u00e4ndler aus dem Ausland wichtig ist.  \r\n\r\n\r\n\r\nBeispiel\r\nGenehmigungsverfahren f\u00fcr Paketboxen\r\n\r\nProblem\r\nIn Deutschland gibt es knapp 11.000 Gemein-den mit teils eigenen bzw. unterschiedlich aus-gelegter Vorschriften und Genehmigungsver-fahren zum Aufbau von Paketboxen. In reinen Wohngebieten, Sondergebieten, die der Erho-lung dienen, und sonstigen Sondergebieten sind Gewerbebetriebe und damit Paketboxen nicht erlaubt. In Kleinsiedlungsgebieten, all-gemeinen Wohngebieten und Kerngebieten sind nur nicht st\u00f6rende Gewerbebetriebe aus-nahmsweise erlaubt. Ob Paketboxen st\u00f6rende Gewerbebetriebe sind, ist immer eine Einzel-fallentscheidung und die Bewertung kann an jedem Standort anders ausfallen. Die Kosten f\u00fcr ein Genehmigungsverfahren lagen zudem 2023 mit durchschnittlich 1.500\u20ac um 15% h\u00f6her als bei Installationen au\u00dferhalb von Wohngebieten aufgrund der unterschiedlichen Auslegungen und Einzelfallentscheidungen sowie entsprechender Nachweiserbringung und dem daraus resultierenden h\u00f6heren admi-nistrativen Aufwand. \r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tInsgesamt sehen wir Handlungsbedarf, Ge-nehmigungsverfahren zu vereinheitlichen und deutlich zu vereinfachen, um den auch explizit von der Bundesregierung und von St\u00e4dten und Gemeinden ge\u00e4u\u00dferten Wunsch nach einem Ausbau der Paketstati-onen zu erm\u00f6glichen. \r\n\u2022\tDies gilt vor allem in urbanen Wohngebie-ten, um auch gezielt Innenst\u00e4dte verkehr-lich zu entlasten. Da sich Paketstationen anbieter\u00fcbergreifend baulich als auch in der Nutzung nicht gravierend unterscheiden, w\u00e4re eine einheitliche und vereinfachte Re-gelung dezidiert zu Paketboxen in der BauNVO sinnvoll.\r\n\r\nBeispiel\r\nRohstoffabbau\r\n\r\nProblem\r\nKies, Sand und Co. sind die Basis f\u00fcr die ge-samte Bauwirtschaft, teils aber auch in Glas etc. enthalten. Die Rohstoffgewinnung in Deutschland sichert diese notwendigen Roh-stoffe der hiesigen Wirtschaft und sorgt f\u00fcr mehr Wertsch\u00f6pfung im Land. Die Genehmi-gungsverfahren zum Abbau der Prim\u00e4rrohstof-fe dauern aber oft l\u00e4nger als gesetzlich n\u00f6tig. Selbst wenn Regionalpl\u00e4ne ein konkretes Vor-rangbiet f\u00fcr die Rohstoffgewinnung ausweisen, kann es sein, dass der Fl\u00e4chennutzungsplan anderes vorsieht. Die n\u00f6tige Umwidmung im Fl\u00e4chennutzungsplan ist ein weiterer Aufwand. In einigen Bundesl\u00e4ndern gibt es zudem keine Verfahren mit Konzentrationswirkung. Und h\u00e4ufig kommt es nach Er\u00f6rterungsterminen des Planfeststellungsverfahrens zu neuen Er-weiterungen. Wollen Unternehmen ihren be-reits bestehenden Abbau um Recycling erg\u00e4n-zen, werden diese Vorhaben durch fehlende Ausweisungen in den Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4nen gebremst.\r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tEs sollten einheitliche Vorrangregelungen zwischen Regional- und Fl\u00e4chennutzungs-pl\u00e4nen gefunden werden.\r\n\u2022\tF\u00fcr Verj\u00e4hrungsfristen von Gutachten (etwa 5 Jahre f\u00fcr die Kartierungen von Flora & Fauna) sollte eine Verl\u00e4ngerung bei unver-schuldeten Verz\u00f6gerungen m\u00f6glich sein.\r\n\u2022\tDer Untersuchungsrahmen sollte verbind-lich im Scoping festgelegt werden.\r\n\u2022\tVerfahren mit Konzentrationswirkung soll-ten bundesweit etabliert werden.\r\n\u2022\tDie Erweiterung bestehenden Rohstoffab-baus um Recycling sollte einfach erm\u00f6glicht werden.\r\n\u2022\tBeh\u00f6rden sollten h\u00e4ufiger ihre Genehmi-gungsfristen einhalten.\r\nBeispiel \r\nDigitale Bereitstellung von Garantieerkl\u00e4run-gen oder Betriebsanleitungen\r\n\r\nProblem\r\nNach der gesetzlichen Definition aus \u00a7 126b Satz 2 BGB kann man Garantieerkl\u00e4rungen oder digitale Betriebsanleitungen nicht einfach als PDF-Datei \u00fcber einen Web-Link bereitstel-len. Das liegt daran, dass es hier weder, wie gefordert, einen \u201epers\u00f6nlichen Zugang\u201c noch eine \u201eUnver\u00e4nderbarkeit der Erkl\u00e4rung\u201c gibt. \r\nIm Gegensatz dazu w\u00fcrde das \u00dcbergeben einer CD-ROM mit dem entsprechenden Dokument den Anforderungen gen\u00fcgen, obwohl CD-ROM-Laufwerke heute kaum noch genutzt werden. Viele Empf\u00e4nger k\u00f6nnten das Dokument mit ihren Smartphones, Tablets oder Lap-tops gar nicht lesen. Daher passt diese Regelung oder eine strenge Auslegung davon nicht zur tech-nologischen Realit\u00e4t.\r\nSowohl f\u00fcr die Nutzer als auch f\u00fcr die Herstel-ler sollte es m\u00f6glich sein, digitale Dokumente auf praxisgerechte Weise, zum Beispiel durch Scannen eines QR-Codes, jederzeit und von \u00fcberall im Internet abrufen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nL\u00f6sung\r\n\u2022\tUm die Regelung zu modernisieren, sollte   \u00a7 126b BGB angepasst werden, ohne die EU-Vorgaben zu verletzen. \r\n\u2022\tEin neuer Satz k\u00f6nnte klarstellen, dass die Bereitstellung einer lesbaren Erkl\u00e4rung auf einer Internetseite gen\u00fcgt, wenn der Emp-f\u00e4nger w\u00e4hrend eines f\u00fcr ihren Zweck an-gemessenen Zeitraums in einer einfachen Art und Weise auf die Erkl\u00e4rung zugreifen kann und diese in einem Format bereitge-stellt wird, das es dem Empf\u00e4nger erm\u00f6g-licht, die Erkl\u00e4rung auszudrucken, herunter-zuladen und auf einem elektronischen Ger\u00e4t zu speichern.\r\n\r\nDie beispielhafte Auflistung zeigt, dass auch sinnvolle Ziele oft mit einem nicht zu rechtfertigen-den Aufwand f\u00fcr Unternehmen verbunden sind oder Regelungen dem angestrebten Ziel gar zu-widerlaufen. Wenn Antr\u00e4ge nicht beschieden und Genehmigungen nicht erteilt werden, f\u00fchrt das zu Frustration und hemmt die wirtschaftliche Entwicklung, und die Bearbeitung der B\u00fcrokratie im Unternehmen erzeugt Kosten. Sofortige Abhilfe allein durch ausreichend Personal oder Digitali-sierung und Automatisierung \u2013 was beides n\u00f6tig ist, aber kostet und dauert \u2013 ist nicht zu erwar-ten.\r\n\r\nEs braucht daher eine durchschlagende Entb\u00fcrokratisierungs-Agenda, bei der alle Ideen auf den Tisch m\u00fcssen: Unterscheidungen zwischen B2B und B2C bei Verbraucherschutzregeln sowie der KI-Regulierung; B\u00fcrokratie-Sandboxes, in denen neue Verfahren und Technologien getestet werden k\u00f6nnen; Abschaffen sinnloser Berichtspflichten. Viele Akteure haben hier bereits viele Vorschl\u00e4ge gemacht.\r\n\r\nDie Ideen liegen auf dem Tisch \u2013 es ist an der Zeit, sie gemeinsam umzusetzen.\r\n\r\n>> Weiterf\u00fchrende Infos\r\n>> Beim Nationalen Normenkontrollrat: https://bitly.cx/Vjjrs\r\n>> Bei der Bundesregierung: https://bitly.cx/jpuF \r\n\r\nIm Kuratorium entwickeln die Mitglieder der Wirtschaftsvereinigung aus den \r\nUnternehmen im Austausch mit der Politik fachliche Perspektiven. \r\n>> Noch Fragen? Kommen Sie jederzeit gern auf uns zu!\u201c\r\n\r\nDie Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V.\r\nLeiter Programm Christoph Busch, christoph.busch@wirtschaftsvereinigung-gruene.de\r\nKarl-Liebknecht-Str. 29A, 10178 Berlin\r\nEingetragene Interessenvertreterin im deutschen Lobbyregister R005751\r\nEingetragen im EU Transparenzregister 290752950419-55\r\n\r\n \r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/bc/343286/Stellungnahme-Gutachten-SG2408140006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011609",
                "regulatoryProjectTitle": "Beschleunigung des Wasserstoff-Hochlaufs",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Den Wasserstoff-Hochlauf beschleunigen:\r\nInvestitionen erm\u00f6glichen                 \r\nWie privatwirtschaftliche Investitionen kurz- und mittelfristig angereizt werden: f\u00fcr Speicher, Elektrolyseure und H2-Derivate.\r\n\r\nDie Nutzung von (Gr\u00fcnem) Wasserstoff ist ein wesentlicher Baustein zur Erreichung der Klimaneutralit\u00e4t: Zur Dekarbonisierung von Industrieprozessen, die sich nicht elektrifizieren lassen. F\u00fcr Schwerlastverkehr, f\u00fcr den eine Elektrifizierung nicht wirtschaftlich ist. F\u00fcr die Bereitstellung von flexiblen Kapazit\u00e4ten zur Stromerzeugung, wenn Kohlekraftwerke abgeschaltet und Gas als Brennstoff ersetzt werden sollen.\r\nDie Zeit dr\u00e4ngt: Viele Investitionsentscheidungen f\u00fcr einen raschen Hochlauf des Wasserstoffmarkts stehen noch aus. Sie m\u00fcssen aber aufgrund mehrj\u00e4hriger Realisierungszeiten der Projekte zeitnah getroffen werden. Daf\u00fcr brauchen wir die Rahmenbedingungen jetzt! Ziel sollte es sein, schnell m\u00f6glichst gro\u00dfe Mengen an emissionsarmen Wasserstoff zu nutzen.\r\n\r\n\r\nExecutive Summary\t\r\nF\u00fcr den Hochlauf des Wasserstoffmarkts ben\u00f6tigen Unternehmen jetzt transparente, langfristige Rahmenbedingungen entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette. Projekte ben\u00f6tigen zum Teil mehrere Jahre zur Fertigstellung. Die Investitionsentscheidungen m\u00fcssen deswegen zeitnah getroffen werden, damit die n\u00f6tigen Ma\u00dfnahmen entlang der Wertsch\u00f6pfungskette umgesetzt werden. Deswegen ist aus Sicht der Unternehmen insbesondere Folgendes notwendig:\r\n\r\n> Rahmenbedingungen f\u00fcr H2-Infrastruktur schaffen und Unsicherheiten beseitigen\r\n> Investitionsentscheidungen f\u00fcr H2-Speicher vor 2025 treffen\r\n> Wasserstoffspeicherstrategie vorlegen\r\n> Elektrolyseure und Import von Derivaten weiter anreizen\r\n\r\nEine zeitnahe Etablierung dieses wirtschaftspolitischen Rahmens w\u00fcrde dazu beitragen, Marktakteuren Investitionssicherheit zu verschaffen. Zudem w\u00fcrden so Preissignale entlang der Wert-sch\u00f6pfungskette ausgesendet werden. Preisrisiken sollten f\u00fcr Marktakteure zum Teil durch Mechanismen wie Differenzvertr\u00e4ge oder eine \u00dcbernahme der Risiken durch Mittler \u00fcbernommen werden.    \r\nHerausforderung\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) prognostiziert in seiner Nationalen Wasserstoffstrategie (NWS) einen j\u00e4hrlichen Bedarf von insgesamt 95-130 TWh f\u00fcr 2030 , derzeit werden in Deutschland etwa 55 TWh, \u00fcberwiegend grauer, Wasserstoff er-zeugt und verbraucht. Fehlende Endnutzer, Erzeuger und Infrastruktur \u2013 und damit Planbarkeit \u2013 bilden bisher das Henne-Ei-Problem f\u00fcr den Hochlauf des Wasserstoffmarkts: So-lange die Rahmenbedingungen f\u00fcr diese Rollen eines zuk\u00fcnftigen Wasserstoffmarkts nicht bekannt sind, scheuen privatwirtschaftliche Stakeholder Investitionen.\r\n\r\nDie \u00f6ffentliche Hand muss transparente und planbare Bedingungen schaffen, damit Unter-nehmen investieren und Innovation vorantreiben. Der Gesetzgeber ist mit dem rechtlichen Rahmen f\u00fcr Planung und Finanzierung der ersten Stufe des H2-Kernnetzes, der Kraftwerksstrategie und der Ausschreibung von Klimaschutzvertr\u00e4gen 2024 erste Schritte gegangen. F\u00fcr den Hochlauf m\u00fcssen aber auch z\u00fcgig weitere Bedingungen f\u00fcr Investitionen in Angebot und Nachfrage und die Errichtung weiterer Teile der Infrastruktur geschaffen werden.\r\n\r\nPraxisblick\r\nAus Sicht der Unternehmen aus der Energiewirtschaft- und -dienstleistung, Grundstoffindustrie und Mobilit\u00e4t stellen unbekannte Rahmenbedingungen Hindernisse f\u00fcr privatwirtschaftliche Investitionen dar: Das betrifft die Errichtung bzw. Umr\u00fcstung von Leitungen, Speichern und Elektrolyseuren, aber insbesondere auch die Wasserstoffanwendungen.\r\nNeben einer Festlegung der Netzentgelte bei\r\nder Nutzung von Wasserstoffinfrastruktur und deren CAPEX- sowie OPEX-seitige F\u00f6rderung, sind analoge Regelungen f\u00fcr Speicher, Elektrolyseure und \u00fcber die Klimaschutzvertr\u00e4ge hin-aus auch f\u00fcr weitere Wasserstoffanwendungen notwendig.  Standortentscheidungen f\u00fcr gro\u00dfe Speicher, Elektrolyseure und industrielle Nachfrager w\u00fcrden f\u00fcr potenzielle Marktteilnehmer*innen weitere Sicherheit schaffen.\r\n\r\nUnsicherheiten \u00fcberwinden \u2013 bei Angebot und Nachfrage\r\nF\u00fcr die Markteilnehmer, die sich zu einer Abnahme von gr\u00fcnem Wasserstoff in gro\u00dfen Mengen bekannt haben (z.B. durch IPCEI-gef\u00f6rderte Projekte oder F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr die Stahlindustrie) ist entscheidend, dass dieser produziert und geliefert wird. Daf\u00fcr m\u00fcssen m\u00f6glichst schnell das H2-Kernnetz finalisiert und Erzeugerkapazit\u00e4ten errichtet werden.\r\nDie Verf\u00fcgbarkeit von gro\u00dfen Wasserstoffmengen ist wichtig, damit sich ein Markt entwickelt. Deswegen sollten auch emissionsarme Wasserstoffvarianten ber\u00fccksichtigt werden. Und solange gr\u00fcner Wasserstoff preislich nicht konkurrenzf\u00e4hig ist, ben\u00f6tigt es Instrumente zur Schlie\u00dfung dieser L\u00fccke, etwa durch die Europ\u00e4ische Wasserstoffbank, einschlie\u00dflich des Auction-as-a-Service-Ansatzes, Differenzvertr\u00e4ge oder qualitative Kriterien in Ausschreibungen. \r\n\r\nPotenzielle Erzeuger ben\u00f6tigen m\u00f6glichst schnell Klarheit \u00fcber die Praxis der Klimaschutzvertr\u00e4ge und Anreize zum Einsatz von gr\u00fcnem Wasserstoff in weiteren Bereichen. Werden hier die entsprechenden politischen Entscheidungen getroffen, wird der Rest der Wasserstoffwertsch\u00f6pfungskette schneller hochlaufen. Die verschiedenen Interessen der Erzeuger bzw. Abnehmer, sich lang- oder kurzfristig preislich zu binden, sollten durch Mittler \u00fcberbr\u00fcckt werden, die damit verbundene Risiken \u00fcbernehmen w\u00fcrden. H2Global oder Energieh\u00e4ndler k\u00f6nnten etwa hierf\u00fcr eine wichtige Rolle spielen. \r\n\r\nLange Vorlaufzeit f\u00fcr Umr\u00fcstung oder Neu-bau von H2-Speichern\r\nDie Speicherinfrastruktur ist ein notwendiger Pfeiler f\u00fcr den Hochlauf des Wasserstoff-markts. Bislang sind bis 2030 deutschlandweit Speicherprojekte mit einem Volumen von rund 1 TWh Wasserstoff geplant, allerdings ohne finale Investitionsentscheidungen. W\u00e4hrend das BMWK f\u00fcr 2030 bislang einen Speicherbedarf von 2 TWh prognostiziert, geht der nationale Wasserstoffrat von etwa 5 TWh f\u00fcr 2030 aus.  Dabei ben\u00f6tigen die Umr\u00fcstung von Erd-gasspeichern f\u00fcr die Wasserstoffnutzung oder die Neuerrichtung von Wasserstoffspeichern lange technisch bedingte Vorlaufzeiten, bevor sie in Betrieb genommen werden k\u00f6nnen: F\u00fcr die Umr\u00fcstung von Gaskavernenspeichern ist von f\u00fcnf bis sieben Jahren auszugehen. F\u00fcr neu auszusolende Kavernen werden aufgrund der Zeiten f\u00fcr die Aussolung zehn bis zw\u00f6lf Jahre ben\u00f6tigt. Deswegen m\u00fcssen erste Investitionsentscheidungen f\u00fcr Wasserstoffspeicher schnellstm\u00f6glich, in jedem Fall aber vor 2025, getroffen werden.\r\n\r\nExpert*innen der Speicherbranche gehen al-lein f\u00fcr die Umr\u00fcstung aller bestehenden Kavernenspeicher von mindestens 12,8 Mrd.  Euro Investitionskosten aus. Der Markt allein setzt nicht gen\u00fcgend Anreize, damit Unter-nehmen fristgerecht Speicher in solch einem Volumen bereitstellen, das f\u00fcr die Energie-wende ausreichend ist. Deswegen sollte die Politik, analog zur Kraftwerksstrategie, eine szenariobasierte Speicherentwicklung mit systematischer F\u00f6rderung, z.B. durch Differenzvertr\u00e4ge oder ein Amortisationskonto, in einem regulierten Rechtsrahmen in die angek\u00fcndigte Wasserstoffspeicherstrategie aufnehmen. Bei der Entwicklung des Marktumfelds f\u00fcr Wasserstoffspeicher sollte zun\u00e4chst das Marktmodell aus dem Erdgassektor mit einer Zugangsregelung zur Grundlage genommen werden. Mit dem EU-Gasmarktpaket sind die Weichen f\u00fcr die Regulierung des Wasserstoffspeichergesch\u00e4fts gestellt.\r\n\r\nErrichtung von Elektrolyseuren beschleunigen und Betrieb attraktiver gestalten\r\nDie Unternehmen begr\u00fc\u00dfen, dass die Bundesregierung durch Anpassungen im BlmSchV den Verwaltungsaufwand f\u00fcr kleine und mittlere Wasser-Elektrolyseanlagen reduzieren m\u00f6chte. Diese sollten aber auch f\u00fcr gro\u00dfskalige Elektrolyseure eingef\u00fchrt werden. Gleichzeitig sollten die Errichtung und der Betrieb von Elektrolyseuren noch attraktiver gemacht wer-den, weil sie gr\u00fcnen Wasserstoff produzieren und zugleich stabilisierend auf das Stromnetz wirken, wenn sie \u00dcberschussstrom zur Elektrolyse nutzen.\r\n\r\nDie Systemdienlichkeit dieser Anlagen kann der Staat monet\u00e4r honorieren: Mit \u00a7 13k EnWG \u201eNutzen statt Abregeln\u201c hat der Gesetzgeber eine Regelung geschaffen, durch die Elektrolyseure von verg\u00fcnstigtem EE-Strombezug profitieren k\u00f6nnen, wenn sie in sogenannten Entlastungsregionen \u00dcberschussstrom zur Wasserstofferzeugung nutzen. Der Direktbezug von Strom aus Erneuerbare-Energien-Anlagen f\u00fcr Elektrolyseure sollte m\u00f6glichst pragmatisch gestaltet werden. Au\u00dferdem sollten Beh\u00f6rden Erneuerbare-Energien-Anlagen, die einen Liefervertrag zur Produktion von gr\u00fcnem Wasserstoff haben, in Genehmigungsverfahren privilegiert behandeln.\r\n\r\nFlexibilisierung des Hochlaufs mit Derivaten\r\nJe schneller Wasserstoff und -derivate verf\u00fcg-bar gemacht werden, desto besser f\u00fcr die Etablierung des Wasserstoffmarkts. Die NWS geht f\u00fcr 2030 von einem Importbedarf von 45 bis 90 TWh (Wasserstoff und Derivate) aus. Wasserstoff-Derivate, insbesondere Methanol und Ammoniak, k\u00f6nnen aufgrund der einfacheren Handhabbarkeit beim Transport und Distribution eine signifikante Rolle bei der Entwicklung des Wasserstoffmarkts einnehmen. Des-wegen sollte die nun vorgelegte Wasserstoff-Importstrategie auch umgesetzt werden.\r\nDabei ist es f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Handel mit Wasserstoff-Derivaten wichtig, ein internationales transparentes und anschluss-f\u00e4higes Zertifizierungssystem zu etablieren. Wasserstoff und seine Derivate, die au\u00dfereurop\u00e4isch produziert werden, m\u00fcssen von Beginn an bei der europ\u00e4ischen Regulierung ber\u00fccksichtigt werden, damit der internationale Handel mit der Commodity Wasserstoff m\u00f6glich ist. Dabei muss ein pragmatischer Ansatz gew\u00e4hlt werden, um den Import gro\u00dfer Mengen zu erm\u00f6glichen.\r\n \r\nWas tun?\r\nZur z\u00fcgigen Etablierung eines Wasserstoffmarkts empfehlen wir folgende Ma\u00dfnahmen, damit Unternehmen die n\u00f6tigen Investitionen vornehmen:\r\n\r\n1. Beschleunigung der Projektrealisierungen f\u00fcr den Hochlauf:\r\nPlanungs- und Genehmigungsverfahren f\u00fcr Pipelines, Elektrolyseure und Speicher sollten be-schleunigt werden. Anreize f\u00fcr den Wasserstoff-Einsatz in weiteren Bereichen m\u00fcssen langfristig gesetzt werden.\r\n\r\n2. Rahmenbedingungen f\u00fcr H2-Infrastrukur schaffen und Unsicherheiten beseitigen: \r\nDie gro\u00dfe Unsicherheit ist die Entwicklung des Wasserstoff-Preis. Um dem zu begegnen, brau-chen wir geeignete Rahmenbedingungen f\u00fcr Investitionsentscheidungen: Klarheit \u00fcber Regelung von Netz- und Speicherentgelten, F\u00f6rderung der Investitions- und Betriebskosten und Risikoab-sicherung. Die Praxis der Klimaschutzvertr\u00e4ge sollte verl\u00e4ssliche Nachfragebedingungen f\u00fcr Wassersstoff-Erzeuger schaffen.\r\n\r\n3. Investitionsentscheidungen f\u00fcr H2-Speicher vor 2025 treffen: \r\nEs gibt einen starken Gap zwischen dem prognostizierten Speicherbedarf f\u00fcr 2030 und bisher geplanten Projekten. Investitionsentscheidungen f\u00fcr Speicherprojekte m\u00fcssen schnell getroffen und durch geeignete Rahmenbedingungen und Ausschreibungen erm\u00f6glicht werden. Sonst dro-hen fehlende Speicher-Kapazit\u00e4ten ein Flaschenhals des Wasserstoffhochlaufs zu werden.\r\n\r\n4. Wasserstoffspeicherstrategie vorlegen: \r\nWir ben\u00f6tigen eine szenariobasierte Speicherentwicklung mit systematischer F\u00f6rderung. \u00c4hnlich wie bei der Entwicklung des Wasserstoff-Netzes sind f\u00fcr Speicher Investitionsanreize allein durch den Markt nicht gegeben. Systematische F\u00f6rderungen in einem geregelten Rechtsrahmen sind f\u00fcr Investitionen notwendig. Instrumenten zur Refinanzierung k\u00f6nnten etwa Differenzver-tr\u00e4ge \u00fcber einen Zeitraum f\u00fcr 15 Jahre oder ein Amortisationskonto wie f\u00fcr das Kernnetz sein.\r\n\r\n5. Errichtung von Elektrolyseuren weiter anreizen: \r\nWeitere Hemmnisse f\u00fcr den Bau und Betrieb von Elektrolyseuren sollten abgebaut werden. Be-treiber von Elektrolyseuren, wenn sie systemstabilisierend arbeiten und die Stromnetze entlas-ten, sollten monet\u00e4r belohnt werden. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnten Elektrolyseure gef\u00f6rdert werden, die zur Deckung der Bedarfe von bspw. Industrieunternehmen verbrauchsnah errichtet werden.\r\n\r\n6. Import von Derivaten anreizen: \r\nF\u00fcr den Hochlauf des Wasserstoffmarkts sollten schnellstm\u00f6glich gro\u00dfe Mengen verf\u00fcgbar ge-macht werden. Daf\u00fcr sollte die Bundesregierung den Import von Derivaten f\u00f6rdern, auch durch ein anschlussf\u00e4higes Zertifizierungssystem.\r\n\r\n>> Weiterf\u00fchrende Infos\r\n\r\n>> Beim Fraunhofer ISI, \u201ePreiselastische Wasserstoffnachfrage in Deutschland\u201c: https://tinyurl.com/2yolncwn \r\n>> Bei der Initiative Energie Speichern (INES): https://tinyurl.com/2bbxlxp4 \r\n\r\nIn den Kompetenzclustern entwickeln die Mitglieder der Wirtschaftsvereinigung aus den Unternehmen im Aus-tausch mit der Politik in Themenfeldern fachliche Perspektiven.\r\n\r\n>> Kommen Sie jederzeit gern auf uns zu\r\n\r\nDie Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V., Leiter Programm Christoph Busch\r\n>> christoph.busch@wirtschaftsvereinigung-gruene.de - Karl-Liebknecht-Str. 29A, 10178 Berlin\r\n\r\nEingetragene Interessenvertreterin im deutschen Lobbyregister R005751\r\nEingetragen im EU Transparenzregister 290752950419-55\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}