{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-29T15:11:12.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-11-29T15:11:12.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T13:25:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36836,
                "validFromDate": "2024-06-17T13:25:28.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27303,
                "validFromDate": "2023-12-01T14:29:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T13:25:28.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21290,
                "validFromDate": "2023-06-08T16:17:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-01T14:29:53.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7394,
                "validFromDate": "2022-11-29T15:11:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-08T16:17:42.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsch-Britische Gesellschaft e.V. ist \u00fcberparteilich, nicht-staatlich und politisch unabh\u00e4ngig. Sie will die deutsch-britischen Beziehungen in allen Fragen des \u00f6ffentlichen und kulturellen Lebens f\u00f6rdern.\r\nSie m\u00f6chte:\r\n\r\n-aktuelle politische, wirtschaftliche, gesellschaftliche und kulturelle Fragen zur Diskussion stellen,\r\n-die Kenntnis britischer Kultur verbreiten und zum Verst\u00e4ndnis britischer Lebensart beitragen,\r\n-Vorurteile abbauen und pers\u00f6nliche Kontakte pflegen,\r\n-das gemeinsame Europa festigen und die transatlantischen Verbindungen pflegen.\r\n\r\nDie von der Gesellschaft mit ihrem britischen Partner und mit Unterst\u00fctzung der Regierungen jedes Jahr durchgef\u00fchrten K\u00f6nigswinter-Konferenzen bieten f\u00fcr die Erarbeitung und Formulierung von gemeinsamen Positionen eine Plattform, wie es sie in dieser Form mit keinem anderen Land gab und gibt. Die Konferenzen haben Vertrauen und Freundschaften begr\u00fcndet.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/14/293968/ber_S0353_Jahresbericht_2022_fin.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "K\u00f6nigswinter Stiftung"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Pariser Platz ",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "headoffice@debrige.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302039850",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.debrige.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Matussek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "firstName": "Rupert",
                "lastName": "Graf Strachwitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mari ",
                "lastName": "Mittelhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Matussek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rupert",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Graf Strachwitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mari ",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Mittelhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-13",
            "naturalPersons": 284,
            "organizations": 3,
            "totalCount": 287
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsch-Britische Gesellschaft e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Fehlbedarfsfinanzierung f\u00fcr Ausrichtung der 63. Jung K\u00f6nigswinter Konferenz 2023",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Fehlbedarfsfinanzierung f\u00fcr Ausrichtung der 73.  K\u00f6nigswinter Konferenz 2023",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005494/36836",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T13:25:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/85/293969/Lobbyregister-Detailansicht-R005494-2024-06-17_13-25-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T13:25:28.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 36836,
    "registerNumber": "R005494",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}