{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-26T11:53:34.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:12:10.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-08-22T16:53:06.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:12:10.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-07-11T08:03:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:12:10.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23592,
                "validFromDate": "2023-07-11T08:03:59.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14328,
                "validFromDate": "2022-12-26T11:53:34.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-11T08:03:59.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA",
            "de": "Nichtstaatliche Organisation (Nichtregierungsorganisation, Plattform oder Netzwerk) (GL2022)",
            "en": "Non-governmental organizations (non-governmental organization, platform or network) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Vereins ist die F\u00f6rderung des Arbeitsschutzes, der Unfallverh\u00fctung und die F\u00f6rderung des Umweltschutzes. Weiteres Ziel des Vereins ist der Schutz der Verbraucher vor unseri\u00f6sen, sittenwidrigen und/oder kriminellem Verhalten im Gesch\u00e4ftsleben; insbesondere abh\u00e4n- gig Besch\u00e4ftigter und Unternehmen, vor allem in der Verkehrs- und Mobi- lit\u00e4tswirtschaft und den verkehrsnahen Dienstleistungsbereichen.\r\n\r\nZur F\u00f6rderung des Umweltschutzes geh\u00f6rt insbesondere auch der Emissionsschutz in der Verkehrs- und Mobilit\u00e4tswirtschaft und in den ver- kehrsnahen Dienstleistungsbereichen. Hierzu z\u00e4hlen das Bewusstmachen von Umweltproblemen, die F\u00f6rderung von technischen Neuentwicklun- gen, die umweltfreundlichere Alternativen zur Folge haben und auch die Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung \u00fcber aus umweltpolitischer Sicht notwendige Ma\u00dfnahmen.\r\n\r\nDer Vereinszweck findet seine Umsetzung durch Recherchen in den T\u00e4tigkeitsfeldern, um arbeitsschutzwidriges, unseri\u00f6ses und umwelt- sch\u00e4dliches Verhalten aufzuzeigen und der Allgemeinheit bekannt zu machen. Ebenso erarbeitet der Verein Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Ver\u00e4nderungen im Sinne eines besseren Verbraucherschutzes sowie zur L\u00f6sung zum Schutz durch Belastungen der Umwelt im Bereich der Mobilit\u00e4tsbranche. Der Verein entwickelt Forderungen an den Gesetzgeber und andere ver- antwortliche Institutionen.",
        "activityOperationType": "BOTH",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": true
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Weilburger Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "24",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60326"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@mobifair.eu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4969753627139966",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.mobifair.eu"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Dirk",
                "emails": [
                    {
                        "email": "vorstand@mobifair.eu"
                    }
                ],
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Schl\u00f6mer",
                "phoneNumber": "+496927139966"
            },
            {
                "commonFirstName": "Helmut",
                "emails": [
                    {
                        "email": "vorstand@mobifair.eu"
                    }
                ],
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Diener",
                "phoneNumber": "+496927139966"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-11-30",
            "totalCount": 1268
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "mobifair - Verein fairer Wettbewerb in der Mobilit\u00e4tswirtschaft e.V.",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung des Ministeriums f\u00fcr das Projekt: Arbeitsschutz und Unfallverh\u00fctung - Brennpunkt Verkehrsmarkt.\r\nDas Projekt startete im August 2021 und endete im Juni 2022.",
                "location": "Willhelmstra\u00dfe 49, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales BMAS",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2022-12-26T11:51:26.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005083/23592",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/8b/221367/Lobbyregister-Detailansicht-R005083-2023-07-11_08-03-59.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2023-07-11T08:03:59.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 23592,
    "registerNumber": "R005083"
}