{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-02T16:40:42.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-12-02T16:18:42.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-26T16:04:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43312,
                "validFromDate": "2024-08-26T16:04:38.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42425,
                "validFromDate": "2024-08-02T12:49:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-26T16:04:38.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41529,
                "validFromDate": "2024-07-15T13:04:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-02T12:49:57.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37682,
                "validFromDate": "2024-06-26T17:19:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-15T13:04:55.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30233,
                "validFromDate": "2024-04-10T15:34:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T17:19:15.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24589,
                "validFromDate": "2023-07-31T17:21:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-10T15:34:21.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23791,
                "validFromDate": "2023-07-26T16:18:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-31T17:21:10.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13717,
                "validFromDate": "2022-12-02T16:40:42.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-26T16:18:16.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Durch die Kooperationen im Netzwerk Deutsche Gesundheitsregionen e. V. soll das Bild der Gesundheitswirtschaft gesch\u00e4rft werden, sowohl in der nationalen Wahrnehmung als auch in der au\u00dfenwirtschaftlichen Perspektive.\r\n\r\nGesundheitsregionen stellen sich als Top-Regionen f\u00fcr die Zukunft der Gesundheit auf und sorgen f\u00fcr frischen Wind und Zusammenarbeit bei Erneuerungen im Gesundheitsgeschehen.\r\nAls Dachorganisation f\u00fcr die Gesundheitsregionen in Deutschland, umfasst der NDGR e.V. derzeit 25 Mitgliedsregionen und weit \u00fcber 1.000 Einrichtungen der Gesundheitswirtschaft.\r\n\r\nGrundlagen der Arbeit  sind die Vernetzung, der Erfahrungsaustausch und die Kollaboration zwischen den Mitgliedern und externen Akteurinnen und Akteuren aus dem Gesundheitswesen, der Wirtschaft, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Politik. Ein ganz zentraler Hebel hierf\u00fcr ist unser monatlich durchgef\u00fchrter themenspezifischer Jour-Fix, per Video-Konferenz.\r\n\r\nUm die Rahmenbedingungen f\u00fcr das Gesundheitswesen zu verbessern, unterhalten wir einen \u201einterfraktionellen Dialog\u201c Zudem werden Austausch- und Informationsveranstaltungen organisiert, zu denen regelm\u00e4\u00dfig auch Mitglieder des Deutschen Bundestages eingeladen werden, um diese von unseren Positionen zu \u00fcberzeugen bspw. im Rahmen unseres j\u00e4hrlichen Parlamentarischen Abends und in verschiedenen Austauschformen u.a  beim Hauptstadtkongress f\u00fcr Medizin und Gesundheit.\r\n\r\nMithilfe von Positionspapieren informieren wir \u00fcber Herausforderungen und Potenziale von Gesundheitsregionen und -Netzwerken und machen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr gesetzliche Regelungen zur F\u00f6rderung von Gesundheitsregionen.. \r\n\r\nDas NDGR freut sich auf Austausch und Gemeinschaftsaktivit\u00e4ten mit KritikerInnen, Gleichgesinnten, FreundInnen und KooperationspartnerInnen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c2/30/347347/2022-Kassenbericht_EUeR.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Geli Koopmann",
            "street": "Kolonnenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10827"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@ndgr.de"
                },
                {
                    "email": "geli.koopmann@ndgr.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491722933673",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.deutsche-gesundheitsregionen.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Josef",
                "lastName": "Hilbert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Rambow-Bertram",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Alexia",
                "lastName": "Zurkuhlen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "B\u00f6ckelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Klaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Justin",
                "lastName": "Rautenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Karopka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Josef",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Hilbert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Petra",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Rambow-Bertram",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexia",
                "function": "Stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Zurkuhlen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "B\u00f6ckelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Klaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Justin",
                "function": "kooptiertes Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Rautenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Karopka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-18",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 26,
            "totalCount": 26
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Herz-Hirn-Allianz"
            },
            {
                "membership": "Nationales Aktionsb\u00fcndnis Impfen (NABI)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Netzwerk Deutsche Gesundheitsregionen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005508/43312",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-02T12:49:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/8b/347348/Lobbyregister-Detailansicht-R005508-2024-08-26_16-04-38.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-26T16:04:38.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 43312,
    "registerNumber": "R005508",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Referentenentwurf des BMG zum Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz | GVSG\r\nZiel der Einflussnahme ist die Aufnahme von (Struktur- und Finanzierungs-) Regelungen f\u00fcr Gesundheitsregionen / Gesundheits(wirtschafts)netzwerke oder zumindest die grunds\u00e4tzliche (Wieder)Aufnahme von Gesundheitsregionen sowie Gesundheitskioske und PVZ in das GVSG",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000291",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/09/265354/Stellungnahme-Gutachten-SG2404100001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000291",
                        "regulatoryProjectTitle": "GVSG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vorschlag f\u00fcr einen Regionalen Transfor-mationsfonds\r\nMichael Brinkmeier, Josef Hilbert, Helmut Hildebrandt\r\n(erschienen in Welt der Gesundheitsversorgung 1/2024, 12 - 15\r\nAm Rande des Hauptstadtkongress f\u00fcr Medizin und Gesundheit | HSK 2023 wurde die Idee geboren, Mit-tel aus dem Innovationsfonds Gesundheit nicht nur f\u00fcr die Erforschung, Entwicklung und Erprobung neuer Versorgungangebote, sondern auch f\u00fcr die Diffusion gelungener Erneuerungen auf regionaler Ebene zu verwenden. Im nachfolgenden Beitrag haben Michael Brinkmeier, Josef Hilbert und Helmut Hil-debrandt diese Idee zu einem Vorschlag f\u00fcr einen regionalen Transformationsfonds verschriftlicht. Seit November 2023 haben sie \u00fcber ihre Anregung den Austausch mit Akteur*innen aus dem Gesundheitswe-sen gesucht. Auf ausgew\u00e4hlte Fragen und Bedenken gehen die Autoren erg\u00e4nzend zum konzeptionellen Aufschlag ein.\r\nDie aktuellen Herausforderungen\r\nDrei Entwicklungen erfordern ein aktives Investment in die Transformation der Ge-sundheitsversorgung auf regionaler Ebene:\r\nFachkr\u00e4ftemangel und \u00fcberholte Strukturen Die ambulante medizinische und pflegerische Versorgung muss personell und infrastrukturell neu ausgerichtet und abgesichert werden. Das gilt inzwischen auch f\u00fcr die pharmazeutische, die Heb-ammen-, die physiotherapeutische und die neu aufzustellende station\u00e4re Versorgung.\r\nZunahme von Multimorbidit\u00e4t und Krankheitslast Die in den n\u00e4chsten Jahren bis zirka 2035 sich weiter verst\u00e4rkende Zunahme von Multimorbidit\u00e4t in Verbindung mit der demografischen Ver\u00e4nderung erfordert ein konzentriertes regionales Invest-ment in (Sekund\u00e4r-)Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung.\r\nDie Finanzknappheit gerade der Regionen mit dem h\u00f6chsten Bedarf Besondere Herausforderungen gibt es vor allem in prek\u00e4ren Gegenden im l\u00e4ndlichen Raum wie in \u00e4rmeren Quartieren von St\u00e4dten. Dort ist die Versorgung jeweils am meisten gef\u00e4hrdet.\r\nWir m\u00fcssen also von weniger Personal ausgehen, aber mehr Leistungen erbringen und gleichzeitig die knappen Finanzen zielgerichtet und fokussiert einsetzen. In vielen einschl\u00e4gigen gesundheitswissenschaftli-chen und fachlich-praktischen Debatten und Einsch\u00e4tzungen ist unstrittig, dass die umrissenen Herausforde-rungen nur mit einer besseren Aktivierung der Gestaltungspotenziale \u201evor Ort\u201c bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen. Neuartige Formen der Zusammenarbeit \u2013 etwa in erweiterten Prim\u00e4rversorgungs- und Regionalen Gesund-heitszentren, verkn\u00fcpft mit dem gezielten Einsatz von Ge-sundheitslots:innen und der Nutzung von Telemedizin \u2013 er-fordern aber vorab nicht nur guten Willen und agiles Engage-\r\nAktivierung der Gestaltungs- potentiale \u201evor Ort\u201c\r\n2\r\nment vor Ort. Es werden auch Akteure ben\u00f6tigt, die handlungsf\u00e4hige regionale Gestaltungsallianzen organi-sieren und auf angemessene Investitionsbudgets zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.\r\nDer vorliegende Entwurf des Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetzes (GVSG) mit dem Titel \u201eGesetz zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune\u201c sieht zwar mit seinen \u00dcberlegungen zur Einf\u00fchrung eines \u00a7 140b \u201eGesundheitsregionen\u201c eine auf zirka 150.000 \u20ac dotierte Anschubfinanzierung unter Beteiligung von Krankenkassen und Kommunen vor, l\u00e4sst aber eine Investitionsregelung vermissen, die der Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe angemessen ist. F\u00fcr 100.000 versicherte Einwohner einer Region kann mit ungef\u00e4hr 410 Mio \u20ac Ge-samtausgaben der GKV gerechnet werden. Es ist leicht vorstellbar, dass ein Hebel von 0,15 Mio \u20ac nicht aus-reicht, um hier eine Transformation f\u00fcr nachhaltige Verbesserungen zu entwickeln. Mit den auf zirka 150.000 \u20ac dotierten Mitteln kann die Bildung regionaler Konsortien initiiert werden. Sie brauchen dann aber die M\u00f6g-lichkeit, auf gr\u00f6\u00dfere Budgets zuzugreifen. Reale, durchgreifende und nachhaltige Transformationen lassen sich nur erwirken, wenn entsprechende Start-Investitio-nen m\u00f6glich sind, die sich sp\u00e4ter dann in Form gerin-gerer Krankheits- und Pflegelasten zugunsten der Ge-sellschaft ergeben.\r\nDie Ausgangsbedingungen f\u00fcr einen kr\u00e4ftigen Schub f\u00fcr Versorgungsver-besserungen durch regionale Gestal-tungsallianzen sind gut. In zahlreichen Regionen sind \u2013 oft gef\u00f6rdert durch den Innovationsfonds und in Zusammenarbeit mit Krankenkassen \u2013 lo-kale Projekte entstanden, die auch die Empfehlung der Umsetzung in die Regelversorgung erhalten haben. Sie konnten aber dann doch oft nicht weiter fortgesetzt werden, da entweder die Zahl der Krankenkassen f\u00fcr eine solche Weiterarbeit nicht ausreichte oder Unklarheit dar\u00fcber bestand, wer und wie zu einer nachhalti-gen Finanzierung beitragen kann. Gelungene Projekte des Innovationsfonds drohen damit, zu \u201eerfolgreichen Rohrkrepierern\u201c zu werden, sodass wertvolles Innovations-Knowhow und Mitarbeitermotivation versch\u00fctt gehen. Das Versprechen der Innovationsfondsf\u00f6rderung bzgl. der Weiterentwicklung der Regelversorgung verpufft in diesem Fall und wird nicht eingel\u00f6st. Wir brauchen also neue Wege, um die durch den Innovati-onsfonds erarbeiteten Potenziale f\u00fcr Versorgungsverbesserungen breitfl\u00e4chig und nachhaltig zu nutzen.\r\nDie L\u00f6sung\r\nEinf\u00fchrung eines Regio-Transformationsfonds in H\u00f6he von 40 % der aktuellen Mit-tel des Innovationsfonds pro Jahr zur Unterst\u00fctzung regionaler Weiterentwicklung von Pr\u00e4vention und Versorgung\r\nDieser Teilbereich des Innovationsfonds wird auf Antrag zur regionalen Versorgungstransformation zur Ver-f\u00fcgung gestellt, wenn sie in ihren intersektoralen Konzepten Versorgungsl\u00f6sungen einbezieht, die bereits positiv vom Innovationsausschuss begutachtet worden sind und jetzt in einem neuen regionalen Rahmen, ev. auf weitere Krankheiten ausgedehnt und ggf. mit neuen Partnern zusammen, weiterentwickelt werden sollen. Es geht damit jetzt nicht mehr um Innovationen, sondern um Adaptionen, d. h. um die regionale Um-setzung von Innovationen in die Regelversorgung, die an anderer Stelle entwickelt wurden, und auch weiter-hin(!) um die Messung ihrer Erfolge.\r\nDiese L\u00f6sungen zur Versorgungstransformation sollen sich auf die Gesamtheit der B\u00fcrger einer Re-gion auswirken, wobei die Gr\u00f6\u00dfe der Region zur Absicherung der Managebarkeit auf die Gr\u00f6\u00dfe von\r\nGVSG schl\u00e4gt Gesundheitsregionen vor \u2013 aber reicht der Hebel?\r\nPotenziale f\u00fcr Versorgungsverbesserungen breitfl\u00e4chig und nachhaltig nutzen\r\nRegionale Umsetzung schon an anderer Stelle entwickelter Innovationen\r\n3\r\nkreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen beschr\u00e4nkt sein sollte. Es k\u00f6nnten sich aber auch mehrere kreisfreie St\u00e4dte und Landkreise mit ihren jeweiligen Konsortien zusammen als ein regionales Cluster bewerben. Alle Krankenkassen sind insofern potenzielle Nutznie\u00dfer der daraus folgenden positiven Ver\u00e4nderungen.\r\nRegionale Konsortien brauchen zu ihrer F\u00f6rderf\u00e4higkeit die Unterst\u00fctzung der jeweiligen Kommunalparla-mente und von zumindest drei Krankenkassen.\r\nDer Regio-Transformationsfonds erh\u00e4lt eine von vier auf acht Jahre verl\u00e4ngerte Finanzierungsm\u00f6glichkeit, die auch f\u00fcr die jeweilige, weiterhin erforderliche Evaluation gilt. F\u00fcr letztere bedarf es zur Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung noch zweier Beson-derheiten: Die Evaluation muss und darf zum einen auch die Auswertung der BAS-Daten der Krankenkassen f\u00fcr diese Region mit einbeziehen. Das BAS muss diese nach Feststellung der F\u00f6rderf\u00e4higkeit kostenlos zur Verf\u00fcgung stellen. Und grunds\u00e4tzlich muss es einen zweiten, neuen Schwerpunkt in der Evaluation geben, der die Funktionsf\u00e4higkeit des jeweiligen Implementierungsan-satzes mit pragmatischer Brille aus Sicht der steuernden und der versorgenden Akteure untersucht (\u201eGover-nance\u201c).\r\nStatt einer Finanzierung von Einzell\u00f6sungen und aufw\u00e4ndigen Antragsverfahren sollte aus dem Regio-Trans-formationsfonds eine pauschale Teilfinanzierung in H\u00f6he von 60 % f\u00fcr Personal- und Sachkosten jenseits der \u00fcber die normale Regelversorgung finanzierten Kosten kommen. Investitionsvorhaben k\u00f6nnen zu 10 % gef\u00f6rdert werden. Die Finanzierung aus dem Regio-Transformationsfonds wird begrenzt auf einen j\u00e4hrlichen Betrag von 10 \u20ac pro Versicherten mit Wohnsitz in der betreffenden Region. Die Evaluationskosten sind von dieser Begrenzung ausgenommen, sie unterliegen auch nicht der Teilfinanzierung, sondern werden in voller H\u00f6he zus\u00e4tzlich von dem Regio-Transformationsfonds finanziert.\r\nDer Regio-Transformationsfonds in der Diskussion: Eine erste Antwort auf ausgew\u00e4hlte Reaktionen und Fragen Der Vorschlag f\u00fcr einen Regio-Transformationsfonds wurde bislang \u00fcber Social Media kommuniziert und in einigen \u00f6ffentlichen Veranstaltungen umrissen. Dar\u00fcber hinaus wurde der Austausch mit Verantwortlichen in Politik, Verwaltung und Selbstverwaltung gesucht. Dabei erhielt die Anregung zum Teil euphorische Unter-st\u00fctzung. Erkennbar wurde ein massives Interesse, positive Erkenntnisse aus Innovationsfondsprojekten nicht verpuffen zu lassen, sondern auf Dauer und in der Breite nutzen zu k\u00f6nnen. Allerdings gab es auch Fragen und Bedenken. Um die inhaltliche Auseinandersetzung weiterzuentwickeln, wollen wir im Folgenden auf eher skeptisch-fragende Reaktionen eingehen:\r\nEine erste Frage: Ist es nicht \u00fcberoptimistisch, damit zu rechnen, zus\u00e4tzliche Mittel aus \u201a\u00f6ffentlichen H\u00e4n-den\u2018 oder aus Versicherungsgeldern f\u00fcr diesen Verwendungszusammenhang zu bekommen. Die Autoren des Vorschlags teilen dieses \u201aStirnrunzeln\u2018, weisen aber darauf hin, dass der oben skizzierte Vorschlag nicht auf zus\u00e4tzliche Mittel, sondern auf bereits gesetzlich verankerte Mittel aus dem Innovationsfonds zielt. Es geht nicht darum, weitere Mittel f\u00fcr den Innovationsfonds zu mobilisieren, sondern die bereits vorhandenen Mittel durch die Selbstverwaltung anders und mit Blick auf Versorgungsverbesserungen wir-kungsm\u00e4chtiger zu verausgaben. Der Innovationsfonds zielt bisher vornehmlich auf Forschung, Entwick-lung und Erprobung; im Sinne der Innovationstheorie sind Innovationen jedoch erst dann als gelungen zu betrachten, wenn sie sich nicht nur in der Pilotierung bew\u00e4hren, sondern auch im Realbetrieb breitfl\u00e4chig umgesetzt werden k\u00f6nnen. Patientinnen und Patienten w\u00fcrden dieses Anliegen der Innovationstheorie sicherlich teilen.\r\nAuf acht Jahre verl\u00e4ngerte Teil-Finanzierung\r\n4\r\nEine zweite Frage: Macht der Vorschlag des Regio-Transformationsfondsfonds die Debatte um regional-vernetzte und patientenorientierte Gestaltungsm\u00f6glichkeiten un\u00fcbersichtlicher und komplizierter, als das ohnehin schon der Fall ist? Bislang werde kontrovers, un\u00fcbersichtlich und mit unklaren Perspektiven \u00fcber Gesundheitskioske, Gesundheitsregionen und Prim\u00e4rversorgungszentren debattiert. In dieser Gemenge-lage seien endlich politische Entscheidung n\u00f6tig und nicht der Ruf nach einer Ausweitung des Horizonts der M\u00f6glichkeiten. Auch hier k\u00f6nnen die Autoren die \u00dcberlegungen nachvollziehen, weisen aber darauf hin, dass die (finanzielle) Bef\u00e4higung von Regionen bei der nachhaltigen und breitfl\u00e4chigen Umsetzung von bew\u00e4hrten regionalen Versorgungserneuerungen kein nebens\u00e4chliches add-on sind, sondern als eine zentrale und bislang nur suboptimal gel\u00f6ste Herausforderung der Gesundheitspolitik gesehen werden sollten. Die Transformation von gelungenen Insell\u00f6sung in die breitere Umsetzung braucht K\u00fcmmerer - und diese ben\u00f6tigen Ressourcen! Bei bew\u00e4hrten Erneuerungen die Kraft der Regionen f\u00fcr die Umsetzung zu aktivieren ist eine Aufgabe, die nicht nur regulierende Entscheidungen der \u201agro\u00dfen\u2018 Politik erfordert, sondern gerade auch auf Wissen und Konsens aus der Selbstverwaltung angewiesen ist.\r\nEine dritte Frage: Wie ist das Verh\u00e4ltnis zwischen dem vorgeschlagenen Regio-Transformationsfonds und dem Transformationsfonds , \u00fcber den im Rahmen der geplanten Krankenhausstrukturreform nachge-dacht wird? Ohne Zweifel: Ambulante und sektoren\u00fcbergreifende Versorgungsinnovationen und Projekte zur Hebung der Gesundheitskompetenz stellen wichtige Hebel zur viel beschworenen \u201eAmbulantisierung\u201c und damit zur Entlastung von Krankenh\u00e4usern; die Investitionssummen f\u00fcr die Konversion von Kranken-h\u00e4usern k\u00f6nnen mit dem Regio-Transformationsfonds allein aber nicht bew\u00e4ltigt werden, hierf\u00fcr werden die L\u00e4nder und der Bund zusammen mit den Tr\u00e4gern zus\u00e4tzliche Mittel aufbringen m\u00fcssen. Der Regio-Transformationsfonds kann aber helfen, die f\u00fcr den Abbau von Krankenhausressourcen notwendige Ver-besserung der regionalen Gesundheitssituation zu entwickeln und das Mindset der regionalen Versorger darauf auszurichten. Eine gro\u00dfe Frage wird ja noch sein, ob die Bundesregierung sich dazu durchringen wird, einen krankenhausbezogenen Transformationsfonds einzurichten. Das Geld f\u00fcr unseren Vorschlag dagegen ist schon da, hier geht es \u201enur\u201c darum, wieschon bereitgestellte Sozialversicherungsmittel wir-kungsm\u00e4chtiger genutzt werden k\u00f6nnen.\r\nEin Letztes: Alle schauen jetzt auf den frisch bekanntgewordenden neuerlichen Referentenentwurf des GVSG aus dem Dez. 2023. Unsere Aussage dazu: Unser Reformvorschlag und das hoffentlich in Kraft tretende GVSG passen wie Topf und Deckel zueinander. Erst mit dem Regio-Transformations-fonds k\u00f6nnen die Regionen die n\u00f6tige Schlagkraft und Gestaltungsmacht entwickeln, die wir f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der zuk\u00fcnftigen Krankheitslast ben\u00f6tigen!\r\nAutoren\r\nDr. Michael Brinkmeier ist seit zehn Jahren Vorstandsvorsitzender der Stiftung Deutsche Schlaganfall-Hilfe. Der promovierte Physiker wechselte nach drei Jahren T\u00e4tigkeit bei McKinsey im Jahre 2000 f\u00fcr drei Wahlpe-rioden als direkt gew\u00e4hlter Abgeordneter in den Landtag Nordrhein-Westfalen, wo er u. a. die Wissen-schaftspolitik f\u00fcr die CDU-Landtagsfraktion verantwortete. Parallel war er im Kreis G\u00fctersloh als Kreistagsab-geordneter kommunalpolitisch aktiv.\r\nProf. Dr. Josef Hilbert promovierte in Soziologie und habilitierte in Berufsp\u00e4dagogik und Gesundheits\u00f6ko-nomie. Er war gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor des Institut Arbeit und Technik (IAT) und lehrte als Honorarpro-fessor Gesundheits\u00f6konomie an der Medizinischen Fakult\u00e4t der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum. Heute ist er eh-renamtlich Co-Vorsitzender des Netzwerks Deutsche Gesundheitsregionen e.V. (NDGR)\r\n5\r\nDr. rer. medic. h.c. Helmut Hildebrandt ist Gr\u00fcnder und Vorstandsvorsitzender von OptiMedis, einem Un-ternehmen f\u00fcr Management, Analytik und Forschung im Gesundheitswesen. Er war Abgeordneter der Ham-burgischen B\u00fcrgerschaft f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN in der 14. Wahlperiode, Co-Leiter der Gesundheits-kommission der Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung und ist Publizist.\r\nWeiterf\u00fchrende Literatur\r\nEngehausen, R; Scholz, S (Hrsg): Innovationsfonds \u2013 Transfer in die Regelversorgung. Zwischenbilanz, Best Practice-Beispiele und Handlungsempfehlungen. medhochzwei Verlag, Heidelberg, 2021\r\nHahn, U; Kurscheid, C (Hrsg): Intersektorale Versorgung: Best Practices \u2013 erfolgreiche Versorgungsl\u00f6sungen mit Zukunftspotenzial. Springer Gabler 2020 Hildebrandt, H., Stuppardt, R. (Hrsg.) (2021). Zukunft Gesundheit \u2013 regional, vernetzt, patientenorientiert. Medhochzwei Verlag, Heidelberg.\r\nInnovationen scheitern an Strukturen | 05/2022 | Gesundheit und Gesellschaft Digital (gg-digital.de)\r\nPressemitteilungen | DIGITAL SOZIAL \u2013 Damit die Sozialversicherung auch in Zukunft leistungsf\u00e4hig bleibt | Deutsche Rentenversicherung (deutsche-rentenversicherung.de)\r\nPrognos: Gesamtevaluation des Innovationsfonds. Wissenschaftliche Auswertung der F\u00f6rderung aus dem Innovationsfonds gem. Paragraf 92a Abs. 5 SGB V. Im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. BT-Drucksache 20/1361, 2022."
                        }
                    }
                ],
                "title": "GVSG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/09/265354/Stellungnahme-Gutachten-SG2404100001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000291",
                "regulatoryProjectTitle": "GVSG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vorschlag f\u00fcr einen Regionalen Transfor-mationsfonds\r\nMichael Brinkmeier, Josef Hilbert, Helmut Hildebrandt\r\n(erschienen in Welt der Gesundheitsversorgung 1/2024, 12 - 15\r\nAm Rande des Hauptstadtkongress f\u00fcr Medizin und Gesundheit | HSK 2023 wurde die Idee geboren, Mit-tel aus dem Innovationsfonds Gesundheit nicht nur f\u00fcr die Erforschung, Entwicklung und Erprobung neuer Versorgungangebote, sondern auch f\u00fcr die Diffusion gelungener Erneuerungen auf regionaler Ebene zu verwenden. Im nachfolgenden Beitrag haben Michael Brinkmeier, Josef Hilbert und Helmut Hil-debrandt diese Idee zu einem Vorschlag f\u00fcr einen regionalen Transformationsfonds verschriftlicht. Seit November 2023 haben sie \u00fcber ihre Anregung den Austausch mit Akteur*innen aus dem Gesundheitswe-sen gesucht. Auf ausgew\u00e4hlte Fragen und Bedenken gehen die Autoren erg\u00e4nzend zum konzeptionellen Aufschlag ein.\r\nDie aktuellen Herausforderungen\r\nDrei Entwicklungen erfordern ein aktives Investment in die Transformation der Ge-sundheitsversorgung auf regionaler Ebene:\r\nFachkr\u00e4ftemangel und \u00fcberholte Strukturen Die ambulante medizinische und pflegerische Versorgung muss personell und infrastrukturell neu ausgerichtet und abgesichert werden. Das gilt inzwischen auch f\u00fcr die pharmazeutische, die Heb-ammen-, die physiotherapeutische und die neu aufzustellende station\u00e4re Versorgung.\r\nZunahme von Multimorbidit\u00e4t und Krankheitslast Die in den n\u00e4chsten Jahren bis zirka 2035 sich weiter verst\u00e4rkende Zunahme von Multimorbidit\u00e4t in Verbindung mit der demografischen Ver\u00e4nderung erfordert ein konzentriertes regionales Invest-ment in (Sekund\u00e4r-)Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung.\r\nDie Finanzknappheit gerade der Regionen mit dem h\u00f6chsten Bedarf Besondere Herausforderungen gibt es vor allem in prek\u00e4ren Gegenden im l\u00e4ndlichen Raum wie in \u00e4rmeren Quartieren von St\u00e4dten. Dort ist die Versorgung jeweils am meisten gef\u00e4hrdet.\r\nWir m\u00fcssen also von weniger Personal ausgehen, aber mehr Leistungen erbringen und gleichzeitig die knappen Finanzen zielgerichtet und fokussiert einsetzen. In vielen einschl\u00e4gigen gesundheitswissenschaftli-chen und fachlich-praktischen Debatten und Einsch\u00e4tzungen ist unstrittig, dass die umrissenen Herausforde-rungen nur mit einer besseren Aktivierung der Gestaltungspotenziale \u201evor Ort\u201c bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen. Neuartige Formen der Zusammenarbeit \u2013 etwa in erweiterten Prim\u00e4rversorgungs- und Regionalen Gesund-heitszentren, verkn\u00fcpft mit dem gezielten Einsatz von Ge-sundheitslots:innen und der Nutzung von Telemedizin \u2013 er-fordern aber vorab nicht nur guten Willen und agiles Engage-\r\nAktivierung der Gestaltungs- potentiale \u201evor Ort\u201c\r\n2\r\nment vor Ort. Es werden auch Akteure ben\u00f6tigt, die handlungsf\u00e4hige regionale Gestaltungsallianzen organi-sieren und auf angemessene Investitionsbudgets zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.\r\nDer vorliegende Entwurf des Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetzes (GVSG) mit dem Titel \u201eGesetz zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune\u201c sieht zwar mit seinen \u00dcberlegungen zur Einf\u00fchrung eines \u00a7 140b \u201eGesundheitsregionen\u201c eine auf zirka 150.000 \u20ac dotierte Anschubfinanzierung unter Beteiligung von Krankenkassen und Kommunen vor, l\u00e4sst aber eine Investitionsregelung vermissen, die der Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe angemessen ist. F\u00fcr 100.000 versicherte Einwohner einer Region kann mit ungef\u00e4hr 410 Mio \u20ac Ge-samtausgaben der GKV gerechnet werden. Es ist leicht vorstellbar, dass ein Hebel von 0,15 Mio \u20ac nicht aus-reicht, um hier eine Transformation f\u00fcr nachhaltige Verbesserungen zu entwickeln. Mit den auf zirka 150.000 \u20ac dotierten Mitteln kann die Bildung regionaler Konsortien initiiert werden. Sie brauchen dann aber die M\u00f6g-lichkeit, auf gr\u00f6\u00dfere Budgets zuzugreifen. Reale, durchgreifende und nachhaltige Transformationen lassen sich nur erwirken, wenn entsprechende Start-Investitio-nen m\u00f6glich sind, die sich sp\u00e4ter dann in Form gerin-gerer Krankheits- und Pflegelasten zugunsten der Ge-sellschaft ergeben.\r\nDie Ausgangsbedingungen f\u00fcr einen kr\u00e4ftigen Schub f\u00fcr Versorgungsver-besserungen durch regionale Gestal-tungsallianzen sind gut. In zahlreichen Regionen sind \u2013 oft gef\u00f6rdert durch den Innovationsfonds und in Zusammenarbeit mit Krankenkassen \u2013 lo-kale Projekte entstanden, die auch die Empfehlung der Umsetzung in die Regelversorgung erhalten haben. Sie konnten aber dann doch oft nicht weiter fortgesetzt werden, da entweder die Zahl der Krankenkassen f\u00fcr eine solche Weiterarbeit nicht ausreichte oder Unklarheit dar\u00fcber bestand, wer und wie zu einer nachhalti-gen Finanzierung beitragen kann. Gelungene Projekte des Innovationsfonds drohen damit, zu \u201eerfolgreichen Rohrkrepierern\u201c zu werden, sodass wertvolles Innovations-Knowhow und Mitarbeitermotivation versch\u00fctt gehen. Das Versprechen der Innovationsfondsf\u00f6rderung bzgl. der Weiterentwicklung der Regelversorgung verpufft in diesem Fall und wird nicht eingel\u00f6st. Wir brauchen also neue Wege, um die durch den Innovati-onsfonds erarbeiteten Potenziale f\u00fcr Versorgungsverbesserungen breitfl\u00e4chig und nachhaltig zu nutzen.\r\nDie L\u00f6sung\r\nEinf\u00fchrung eines Regio-Transformationsfonds in H\u00f6he von 40 % der aktuellen Mit-tel des Innovationsfonds pro Jahr zur Unterst\u00fctzung regionaler Weiterentwicklung von Pr\u00e4vention und Versorgung\r\nDieser Teilbereich des Innovationsfonds wird auf Antrag zur regionalen Versorgungstransformation zur Ver-f\u00fcgung gestellt, wenn sie in ihren intersektoralen Konzepten Versorgungsl\u00f6sungen einbezieht, die bereits positiv vom Innovationsausschuss begutachtet worden sind und jetzt in einem neuen regionalen Rahmen, ev. auf weitere Krankheiten ausgedehnt und ggf. mit neuen Partnern zusammen, weiterentwickelt werden sollen. Es geht damit jetzt nicht mehr um Innovationen, sondern um Adaptionen, d. h. um die regionale Um-setzung von Innovationen in die Regelversorgung, die an anderer Stelle entwickelt wurden, und auch weiter-hin(!) um die Messung ihrer Erfolge.\r\nDiese L\u00f6sungen zur Versorgungstransformation sollen sich auf die Gesamtheit der B\u00fcrger einer Re-gion auswirken, wobei die Gr\u00f6\u00dfe der Region zur Absicherung der Managebarkeit auf die Gr\u00f6\u00dfe von\r\nGVSG schl\u00e4gt Gesundheitsregionen vor \u2013 aber reicht der Hebel?\r\nPotenziale f\u00fcr Versorgungsverbesserungen breitfl\u00e4chig und nachhaltig nutzen\r\nRegionale Umsetzung schon an anderer Stelle entwickelter Innovationen\r\n3\r\nkreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen beschr\u00e4nkt sein sollte. Es k\u00f6nnten sich aber auch mehrere kreisfreie St\u00e4dte und Landkreise mit ihren jeweiligen Konsortien zusammen als ein regionales Cluster bewerben. Alle Krankenkassen sind insofern potenzielle Nutznie\u00dfer der daraus folgenden positiven Ver\u00e4nderungen.\r\nRegionale Konsortien brauchen zu ihrer F\u00f6rderf\u00e4higkeit die Unterst\u00fctzung der jeweiligen Kommunalparla-mente und von zumindest drei Krankenkassen.\r\nDer Regio-Transformationsfonds erh\u00e4lt eine von vier auf acht Jahre verl\u00e4ngerte Finanzierungsm\u00f6glichkeit, die auch f\u00fcr die jeweilige, weiterhin erforderliche Evaluation gilt. F\u00fcr letztere bedarf es zur Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung noch zweier Beson-derheiten: Die Evaluation muss und darf zum einen auch die Auswertung der BAS-Daten der Krankenkassen f\u00fcr diese Region mit einbeziehen. Das BAS muss diese nach Feststellung der F\u00f6rderf\u00e4higkeit kostenlos zur Verf\u00fcgung stellen. Und grunds\u00e4tzlich muss es einen zweiten, neuen Schwerpunkt in der Evaluation geben, der die Funktionsf\u00e4higkeit des jeweiligen Implementierungsan-satzes mit pragmatischer Brille aus Sicht der steuernden und der versorgenden Akteure untersucht (\u201eGover-nance\u201c).\r\nStatt einer Finanzierung von Einzell\u00f6sungen und aufw\u00e4ndigen Antragsverfahren sollte aus dem Regio-Trans-formationsfonds eine pauschale Teilfinanzierung in H\u00f6he von 60 % f\u00fcr Personal- und Sachkosten jenseits der \u00fcber die normale Regelversorgung finanzierten Kosten kommen. Investitionsvorhaben k\u00f6nnen zu 10 % gef\u00f6rdert werden. Die Finanzierung aus dem Regio-Transformationsfonds wird begrenzt auf einen j\u00e4hrlichen Betrag von 10 \u20ac pro Versicherten mit Wohnsitz in der betreffenden Region. Die Evaluationskosten sind von dieser Begrenzung ausgenommen, sie unterliegen auch nicht der Teilfinanzierung, sondern werden in voller H\u00f6he zus\u00e4tzlich von dem Regio-Transformationsfonds finanziert.\r\nDer Regio-Transformationsfonds in der Diskussion: Eine erste Antwort auf ausgew\u00e4hlte Reaktionen und Fragen Der Vorschlag f\u00fcr einen Regio-Transformationsfonds wurde bislang \u00fcber Social Media kommuniziert und in einigen \u00f6ffentlichen Veranstaltungen umrissen. Dar\u00fcber hinaus wurde der Austausch mit Verantwortlichen in Politik, Verwaltung und Selbstverwaltung gesucht. Dabei erhielt die Anregung zum Teil euphorische Unter-st\u00fctzung. Erkennbar wurde ein massives Interesse, positive Erkenntnisse aus Innovationsfondsprojekten nicht verpuffen zu lassen, sondern auf Dauer und in der Breite nutzen zu k\u00f6nnen. Allerdings gab es auch Fragen und Bedenken. Um die inhaltliche Auseinandersetzung weiterzuentwickeln, wollen wir im Folgenden auf eher skeptisch-fragende Reaktionen eingehen:\r\nEine erste Frage: Ist es nicht \u00fcberoptimistisch, damit zu rechnen, zus\u00e4tzliche Mittel aus \u201a\u00f6ffentlichen H\u00e4n-den\u2018 oder aus Versicherungsgeldern f\u00fcr diesen Verwendungszusammenhang zu bekommen. Die Autoren des Vorschlags teilen dieses \u201aStirnrunzeln\u2018, weisen aber darauf hin, dass der oben skizzierte Vorschlag nicht auf zus\u00e4tzliche Mittel, sondern auf bereits gesetzlich verankerte Mittel aus dem Innovationsfonds zielt. Es geht nicht darum, weitere Mittel f\u00fcr den Innovationsfonds zu mobilisieren, sondern die bereits vorhandenen Mittel durch die Selbstverwaltung anders und mit Blick auf Versorgungsverbesserungen wir-kungsm\u00e4chtiger zu verausgaben. Der Innovationsfonds zielt bisher vornehmlich auf Forschung, Entwick-lung und Erprobung; im Sinne der Innovationstheorie sind Innovationen jedoch erst dann als gelungen zu betrachten, wenn sie sich nicht nur in der Pilotierung bew\u00e4hren, sondern auch im Realbetrieb breitfl\u00e4chig umgesetzt werden k\u00f6nnen. Patientinnen und Patienten w\u00fcrden dieses Anliegen der Innovationstheorie sicherlich teilen.\r\nAuf acht Jahre verl\u00e4ngerte Teil-Finanzierung\r\n4\r\nEine zweite Frage: Macht der Vorschlag des Regio-Transformationsfondsfonds die Debatte um regional-vernetzte und patientenorientierte Gestaltungsm\u00f6glichkeiten un\u00fcbersichtlicher und komplizierter, als das ohnehin schon der Fall ist? Bislang werde kontrovers, un\u00fcbersichtlich und mit unklaren Perspektiven \u00fcber Gesundheitskioske, Gesundheitsregionen und Prim\u00e4rversorgungszentren debattiert. In dieser Gemenge-lage seien endlich politische Entscheidung n\u00f6tig und nicht der Ruf nach einer Ausweitung des Horizonts der M\u00f6glichkeiten. Auch hier k\u00f6nnen die Autoren die \u00dcberlegungen nachvollziehen, weisen aber darauf hin, dass die (finanzielle) Bef\u00e4higung von Regionen bei der nachhaltigen und breitfl\u00e4chigen Umsetzung von bew\u00e4hrten regionalen Versorgungserneuerungen kein nebens\u00e4chliches add-on sind, sondern als eine zentrale und bislang nur suboptimal gel\u00f6ste Herausforderung der Gesundheitspolitik gesehen werden sollten. Die Transformation von gelungenen Insell\u00f6sung in die breitere Umsetzung braucht K\u00fcmmerer - und diese ben\u00f6tigen Ressourcen! Bei bew\u00e4hrten Erneuerungen die Kraft der Regionen f\u00fcr die Umsetzung zu aktivieren ist eine Aufgabe, die nicht nur regulierende Entscheidungen der \u201agro\u00dfen\u2018 Politik erfordert, sondern gerade auch auf Wissen und Konsens aus der Selbstverwaltung angewiesen ist.\r\nEine dritte Frage: Wie ist das Verh\u00e4ltnis zwischen dem vorgeschlagenen Regio-Transformationsfonds und dem Transformationsfonds , \u00fcber den im Rahmen der geplanten Krankenhausstrukturreform nachge-dacht wird? Ohne Zweifel: Ambulante und sektoren\u00fcbergreifende Versorgungsinnovationen und Projekte zur Hebung der Gesundheitskompetenz stellen wichtige Hebel zur viel beschworenen \u201eAmbulantisierung\u201c und damit zur Entlastung von Krankenh\u00e4usern; die Investitionssummen f\u00fcr die Konversion von Kranken-h\u00e4usern k\u00f6nnen mit dem Regio-Transformationsfonds allein aber nicht bew\u00e4ltigt werden, hierf\u00fcr werden die L\u00e4nder und der Bund zusammen mit den Tr\u00e4gern zus\u00e4tzliche Mittel aufbringen m\u00fcssen. Der Regio-Transformationsfonds kann aber helfen, die f\u00fcr den Abbau von Krankenhausressourcen notwendige Ver-besserung der regionalen Gesundheitssituation zu entwickeln und das Mindset der regionalen Versorger darauf auszurichten. Eine gro\u00dfe Frage wird ja noch sein, ob die Bundesregierung sich dazu durchringen wird, einen krankenhausbezogenen Transformationsfonds einzurichten. Das Geld f\u00fcr unseren Vorschlag dagegen ist schon da, hier geht es \u201enur\u201c darum, wieschon bereitgestellte Sozialversicherungsmittel wir-kungsm\u00e4chtiger genutzt werden k\u00f6nnen.\r\nEin Letztes: Alle schauen jetzt auf den frisch bekanntgewordenden neuerlichen Referentenentwurf des GVSG aus dem Dez. 2023. Unsere Aussage dazu: Unser Reformvorschlag und das hoffentlich in Kraft tretende GVSG passen wie Topf und Deckel zueinander. Erst mit dem Regio-Transformations-fonds k\u00f6nnen die Regionen die n\u00f6tige Schlagkraft und Gestaltungsmacht entwickeln, die wir f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der zuk\u00fcnftigen Krankheitslast ben\u00f6tigen!\r\nAutoren\r\nDr. Michael Brinkmeier ist seit zehn Jahren Vorstandsvorsitzender der Stiftung Deutsche Schlaganfall-Hilfe. Der promovierte Physiker wechselte nach drei Jahren T\u00e4tigkeit bei McKinsey im Jahre 2000 f\u00fcr drei Wahlpe-rioden als direkt gew\u00e4hlter Abgeordneter in den Landtag Nordrhein-Westfalen, wo er u. a. die Wissen-schaftspolitik f\u00fcr die CDU-Landtagsfraktion verantwortete. Parallel war er im Kreis G\u00fctersloh als Kreistagsab-geordneter kommunalpolitisch aktiv.\r\nProf. Dr. Josef Hilbert promovierte in Soziologie und habilitierte in Berufsp\u00e4dagogik und Gesundheits\u00f6ko-nomie. Er war gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor des Institut Arbeit und Technik (IAT) und lehrte als Honorarpro-fessor Gesundheits\u00f6konomie an der Medizinischen Fakult\u00e4t der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum. Heute ist er eh-renamtlich Co-Vorsitzender des Netzwerks Deutsche Gesundheitsregionen e.V. (NDGR)\r\n5\r\nDr. rer. medic. h.c. Helmut Hildebrandt ist Gr\u00fcnder und Vorstandsvorsitzender von OptiMedis, einem Un-ternehmen f\u00fcr Management, Analytik und Forschung im Gesundheitswesen. Er war Abgeordneter der Ham-burgischen B\u00fcrgerschaft f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN in der 14. Wahlperiode, Co-Leiter der Gesundheits-kommission der Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung und ist Publizist.\r\nWeiterf\u00fchrende Literatur\r\nEngehausen, R; Scholz, S (Hrsg): Innovationsfonds \u2013 Transfer in die Regelversorgung. Zwischenbilanz, Best Practice-Beispiele und Handlungsempfehlungen. medhochzwei Verlag, Heidelberg, 2021\r\nHahn, U; Kurscheid, C (Hrsg): Intersektorale Versorgung: Best Practices \u2013 erfolgreiche Versorgungsl\u00f6sungen mit Zukunftspotenzial. Springer Gabler 2020 Hildebrandt, H., Stuppardt, R. (Hrsg.) (2021). Zukunft Gesundheit \u2013 regional, vernetzt, patientenorientiert. Medhochzwei Verlag, Heidelberg.\r\nInnovationen scheitern an Strukturen | 05/2022 | Gesundheit und Gesellschaft Digital (gg-digital.de)\r\nPressemitteilungen | DIGITAL SOZIAL \u2013 Damit die Sozialversicherung auch in Zukunft leistungsf\u00e4hig bleibt | Deutsche Rentenversicherung (deutsche-rentenversicherung.de)\r\nPrognos: Gesamtevaluation des Innovationsfonds. Wissenschaftliche Auswertung der F\u00f6rderung aus dem Innovationsfonds gem. Paragraf 92a Abs. 5 SGB V. Im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. BT-Drucksache 20/1361, 2022."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}