{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-08-16T09:24:48.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-08-16T09:24:48.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T13:37:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30710,
                "validFromDate": "2024-06-24T13:37:03.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4164,
                "validFromDate": "2022-08-16T09:24:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T13:37:03.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Demeter e. V. ist der deutsche Bundesverband der biodynamisch arbeitenden Erzeuger:innen sowie \r\nder Verarbeiter:innen, H\u00e4ndler:innen und Konsument:innen von Demeter-Produkten. Der Demeter e. V. entwickelt die Biodynamische Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft durch Forschung, Bildung, Beratung und Information weiter, zertifiziert seine Mitglieder und unterst\u00fctzt sie in der Vermarktung, f\u00fchrt die Demeter-Marke, macht Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit und engagiert sich politisch f\u00fcr eine Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft der Zukunft. Biodynamischer Landbau geht weit \u00fcber die Vorgaben der EU-\u00d6ko-Verordnung hinaus und gilt als die nachhaltigste Form der Landbewirtschaftung. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/d1/307080/Jahresabschluss_Demeter_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Darmstadt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Demeter e. V.",
            "street": "Brandschneise",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "64295"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@demeter.de",
            "phoneNumber": "+49615584690",
            "street": "Neckarstra\u00dfe",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12053"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@demeter.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49615584690",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.demeter.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "H\u00fctter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Gerber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 1413,
            "organizations": 2371,
            "totalCount": 3784
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft (B\u00d6LW)"
            },
            {
                "membership": "IFOAM Organics International"
            },
            {
                "membership": "Allgemeine Anthroposophische Gesellschaft"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Naturschutzring (DNR)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Nachhaltige Wirtschaft e. V. (BNW)"
            },
            {
                "membership": "Qualit\u00e4tsgemeinschaft Bio-Mineralwasser e. V."
            },
            {
                "membership": "Naturkost S\u00fcdbayern e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband f\u00fcr handwerkliche Milchverarbeitung e.V. (VHM)"
            },
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft f\u00fcr gesunde Lebensmittel e.V. (IG F\u00dcR)"
            },
            {
                "membership": "Forschungsring e.V."
            },
            {
                "membership": "\u00d6kowerk e.V."
            },
            {
                "membership": "IFOAM Organics Europe"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Demeter e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung verschiedener Forschungsprojekte wie z. B. Nutrinet, Vitifit, KleeLuzPlus, Zerti4.0, \u00d6KOSOWE und SENSE.",
                "location": "53179 Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Horizon-Europe-Projekt \"NEFERTITI\" unter Leitung der ACTA (Frankreich)",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union (koordiniert von der ACTA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005058/30710",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T13:37:03.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/55/0b/307083/Lobbyregister-Detailansicht-R005058-2024-06-24_13-37-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T13:37:03.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 30710,
    "registerNumber": "R005058",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchG",
                        "title": "Tierschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anbindehaltung soll in der Novellierung des Tierschutzgesetzes binnen 10 Jahren als Haltungsform verboten werden. Wir treten f\u00fcr eine Ausnahmeregelung f\u00fcr kleinere Betriebe mit Kombinationshaltung (Anbindehaltung in Kombination mit Weidehaltung) ein und m\u00f6chten, dass in diesen F\u00e4llen auch nach einem Generationenwechsel bzw. einer Hof\u00fcbergabe die Haltungsform m\u00f6glich bleibt.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmel.de/SharedDocs/Downloads/DE/Glaeserne-Gesetze/Referentenentwuerfe/tierschutzgesetz.pdf?__blob=publicationFile&v=6",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmel.de/SharedDocs/Gesetzestexte/DE/tierschutzgesetz.html",
                            "shortTitle": "BMEL",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                            "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-02-01",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004652",
                "statements": [],
                "title": "Schaffen einer Ausnahmeregelung f\u00fcr Kombinationshaltung im neuen Tierschutzgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GenTG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung der Gentechnik",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gentg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir sind gegen eine Deregulierung neuer Gentechniken und f\u00fcr die Bewahrung strenger Kennzeichnung, Risikopr\u00fcfung und wirkungsvoller Koexistenz-Regeln in Bezug auf neue Gentechniken. Au\u00dferdem treten wir daf\u00fcr ein, zuerst die Frage der Patente (Verhinderung einer Patentflut auf gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen) zu kl\u00e4ren, bevor die Regulierung neuer Gentechnik gelockert wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004653",
                "statements": [],
                "title": "Bewahrung strenger Regulierung neuer Gentechniken"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GAPKondG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik geltenden Konditionalit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapkondg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Perspektive der biologischen Landwirtschafts- und Lebensmittelverb\u00e4nde bringen wir in die Verhandlungen um die GAP 2027 (auf EU-Ebene) ein. Wir treten ein f\u00fcr strengere Umweltstandards in der Landwirtschaft und eine bewusste F\u00f6rderung biologischer Anbauformen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004654",
                "statements": [],
                "title": "F\u00f6rderung der biologischen Landwirtschaft in der GAP 2027"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Unser Ziel ist es, die Green Claims Directive zu verhindern oder Ausnahmeregelungen f\u00fcr die Unternehmen und Betriebe zu verhandeln, die bereits durch die Kontrolle der EU-\u00d6koverordnung nachweisen k\u00f6nnen, dass sie \u00d6kostandards erf\u00fcllen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004655",
                "statements": [],
                "title": "Verhindern bzw. Anpassen der Green Claims Directive"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir fordern eine Erf\u00fcllung der existierenden Verpflichtungen - den Ausbau des \u00f6kologischen Anbaus auf 30% und die Mengenreduktion der besonders gef\u00e4hrlichen Pestizide um 50% - sowie die Umsetzung dieser Verpflichtung mit ausreichend Finanzierung zu unterlegen. Wir fordern auch eine Konkretisierung des Zukunftsprogramms Pflanzenschutz diesbez\u00fcglich.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004656",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8b/bb/307081/Stellungnahme-Gutachten-SG2405070014.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004656",
                        "regulatoryProjectTitle": "Konkretisierung des Zukunftsprogramms Pflanzenschutz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ein Zukunftsprogramm ohne Zukunft? - Offener Brief an Bundesagrarminister Cem \u00d6zdemir zum Vorschlagsentwurf eines Zukunftsprogramms Pflanzenschutz des BMEL\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister \u00d6zdemir,\r\n\r\nmit dem Schreiben vom 14. M\u00e4rz 2024 aus Ihrem Ministerium wurden wir zur Stellungnahme zum Diskussionspapier \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c eingeladen. In Erg\u00e4nzung zu den erfolgten individuellen und ausf\u00fchrlichen Stellungnahmen der unterzeichnenden Verb\u00e4nde \u00fcbersenden wir Ihnen heute unsere gemeinsame Kritik am Diskussionspapier \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c des Bundeslandwirtschaftsministeriums (BMEL).\r\n\r\nF\u00fcr die Anwendung von Pestiziden in allen EU-Staaten setzt die \u201eSustainable Use Directive\u201c (SUD) seit 2009 den rechtlichen Rahmen und verpflichtet die Mitgliedsstaaten, im Sinne einer nachhaltigen Entwicklung zu handeln, Pestizidreduktion voranzubringen und die Abh\u00e4ngigkeit der Landwirtschaft vom Einsatz chemisch-synthetischer Pestizide zu reduzieren. Ein zentrales Ziel des Zukunftsprogramms Pflanzenschutz muss sein, diese Verpflichtungen zu erf\u00fcllen.\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass das BMEL an den Reduktionszielen der europ\u00e4ischen Farm to Fork Strategie festh\u00e4lt und bis 2030 die Verwendung und das Risiko chemisch-synthetischer Pestizide halbieren und den \u00f6kologischen Anbau auf 30% ausbauen m\u00f6chte. Wir erwarten, dass auch das zweite wichtige Reduktionsziel, die 50 % Mengenreduktion der besonders gef\u00e4hrlichen Pestizide, adressiert wird. Die Umsetzung dieser zentralen Ziele wird jedoch mit der Diskussionsgrundlage in eine nicht definierte Zukunft verlagert.\r\n\r\nIn einer Zeit, die von einem Rollback in der EU-Agrarpolitik gepr\u00e4gt ist, sehen wir Ihre Verantwortung als zust\u00e4ndiger Bundesminister darin, den Handlungsspielraum des BMEL zu nutzen, um die Betriebe in Deutschland zukunftsfest zu machen und notwendige, teilweise auch unbequeme Weichen im Sinne der SUD zu stellen.\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister, wir appellieren an Sie:\r\nNutzen Sie die verbleibende Zeit dieser Legislaturperiode und ergreifen Sie verbindliche, erreichbare und messbare Ma\u00dfnahmen, um die notwendige Reduktion von chemisch-synthetischen Pestiziden zum Wohle der Landwirtschaft, der Bev\u00f6lkerung und unserer Umwelt umzusetzen.\r\n\r\nUnterlegen Sie die Pestizidreduktionsziele mit wirksamen Ma\u00dfnahmen, mit einer Priorisierung von Vorhaben, die noch in dieser Legislaturperiode umgesetzt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nSorgen Sie f\u00fcr eine ausreichende Finanzierung.\r\n\r\nWir erwarten die Ver\u00f6ffentlichung eines ambitionierten Zukunftsprogramms Pflanzenschutz vor der Sommerpause 2024.\r\n\r\n1. Zukunft gestalten - Jetzt agieren!\r\nChemisch-synthetische Pestizide kontaminieren B\u00f6den und Gew\u00e4sser, beeintr\u00e4chtigen \u00f6kosystemare Schl\u00fcsselfunktionen, sind mitverantwortlich f\u00fcr das Artensterben, sch\u00e4digen N\u00fctzlinge, rauben so der Landwirtschaft die Zukunftsperspektive und gef\u00e4hrden damit langfristig die Ern\u00e4hrungssicherheit.(1) Biodiversit\u00e4t ist f\u00fcr die Landwirtschaft eine Grundvoraussetzung. Ohne \u00d6kosystemleistungen werden die Probleme der Landwirt*innen in Zukunft noch gravierender. Es ist Aufgabe der Politik, diese Systemvoraussetzung zu gew\u00e4hrleisten, z\u00fcgig Ma\u00dfnahmen zur konkreten Pestizidreduktion umzusetzen und Landwirt*innen dabei finanziell und mit Beratung zu unterst\u00fctzen. Dass es in der Gesellschaft eine breite Unterst\u00fctzung daf\u00fcr gibt, hat die erfolgreiche B\u00fcrgerinitiative \u201eBienen und Bauern retten!\u201c gezeigt. (2)\r\n\r\n2. Finanzierungsfrage l\u00f6sen, Transformation unterst\u00fctzen\r\nDas Zukunftsprogramm enth\u00e4lt keine konkreten Finanzierungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die genannten Ma\u00dfnahmen. Dies gef\u00e4hrdet nicht nur Realisierung, sondern auch Glaubw\u00fcrdigkeit und Akzeptanz des Programms.\r\nEine zentrale Forderung zur Finanzierung und Lenkung, ist die rasche Einf\u00fchrung einer Pestizidabgabe basierend auf der Analyse des Helmholtz-Zentrums (3). Die Umsetzbarkeit und Effektivit\u00e4t der Wirkung von Pestizidabgaben ist in anderen L\u00e4ndern bereits erfolgreich bewiesen. Einnahmen aus der Abgabe k\u00f6nnen nach diesem Modell gezielt an Betriebe zur\u00fcckflie\u00dfen, um nicht-chemische Pflanzenschutzma\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen. Eine Pestizidabgabe ist f\u00fcr Betriebe unb\u00fcrokratisch, nicht mit Mehraufwand verbunden, und liefert sofort positive \u00f6kologische und \u00f6konomische Resultate.\r\n\r\n3. Belastungen durch B\u00fcrokratie abbauen unter Wahrung zentraler Schutzstandards!\r\nDas Zukunftsprogramm nutzt nicht den gestalterischen Spielraum, um Pestizidreduktion und gr\u00f6\u00dfere Transparenz beim Pestizideinsatz im Sinne des B\u00fcrokratieabbaus sinnvoll zusammenzubringen. Dabei ist die Vereinheitlichung von Regelungen, die Ver- und Gebote benennt, ein entscheidender Schritt zur Entb\u00fcrokratisierung in der Landwirtschaft. Sie reduziert den Verwaltungsaufwand sowohl f\u00fcr Beh\u00f6rden als auch f\u00fcr Landwirtinnen und Landwirte erheblich. B\u00fcrokratieabbau muss differenziert erfolgen und darf Schutzstandards nicht gef\u00e4hrden. Schon heute gibt es f\u00fcr Betriebe die Verpflichtung zur Aufzeichnung der Pestizidanwendungen. Die digitale Erfassung der schlagbezogenen Anwendungsdaten in ein bundesweit zentrales elektronisches Register w\u00fcrde nicht nur der Erleichterung der Dokumentation durch die Betriebe dienen, sondern auch der Vereinfachung der Verwaltung und des Monitorings durch die Beh\u00f6rden. Ein solches Register erm\u00f6glicht zudem wissenschaftliche Analysen und die \u00dcberpr\u00fcfung der Wirksamkeit von Reduktionsma\u00dfnahmen. Ein \u00f6ffentlicher Zugang zu den anonymisierten Daten und eine j\u00e4hrliche Berichterstattung ist zu gew\u00e4hrleisten.\r\n\r\n4. Signale setzen, Spaltung entgegenwirken!\r\nDas erstmals im November 2022 auf dem NAP-Forum als \u201cPestizidreduktionsstrategie\u201c angek\u00fcndigte und nun vorgestellte Diskussionspapier, vermeidet mit seinem neuen Titel \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c nach au\u00dfen zu zeigen, worum es geht: Um das Ziel der Pestizidreduktion. Wir halten es f\u00fcr angebracht, dass die Kommunikation des BMEL dem falschen Narrativ des \u201ePestizide ern\u00e4hren die Welt\u201c und \u201eUmweltschutzauflagen gef\u00e4hrden die Betriebe\u201c entschlossener entgegenwirkt. In der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung gilt es, das Bewusstsein daf\u00fcr zu st\u00e4rken, dass wir es uns nicht erlauben k\u00f6nnen, den Schutz unserer biotischen und abiotischen Ressourcen, die auch die Grundlage einer zukunftsf\u00e4higen Landwirtschaft sind, weiter zu gef\u00e4hrden.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen der unterzeichnenden Verb\u00e4nde\r\nBioland, Jan Plagge, Pr\u00e4sident\r\nBiopark e.V., Jens Rasim, Vorsitzender\r\nB\u00fcndnis f\u00fcr eine enkeltaugliche Landwirtschaft (BEL), Stephan Paulke, Vorstand\r\nBund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft e.V. (B\u00d6LW), Peter R\u00f6hrig, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand\r\nBund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V., Olaf Bandt, Vorsitzender\r\nDemeter, Dr. Alexander Gerber, Vorstand\r\nDeutsche Umwelthilfe, J\u00fcrgen Resch, Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nDeutscher Naturschutzring e.V., Florian Sch\u00f6ne, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nNaturland, Steffen Reese, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nNaturschutzbund (NABU), Leif Miller, Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nPestizid Aktions-Netzwerk e.V. (PAN Germany), Gabriela Strobel, Vorst\u00e4ndin\r\nSlow Food Deutschland, Nina Wolff, Vorsitzende\r\nUmweltinstitut M\u00fcnchen e. V., Fabian Holzheid, Politischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nWWF Deutschland, Heike Vesper, Vorst\u00e4ndin\r\n\r\n\r\n1 Scientists support the EU\u2019s Green Deal [\u2026] https://zenodo.org/records/8128624\r\n2 https://www.savebeesandfarmers.eu/deu/\r\n3 M\u00f6ckel, S., Gawel, E., Liess, M., Neumeister, L. (2021): Wirkung verschiedener Abgabenkonzepte zur Reduktion des Pestizideinsatzes [\u2026] https://www.gls.de/media/PDF/Presse/Studie_Pestizid-Abgabe_in_Deutschland_2021.pdf"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Konkretisierung des Zukunftsprogramms Pflanzenschutz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8b/bb/307081/Stellungnahme-Gutachten-SG2405070014.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004656",
                "regulatoryProjectTitle": "Konkretisierung des Zukunftsprogramms Pflanzenschutz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ein Zukunftsprogramm ohne Zukunft? - Offener Brief an Bundesagrarminister Cem \u00d6zdemir zum Vorschlagsentwurf eines Zukunftsprogramms Pflanzenschutz des BMEL\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister \u00d6zdemir,\r\n\r\nmit dem Schreiben vom 14. M\u00e4rz 2024 aus Ihrem Ministerium wurden wir zur Stellungnahme zum Diskussionspapier \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c eingeladen. In Erg\u00e4nzung zu den erfolgten individuellen und ausf\u00fchrlichen Stellungnahmen der unterzeichnenden Verb\u00e4nde \u00fcbersenden wir Ihnen heute unsere gemeinsame Kritik am Diskussionspapier \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c des Bundeslandwirtschaftsministeriums (BMEL).\r\n\r\nF\u00fcr die Anwendung von Pestiziden in allen EU-Staaten setzt die \u201eSustainable Use Directive\u201c (SUD) seit 2009 den rechtlichen Rahmen und verpflichtet die Mitgliedsstaaten, im Sinne einer nachhaltigen Entwicklung zu handeln, Pestizidreduktion voranzubringen und die Abh\u00e4ngigkeit der Landwirtschaft vom Einsatz chemisch-synthetischer Pestizide zu reduzieren. Ein zentrales Ziel des Zukunftsprogramms Pflanzenschutz muss sein, diese Verpflichtungen zu erf\u00fcllen.\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass das BMEL an den Reduktionszielen der europ\u00e4ischen Farm to Fork Strategie festh\u00e4lt und bis 2030 die Verwendung und das Risiko chemisch-synthetischer Pestizide halbieren und den \u00f6kologischen Anbau auf 30% ausbauen m\u00f6chte. Wir erwarten, dass auch das zweite wichtige Reduktionsziel, die 50 % Mengenreduktion der besonders gef\u00e4hrlichen Pestizide, adressiert wird. Die Umsetzung dieser zentralen Ziele wird jedoch mit der Diskussionsgrundlage in eine nicht definierte Zukunft verlagert.\r\n\r\nIn einer Zeit, die von einem Rollback in der EU-Agrarpolitik gepr\u00e4gt ist, sehen wir Ihre Verantwortung als zust\u00e4ndiger Bundesminister darin, den Handlungsspielraum des BMEL zu nutzen, um die Betriebe in Deutschland zukunftsfest zu machen und notwendige, teilweise auch unbequeme Weichen im Sinne der SUD zu stellen.\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister, wir appellieren an Sie:\r\nNutzen Sie die verbleibende Zeit dieser Legislaturperiode und ergreifen Sie verbindliche, erreichbare und messbare Ma\u00dfnahmen, um die notwendige Reduktion von chemisch-synthetischen Pestiziden zum Wohle der Landwirtschaft, der Bev\u00f6lkerung und unserer Umwelt umzusetzen.\r\n\r\nUnterlegen Sie die Pestizidreduktionsziele mit wirksamen Ma\u00dfnahmen, mit einer Priorisierung von Vorhaben, die noch in dieser Legislaturperiode umgesetzt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nSorgen Sie f\u00fcr eine ausreichende Finanzierung.\r\n\r\nWir erwarten die Ver\u00f6ffentlichung eines ambitionierten Zukunftsprogramms Pflanzenschutz vor der Sommerpause 2024.\r\n\r\n1. Zukunft gestalten - Jetzt agieren!\r\nChemisch-synthetische Pestizide kontaminieren B\u00f6den und Gew\u00e4sser, beeintr\u00e4chtigen \u00f6kosystemare Schl\u00fcsselfunktionen, sind mitverantwortlich f\u00fcr das Artensterben, sch\u00e4digen N\u00fctzlinge, rauben so der Landwirtschaft die Zukunftsperspektive und gef\u00e4hrden damit langfristig die Ern\u00e4hrungssicherheit.(1) Biodiversit\u00e4t ist f\u00fcr die Landwirtschaft eine Grundvoraussetzung. Ohne \u00d6kosystemleistungen werden die Probleme der Landwirt*innen in Zukunft noch gravierender. Es ist Aufgabe der Politik, diese Systemvoraussetzung zu gew\u00e4hrleisten, z\u00fcgig Ma\u00dfnahmen zur konkreten Pestizidreduktion umzusetzen und Landwirt*innen dabei finanziell und mit Beratung zu unterst\u00fctzen. Dass es in der Gesellschaft eine breite Unterst\u00fctzung daf\u00fcr gibt, hat die erfolgreiche B\u00fcrgerinitiative \u201eBienen und Bauern retten!\u201c gezeigt. (2)\r\n\r\n2. Finanzierungsfrage l\u00f6sen, Transformation unterst\u00fctzen\r\nDas Zukunftsprogramm enth\u00e4lt keine konkreten Finanzierungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die genannten Ma\u00dfnahmen. Dies gef\u00e4hrdet nicht nur Realisierung, sondern auch Glaubw\u00fcrdigkeit und Akzeptanz des Programms.\r\nEine zentrale Forderung zur Finanzierung und Lenkung, ist die rasche Einf\u00fchrung einer Pestizidabgabe basierend auf der Analyse des Helmholtz-Zentrums (3). Die Umsetzbarkeit und Effektivit\u00e4t der Wirkung von Pestizidabgaben ist in anderen L\u00e4ndern bereits erfolgreich bewiesen. Einnahmen aus der Abgabe k\u00f6nnen nach diesem Modell gezielt an Betriebe zur\u00fcckflie\u00dfen, um nicht-chemische Pflanzenschutzma\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen. Eine Pestizidabgabe ist f\u00fcr Betriebe unb\u00fcrokratisch, nicht mit Mehraufwand verbunden, und liefert sofort positive \u00f6kologische und \u00f6konomische Resultate.\r\n\r\n3. Belastungen durch B\u00fcrokratie abbauen unter Wahrung zentraler Schutzstandards!\r\nDas Zukunftsprogramm nutzt nicht den gestalterischen Spielraum, um Pestizidreduktion und gr\u00f6\u00dfere Transparenz beim Pestizideinsatz im Sinne des B\u00fcrokratieabbaus sinnvoll zusammenzubringen. Dabei ist die Vereinheitlichung von Regelungen, die Ver- und Gebote benennt, ein entscheidender Schritt zur Entb\u00fcrokratisierung in der Landwirtschaft. Sie reduziert den Verwaltungsaufwand sowohl f\u00fcr Beh\u00f6rden als auch f\u00fcr Landwirtinnen und Landwirte erheblich. B\u00fcrokratieabbau muss differenziert erfolgen und darf Schutzstandards nicht gef\u00e4hrden. Schon heute gibt es f\u00fcr Betriebe die Verpflichtung zur Aufzeichnung der Pestizidanwendungen. Die digitale Erfassung der schlagbezogenen Anwendungsdaten in ein bundesweit zentrales elektronisches Register w\u00fcrde nicht nur der Erleichterung der Dokumentation durch die Betriebe dienen, sondern auch der Vereinfachung der Verwaltung und des Monitorings durch die Beh\u00f6rden. Ein solches Register erm\u00f6glicht zudem wissenschaftliche Analysen und die \u00dcberpr\u00fcfung der Wirksamkeit von Reduktionsma\u00dfnahmen. Ein \u00f6ffentlicher Zugang zu den anonymisierten Daten und eine j\u00e4hrliche Berichterstattung ist zu gew\u00e4hrleisten.\r\n\r\n4. Signale setzen, Spaltung entgegenwirken!\r\nDas erstmals im November 2022 auf dem NAP-Forum als \u201cPestizidreduktionsstrategie\u201c angek\u00fcndigte und nun vorgestellte Diskussionspapier, vermeidet mit seinem neuen Titel \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c nach au\u00dfen zu zeigen, worum es geht: Um das Ziel der Pestizidreduktion. Wir halten es f\u00fcr angebracht, dass die Kommunikation des BMEL dem falschen Narrativ des \u201ePestizide ern\u00e4hren die Welt\u201c und \u201eUmweltschutzauflagen gef\u00e4hrden die Betriebe\u201c entschlossener entgegenwirkt. In der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung gilt es, das Bewusstsein daf\u00fcr zu st\u00e4rken, dass wir es uns nicht erlauben k\u00f6nnen, den Schutz unserer biotischen und abiotischen Ressourcen, die auch die Grundlage einer zukunftsf\u00e4higen Landwirtschaft sind, weiter zu gef\u00e4hrden.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen der unterzeichnenden Verb\u00e4nde\r\nBioland, Jan Plagge, Pr\u00e4sident\r\nBiopark e.V., Jens Rasim, Vorsitzender\r\nB\u00fcndnis f\u00fcr eine enkeltaugliche Landwirtschaft (BEL), Stephan Paulke, Vorstand\r\nBund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft e.V. (B\u00d6LW), Peter R\u00f6hrig, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand\r\nBund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V., Olaf Bandt, Vorsitzender\r\nDemeter, Dr. Alexander Gerber, Vorstand\r\nDeutsche Umwelthilfe, J\u00fcrgen Resch, Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nDeutscher Naturschutzring e.V., Florian Sch\u00f6ne, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nNaturland, Steffen Reese, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nNaturschutzbund (NABU), Leif Miller, Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nPestizid Aktions-Netzwerk e.V. (PAN Germany), Gabriela Strobel, Vorst\u00e4ndin\r\nSlow Food Deutschland, Nina Wolff, Vorsitzende\r\nUmweltinstitut M\u00fcnchen e. V., Fabian Holzheid, Politischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nWWF Deutschland, Heike Vesper, Vorst\u00e4ndin\r\n\r\n\r\n1 Scientists support the EU\u2019s Green Deal [\u2026] https://zenodo.org/records/8128624\r\n2 https://www.savebeesandfarmers.eu/deu/\r\n3 M\u00f6ckel, S., Gawel, E., Liess, M., Neumeister, L. (2021): Wirkung verschiedener Abgabenkonzepte zur Reduktion des Pestizideinsatzes [\u2026] https://www.gls.de/media/PDF/Presse/Studie_Pestizid-Abgabe_in_Deutschland_2021.pdf"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}