{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-08T17:03:51.000+01:00",
                "untilDate": "2024-06-28T13:47:54.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-11-08T17:03:51.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-28T13:47:54.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-07-14T11:20:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-06-28T13:47:54.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23911,
                "validFromDate": "2023-07-14T11:20:08.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23909,
                "validFromDate": "2023-07-14T11:04:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-14T11:20:08.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12745,
                "validFromDate": "2022-11-08T17:03:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-14T11:04:35.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "activityText": "Wirtschaftskomitee Deutschland e.V.\r\nEurop\u00e4ischer Bundesverband Soziale Marktwirtschaft \r\nWBA Wirtschaft, Bildung und Ausbildung ",
            "code": "ACT_OTHER",
            "de": "Sonstige Organisation (GL2022)",
            "en": "Other organization (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Wirtschaftskomitee Deutschland e.V. (WBA) sozialer und gemeinn\u00fctzig t\u00e4tiger Bundesverband zur F\u00f6rderung der Wirtschaft Bildung und Ausbildung, versteht sich als Nonprofit Organisation Verantwortlicher der Wirtschaft, die ihre starke Wirtschaftskraft mit hoher sozialer Kompetenz vereinen: IUVENTUTEM PROVOCARE ET MOTIVARE HOMINIBUS INFIRMIORIBUS FORTITUDINEM DARE, die Jugend fordern und f\u00f6rdern, Schwache st\u00fctzen. Das dem r\u00f6mischen Senat der antike entlehnte Credo wurde zur Pr\u00e4ambel der Gr\u00fcndungsurkunde des am 2. Mai 2004 in Berlin gegr\u00fcndeten Bundesverband. Der Goldjupiter\u00aeWirtschafts- und Ausbildungspreis soziale Marktwirtschaft ist das Signal starke Symbol f\u00fcr das soziale Engagement herausragender Unternehmerpers\u00f6nlichkeiten, f\u00fcr die das Ethos des Gemeinwohls mehr gilt, als partikulare Interessen.\r\nWirtschaftskomitee Deutschland e.V. (WBA) fordert ein Ausbildungsreservoir, das den Anforderungen der modernen Erwerbswelt entspricht, ein flexibler gestaltetes Bildungssystem, die Erleichterung der Aufnahme beruflich Hochqualifizierter in die Hochschulausbildung, sowie die Aussch\u00f6pfung der in Unternehmen vorhandenen gro\u00dfen Potenziale. WBA schafft das \u00f6ffentliche Bewusstsein daf\u00fcr, welche Bedeutung mittelst\u00e4ndische Unternehmen bei der L\u00f6sung einer der zentralen Aufgaben der Gesellschaft haben, n\u00e4mlich Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze bereitzustellen. \r\nDie F\u00f6rderer, Senatsmitglieder und Kooperationsmitglieder vertreten allein in Deutschland mehr als 10 Millionen Besch\u00e4ftigte. \r\nWBA ist Partei politisch unabh\u00e4ngig, weltanschaulich nicht gebunden und verfolgt keine politischen Zwecke im Sinne der einseitigen Beeinflussung der politische Meinungsbildung oder der F\u00f6rderung politischer Parteien.\r\nAnl\u00e4sslich der 52. Wiederkehr der Unterzeichnung der r\u00f6mischen Vertr\u00e4ge durch Deutschland, Belgien, Frankreich, Italien, Luxemburg, Niederlande, in Dankbarer Erinnerung an die Gr\u00fcnderv\u00e4ter der europ\u00e4ischen Union Konrad Adenauer, Robert Schumann, Alcide De Caspari, stiftet der WBA-Europasenat zur F\u00f6rderung der wirtschaftlichen und kulturellen Beziehung zwischen den Regionen und Staaten Europas im gemeinn\u00fctzig t\u00e4tigen Bundesverband Wirtschaftskomitee Deutschland e.V. Das EUROPAKREUZ in GOLD.\r\nDas 24 kt vergoldete Kleinod wird an verdiente Pers\u00f6nlichkeiten aus Industrie und Wirtschaft, Wissenschaft, Kultur und Medien, Diplomatie und Politik, die sich in vielf\u00e4ltiger Weise f\u00fcr die V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung in einem geeigneten Europa f\u00fcr Freiheit und Frieden einsetzen, die die Kultur unseres Landes und die kulturellen Bestrebungen der V\u00f6lker Europas f\u00f6rdern, die sich nachhaltig und unmittelbar f\u00fcr den Bestand des europ\u00e4ischen Binnenmarktes einsetzen, im Rahmen einer feierlichen Stunde verliehen.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": true,
        "refuseAnnualFinanceStatementReason": "Jahresabschluss 2022 liegt derzeit nicht vor, da er in Bearbeitung ist."
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Wirtschaftskomitee Deutschland",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "171",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Quack@europasenat.eu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930303661132",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.europasenat.eu"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "OMR Prim. Prof. Dr. ",
                "commonFirstName": "G\u00fcnter",
                "emails": [
                    {
                        "email": "Sekretariat@europasenat.eu"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Nebel",
                "phoneNumber": "+4930303661132"
            },
            {
                "commonFirstName": "Daniel",
                "emails": [
                    {
                        "email": "quack@europasenat.eu"
                    }
                ],
                "function": "Generalsekret\u00e4r und pers\u00f6nlicher Referent des Pr\u00e4sidenten",
                "lastName": "Quack",
                "phoneNumber": "+4930303661132"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-08-01",
            "totalCount": 120
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "EBD Deutschland e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Wirtschaftskomitee Deutschland e.V.",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005436/23911",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/77/222810/Lobbyregister-Detailansicht-R005436-2023-07-14_11-20-08.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2023-07-14T11:20:08.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 23911,
    "registerNumber": "R005436"
}