{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-31T09:46:40.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-01-31T09:46:40.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T10:07:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37702,
                "validFromDate": "2024-06-25T10:07:27.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32200,
                "validFromDate": "2024-04-17T14:42:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T10:07:27.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29687,
                "validFromDate": "2024-03-14T13:26:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-17T14:42:26.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23591,
                "validFromDate": "2023-07-12T11:57:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-14T13:26:40.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13693,
                "validFromDate": "2023-01-31T09:46:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-12T11:57:54.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "FRITZ WERNER Industrie-Ausr\u00fcstungen GmbH ist seit 1896 f\u00fchrender Anbieter von Werkzeugmaschinen, Handhabungs- und Pr\u00fcfmaschinen sowie Anlagen zur Produktion von Klein- und Mittelkaliber-Munition sowie deren Komponenten. Das Unternehmen ist seit Jahrzehnten zuverl\u00e4ssiger Partner u.a. f\u00fcr die europ\u00e4ischen und deutschen Munitionsfabriken, sowie seit einigen Jahren auch f\u00fcr die Bundeswehr. Die Interessenvertretung dient der Darstellung des Unternehmens und dessen T\u00e4tigkeiten in Politik, \u00d6ffentlichkeit und Gesellschaft.\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern gef\u00fchrt, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit, auch im Hinblick auf die Situation der Besch\u00e4ftigten des Unternehmens, von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um den Fachkr\u00e4ftemangel, den Wert der dualen Ausbildung, Lieferketten und Nachhaltigkeit bis hin zum B\u00fcrokratieabbau. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben. Im Zuge dessen werden auch parlamentarische Abende und Diskussionsveranstaltungen genutzt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/78/c7/309411/JA-2023-Bestaetigungsvermerk.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Geisenheim",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Industriestr.",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "65366"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@fritz-werner.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49672241990100",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.fritz-werner.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Detlev",
                "lastName": "Jansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ludovic",
                "lastName": "Biemar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Detlev",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Jansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ludovic",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Biemar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BDSV - Bundesverband der Deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Metall- und Elektro-Unternehmen Hessen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "FRITZ WERNER Industrie-Ausr\u00fcstungen GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005653/37702",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T10:07:27.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6d/bb/309413/Lobbyregister-Detailansicht-R005653-2024-06-25_10-07-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T10:07:27.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 37702,
    "registerNumber": "R005653",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}