{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-20T10:34:13.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-08-08T11:53:57.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-10T11:35:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36216,
                "validFromDate": "2024-06-10T11:35:33.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36190,
                "validFromDate": "2024-06-10T11:27:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T11:35:33.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25169,
                "validFromDate": "2023-09-22T11:12:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T11:27:52.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13287,
                "validFromDate": "2023-02-20T10:34:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-09-22T11:12:39.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Bellona ist eine internationale gemeinn\u00fctzige Organisation mit Hauptsitz in Oslo. Bellona Deutschland mit Sitz in Berlin wurde 2022 als gemeinn\u00fctzige Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (gGmbH) gegr\u00fcndet und finanziert sich haupts\u00e4chlich durch Zuwendungen privater Stiftungen.\r\n\r\nHauptziele sind nach der Satzung, f\u00fcr eine F\u00f6rderung des \u00f6kologischen Verst\u00e4ndnisses zu arbeiten sowie f\u00fcr den Schutz von Natur, Umwelt und Gesundheit aktiv einzutreten. Besonderer Schwerpunkt ist aktuell die Bek\u00e4mpfung der Klimakrise. Dabei verfolgt Bellona das Ziel, die Erderhitzung bei deutlich unter 2\u00b0C globalem Temperaturanstieg zu stoppen.\r\n\r\nDas Team in Berlin besch\u00e4ftigt sich haupts\u00e4chlich mit dem Klimaschutz in der Industrie, da Deutschland als der st\u00e4rksten europ\u00e4ischen Industrienation bei diesem Thema eine besondere Bedeutung zukommt. Dabei ist es Anliegen von Bellona, dass m\u00f6glichst schnell Null-Emissionen erreicht und negative Emissionen erm\u00f6glicht werden, gegebenenfalls in \u00dcbererf\u00fcllung der rechtskr\u00e4ftigen europ\u00e4ischen und deutschen Klimaschutzziele. Die Arbeit von Bellona in Deutschland konzentriert sich in erster Linie auf die effektive Nutzung von erneuerbaren Energien, Wasserstoff, Kreislaufwirtschaft sowie die Abscheidung und permanente geologische Speicherung von CO2. In dem Zusammenhang ist aus Sicht von Bellona der Aufbau neuer Infrastrukturen notwendig, f\u00fcr die es eine Reihe an Rahmenbedingung zu schaffen gilt. \r\n\r\nBellona Deutschland erstellt und beauftragt Analysen zu diesen Themenbereichen, veranstaltet Workshops und Konferenzen, und partizipiert aktiv im zivilgesellschaftlichen und politischen Diskurs. Um die selbstgesetzten Ziele zu erreichen verfolgt Bellona einen st\u00e4ndigen Austausch mit Industrievertretern, Zivilgesellschaft und Politik. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/19/286196/JA-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "donationEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "name": "European Climate Foundation (ECF)"
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "donationEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "name": "Climateworks Foundation (CWF)"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 380001,
            "to": 390000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 7.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 420001,
            "to": 430000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Bellona Deutschland",
            "street": "Kronenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "63",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "deutschland@bellona.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491627235434",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://de.bellona.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Amrei",
                "lastName": "Milch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. phil.",
                "firstName": "Jan-Justus",
                "lastName": "Andreas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Luisa",
                "lastName": "Ke\u00dfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frauke",
                "lastName": "Eustermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "Liss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. nat.",
                "firstName": "Allanah",
                "lastName": "Paul",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. nat.",
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Kobiela",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "gGmbH"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. phil.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan-Justus",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Andreas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bellona Deutschland "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005021/36216",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-10T11:27:52.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e9/ba/286198/Lobbyregister-Detailansicht-R005021-2024-06-10_11-35-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-10T11:35:33.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 36216,
    "registerNumber": "R005021",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}