{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-29T15:55:19.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-11-29T15:55:19.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T09:14:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37535,
                "validFromDate": "2024-06-18T09:14:42.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34841,
                "validFromDate": "2024-05-29T16:31:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T09:14:42.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20572,
                "validFromDate": "2023-06-13T12:36:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-29T16:31:13.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13297,
                "validFromDate": "2022-11-29T15:55:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-13T12:36:15.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Deutsche Verband f\u00fcr Kunstgeschichte, 1948 gegr\u00fcndet als Verband Deutscher Kunsthistoriker, setzt sich als Berufsverband f\u00fcr die Interessen seiner Mitglieder ein, die als Kunsthistorikerinnen und Kunsthistoriker in Deutschland und in deutschen Institutionen im Ausland arbeiten. Innerhalb seiner stetig steigenden Anzahl von Mitgliedern, derzeit rund 5700, gibt es viele Nationalit\u00e4ten.\r\n\r\nDer Deutsche Verband f\u00fcr Kunstgeschichte vertritt seine Mitglieder in politischen Gremien wie dem Deutschen Kunstrat, st\u00f6\u00dft Prozesse des Nachdenkens an und positioniert sich in kulturpolitischen, denkmalpflegerischen und rechtlichen Zusammenh\u00e4ngen sowie zu Fragen der akademischen Ausbildung. Politische \u00dcberzeugungsarbeit im Sinne seiner Mitglieder und f\u00fcr das Fach Kunstgeschichte sowie die Verbesserung der beruflichen Situation sind dabei zentral.\r\n\r\nDer Deutsche Verband f\u00fcr Kunstgeschichte widmet sich den Interessen aller seiner Mitglieder: denen an den Museen, in der Denkmalpflege, an Hochschulen und Forschungseinrichtungen, den Selbst\u00e4ndigen, dem Nachwuchs und denjenigen, die ins Berufsleben starten. Mitglied kann werden, wer mindestens den Bachelor in Kunstgeschichte absolviert hat.\r\n\r\nAlle zwei Jahre organisiert der Deutsche Verband f\u00fcr Kunstgeschichte den Deutschen Kongress f\u00fcr Kunstgeschichte (bis 2022: Deutscher Kunsthistorikertag), an unterschiedlichen Orten, um sich gemeinschaftlich den neuen Fragestellungen, Impulsen und Herausforderungen des Fachs zu widmen. Regional, national und international ausgerichtet, bietet der Kongress seinen Mitgliedern und allen G\u00e4sten mit zahlreichen Plattformen, Sektionen, Diskussionsangeboten, Salons und Fachforen immer neue Anregungen und M\u00f6glichkeiten des Austauschs.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c6/93/295390/Verband-Bilanz-2023-12-31.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.7,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Weberstr.",
            "streetNumber": "59 a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@kunstgeschichte.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922818034182",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://kunstgeschichte.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Kerstin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Schmidt",
                "lastName": "Peter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Erste Vorsitzende",
                "lastName": "Kerstin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Schmidt",
                "function": "Zweiter Vorsitzender",
                "lastName": "Peter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-29",
            "naturalPersons": 5720,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 5720
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Kunstrat"
            },
            {
                "membership": "Comit\u00e9 International d\u2019Histoire de l\u2019Art"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Nationalkomitee f\u00fcr Denkmalschutz"
            },
            {
                "membership": "NFDI4Culture"
            },
            {
                "membership": "NFDI e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Verband f\u00fcr Kunstgeschichte"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 250001,
            "to": 260000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005497/37535",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T09:14:42.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/ca/295392/Lobbyregister-Detailansicht-R005497-2024-06-18_09-14-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T09:14:42.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 37535,
    "registerNumber": "R005497",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Deutsche Verband f\u00fcr Kunstgeschichte e.V. sieht mit Besorgnis, dass der am 6. Juni 2023 vorgestellte Referentenentwurf zur Reform des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes die prek\u00e4ren Lebens- und Arbeitsbedingungen des wissenschaftlichen Nachwuchses weiter zu versch\u00e4rfen droht. Das Versprechen, eine Verbesserung herbeizuf\u00fchren, l\u00f6st der Entwurf nicht ein \u2013 im Gegenteil. Als gr\u00f6\u00dfter geisteswissenschaftlicher Fach- und Berufsverband sehen wir uns nach mehreren Stellungsnahmen zu den Novellierungen des WissZeitVG in der Vergangenheit erneut gezwungen, eindringlich vor den zu bef\u00fcrchtenden Auswirkungen des nun vorliegenden neuen Referentenentwurfs zu warnen. Wir fordern eine gr\u00fcndliche \u00dcberarbeitung.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmbf.de/SharedDocs/Downloads/de/2023/2023-06-wisszeitvg-referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/service/gesetze/gesetze_node.html",
                            "shortTitle": "BMBF",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                            "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-06-14",
                    "title": "Gesetz \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft (WissZeitVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001145",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/39/279525/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290041.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001145",
                        "regulatoryProjectTitle": "WissZeitVG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des Deutschen Verbandes f\u00fcr Kunstgeschichte e.V. zum Referentenentwurf zur Reform des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG) vom 06.06.2023\r\n\r\nDer Deutsche Verband f\u00fcr Kunstgeschichte e.V. sieht mit Besorgnis, dass der am 6. Juni 2023 vorgestellte Referentenentwurf zur Reform des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes die prek\u00e4ren Lebens- und Arbeitsbedingungen des wissenschaftlichen Nachwuchses weiter zu versch\u00e4rfen droht. Das Versprechen, eine Verbesserung herbeizuf\u00fchren, l\u00f6st der Entwurf nicht ein \u2013 im Gegenteil. Als gr\u00f6\u00dfter geisteswissenschaftlicher Fach- und Berufsverband sehen wir uns nach mehreren Stellungsnahmen zu den Novellierungen des WissZeitVG in der Vergangenheit erneut gezwungen, eindringlich vor den zu bef\u00fcrchtenden Auswirkungen des nun vorliegenden neuen Referentenentwurfs zu warnen. Wir fordern eine gr\u00fcndliche \u00dcberarbeitung.\r\n\r\nAuch das nun vorgesehene \u201e4+2\u201c-Modell, nach dem die aktuelle H\u00f6chstbefristungszeit f\u00fcr promovierte Wissenschaftler/-innen auf vier Jahre nach der Promotion verk\u00fcrzt werden soll und eine Verl\u00e4ngerung um zwei weitere Jahre nur m\u00f6glich sein soll, wenn eine Zusage auf eine anschlie\u00dfende unbefristete Stelle vorliegt, geht erstens an der Realit\u00e4t der wissenschaftlichen Qualifikationswege in unserem Fach vorbei, zweitens an der Realit\u00e4t der Stellenstruktur an deutschen Hochschulen und Forschungseinrichtungen.\r\n\r\nDer Referentenentwurf ignoriert immer noch die Tatsache, dass sich die Qualifikationsphase nach der Promotion in verschiedenen Fachdisziplinen sehr unterschiedlich darstellt. Im Fach Kunstgeschichte geh\u00f6rt, wie in vielen geisteswissenschaftlichen Disziplinen, zur Qualifikation in dieser Phase das Vorlegen substanzieller Publikationen (ob als \u201esecond book\u201c, Habilitationsschrift oder einer entsprechenden Zahl von Aufs\u00e4tzen), Vortr\u00e4ge, Teilnahme an (am besten auch internationalen) Fachkongressen, Auslandsaufenthalte, Aufbau internationaler Vernetzungen, Lehre, Betreuung von Studierenden, administrative Aufgaben und vieles mehr. Der Druck zur Drittmitteleinwerbung schon auf dieser Karrierestufe kommt hinzu.\r\n\r\nF\u00fcr den Erwerb dieser Qualifikationen sind vier Jahre im Fach Kunstgeschichte zu kurz. Die Befristung wird zu einem weiter erh\u00f6hten Produktionsdruck f\u00fchren, der sich an quantitativen Kennzahlen orientiert, nicht an wissenschaftlicher Gr\u00fcndlichkeit. Sie wird zu Lasten der wissenschaftlichen Qualit\u00e4t gehen.\r\n\r\nV\u00f6llig unrealistisch ist das Konzept der Verl\u00e4ngerung dieser vierj\u00e4hrigen Phase um weitere zwei Jahre, wenn die besch\u00e4ftigende Institution die Zusage einer unbefristeten Stelle gibt. Das geht an der Wirklichkeit der Stellenplanungen an deutschen Hochschulen und Forschungseinrichtungen komplett vorbei. Angesichts nicht zu erwartender Steigerung der schon lange viel zu geringen Grundfinanzierungen dieser Institutionen und steigender Abh\u00e4ngigkeit von Drittmittelfinanzierung mit ausschlie\u00dflich befristeten Vertr\u00e4gen ist im Augenblick keine Bereitschaft bzw. F\u00e4higkeit dieser Arbeitgeber erkennbar, die Zahl von unbefristete Stellen zu schaffen, die das im Referentenentwurf vorgeschlagene \u201e4+2\u201c-Modell voraussetzen w\u00fcrde.\r\n\r\nWenn der wissenschaftliche Karriereweg weiter mit gro\u00dfen existentiellen Risiken f\u00fcr die Lebensplanung beladen wird, wird der Beruf der Wissenschaftlerin/des Wissenschaftlers immer unattraktiver. Angesichts des sich abzeichnenden Fachkr\u00e4ftemangels, der bald auch f\u00fcr die Wissenschaft gelten wird, ist das ein hohes gesellschaftliches Risiko.\r\n\r\nWir dr\u00e4ngen darauf, bei einer Novellierung des WissZeitVG die fachspezifisch unterschiedlichen Karrierewege zu ber\u00fccksichtigen. Die Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses l\u00e4sst sich dauerhaft nur verbessern, wenn in Gesetzesnovellen nicht immer nur die Befristungszeitr\u00e4ume neu justiert werden, sondern wenn eine ausgewogene Zahl von befristeten sowie unbefristeten Stellen f\u00fcr Nachwuchswissenschaftler/-innen in der Phase nach der Promotion geschaffen wird. Beides ist notwendig, um sowohl Anreize als auch Sicherheit f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs sowie einen Rahmen f\u00fcr exzellenten Output zu schaffen. Das d\u00fcrfte nicht ohne eine erh\u00f6hte Grundfinanzierung der betreffenden Institutionen zu leisten sein.\r\n\r\nEine Reform, die einfach die Qualifikationszeit nach der Promotion weiter verk\u00fcrzt und dann hofft, dass sich alles andere von selbst ergibt, geht letztlich zulasten derer, denen man vermeint zu helfen. Es f\u00fchrt kein Weg an einer grundlegenden Reform vorbei, die alle Faktoren in den Blick nimmt. Dazu geh\u00f6rt, dass die pauschale zeitliche Begrenzung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen, die das Karriereende von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern auch dann erzwingt, wenn sie sich bew\u00e4hrt haben, generell abgeschafft wird. Das WissZeitVG hat seit seiner Einf\u00fchrung keine nachweislichen Verbesserungen f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs erbracht, hingegen viele erfolgversprechende wissenschaftlichen Karrieren abrupt beendet. Demgegen\u00fcber haben zahlreiche Spitzenwissenschaftler/-innen unserer Disziplin, deren Qualifizierungszeit vor Einf\u00fchrung des WissZeitVG lag, dank Besch\u00e4ftigungszeiten weit oberhalb der bisherigen Regelung eine erfolgreiche Karriere im Fach erreichen k\u00f6nnen. Zweifelsohne ist es sinnvoll, weiterhin \u00fcber verl\u00e4ssliche Karrierewege nachzudenken. Doch sollte die Bewertung von Qualifizierungsschritten durch fachlich ausgewiesene Stellen erfolgen und nicht einem wissenschaftsfernen, rigiden gesetzlichen Rahmen folgen. Denn Qualifikation bemisst sich an Qualit\u00e4t, nicht an Geschwindigkeit. Nur mit einer umfassenden Reform, die die Fachvertreter/-innen mit einbindet, k\u00f6nnen diese vielen Faktoren mitber\u00fccksichtigt werden und kann eine nachhaltige Sicherung der Karrierewege f\u00fcr junge Wissenschaftler/-innen gelingen. F\u00fcr die Zukunft des Wissenschaftsstandorts Deutschlands ist dies unerl\u00e4sslich.\r\n\r\nProf. Dr. Kerstin Thomas\r\nErste Vorsitzende\r\n\r\nProf. Dr. Peter Schmidt\r\nZweiter Vorsitzender\r\n\r\nProf. Dr. Anna Schreurs-Mor\u00e9t\r\nRepr\u00e4sentantin der Berufsgruppe Hochschulen und Forschungsinstitute\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "WissZeitVG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/39/279525/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290041.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001145",
                "regulatoryProjectTitle": "WissZeitVG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des Deutschen Verbandes f\u00fcr Kunstgeschichte e.V. zum Referentenentwurf zur Reform des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG) vom 06.06.2023\r\n\r\nDer Deutsche Verband f\u00fcr Kunstgeschichte e.V. sieht mit Besorgnis, dass der am 6. Juni 2023 vorgestellte Referentenentwurf zur Reform des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes die prek\u00e4ren Lebens- und Arbeitsbedingungen des wissenschaftlichen Nachwuchses weiter zu versch\u00e4rfen droht. Das Versprechen, eine Verbesserung herbeizuf\u00fchren, l\u00f6st der Entwurf nicht ein \u2013 im Gegenteil. Als gr\u00f6\u00dfter geisteswissenschaftlicher Fach- und Berufsverband sehen wir uns nach mehreren Stellungsnahmen zu den Novellierungen des WissZeitVG in der Vergangenheit erneut gezwungen, eindringlich vor den zu bef\u00fcrchtenden Auswirkungen des nun vorliegenden neuen Referentenentwurfs zu warnen. Wir fordern eine gr\u00fcndliche \u00dcberarbeitung.\r\n\r\nAuch das nun vorgesehene \u201e4+2\u201c-Modell, nach dem die aktuelle H\u00f6chstbefristungszeit f\u00fcr promovierte Wissenschaftler/-innen auf vier Jahre nach der Promotion verk\u00fcrzt werden soll und eine Verl\u00e4ngerung um zwei weitere Jahre nur m\u00f6glich sein soll, wenn eine Zusage auf eine anschlie\u00dfende unbefristete Stelle vorliegt, geht erstens an der Realit\u00e4t der wissenschaftlichen Qualifikationswege in unserem Fach vorbei, zweitens an der Realit\u00e4t der Stellenstruktur an deutschen Hochschulen und Forschungseinrichtungen.\r\n\r\nDer Referentenentwurf ignoriert immer noch die Tatsache, dass sich die Qualifikationsphase nach der Promotion in verschiedenen Fachdisziplinen sehr unterschiedlich darstellt. Im Fach Kunstgeschichte geh\u00f6rt, wie in vielen geisteswissenschaftlichen Disziplinen, zur Qualifikation in dieser Phase das Vorlegen substanzieller Publikationen (ob als \u201esecond book\u201c, Habilitationsschrift oder einer entsprechenden Zahl von Aufs\u00e4tzen), Vortr\u00e4ge, Teilnahme an (am besten auch internationalen) Fachkongressen, Auslandsaufenthalte, Aufbau internationaler Vernetzungen, Lehre, Betreuung von Studierenden, administrative Aufgaben und vieles mehr. Der Druck zur Drittmitteleinwerbung schon auf dieser Karrierestufe kommt hinzu.\r\n\r\nF\u00fcr den Erwerb dieser Qualifikationen sind vier Jahre im Fach Kunstgeschichte zu kurz. Die Befristung wird zu einem weiter erh\u00f6hten Produktionsdruck f\u00fchren, der sich an quantitativen Kennzahlen orientiert, nicht an wissenschaftlicher Gr\u00fcndlichkeit. Sie wird zu Lasten der wissenschaftlichen Qualit\u00e4t gehen.\r\n\r\nV\u00f6llig unrealistisch ist das Konzept der Verl\u00e4ngerung dieser vierj\u00e4hrigen Phase um weitere zwei Jahre, wenn die besch\u00e4ftigende Institution die Zusage einer unbefristeten Stelle gibt. Das geht an der Wirklichkeit der Stellenplanungen an deutschen Hochschulen und Forschungseinrichtungen komplett vorbei. Angesichts nicht zu erwartender Steigerung der schon lange viel zu geringen Grundfinanzierungen dieser Institutionen und steigender Abh\u00e4ngigkeit von Drittmittelfinanzierung mit ausschlie\u00dflich befristeten Vertr\u00e4gen ist im Augenblick keine Bereitschaft bzw. F\u00e4higkeit dieser Arbeitgeber erkennbar, die Zahl von unbefristete Stellen zu schaffen, die das im Referentenentwurf vorgeschlagene \u201e4+2\u201c-Modell voraussetzen w\u00fcrde.\r\n\r\nWenn der wissenschaftliche Karriereweg weiter mit gro\u00dfen existentiellen Risiken f\u00fcr die Lebensplanung beladen wird, wird der Beruf der Wissenschaftlerin/des Wissenschaftlers immer unattraktiver. Angesichts des sich abzeichnenden Fachkr\u00e4ftemangels, der bald auch f\u00fcr die Wissenschaft gelten wird, ist das ein hohes gesellschaftliches Risiko.\r\n\r\nWir dr\u00e4ngen darauf, bei einer Novellierung des WissZeitVG die fachspezifisch unterschiedlichen Karrierewege zu ber\u00fccksichtigen. Die Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses l\u00e4sst sich dauerhaft nur verbessern, wenn in Gesetzesnovellen nicht immer nur die Befristungszeitr\u00e4ume neu justiert werden, sondern wenn eine ausgewogene Zahl von befristeten sowie unbefristeten Stellen f\u00fcr Nachwuchswissenschaftler/-innen in der Phase nach der Promotion geschaffen wird. Beides ist notwendig, um sowohl Anreize als auch Sicherheit f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs sowie einen Rahmen f\u00fcr exzellenten Output zu schaffen. Das d\u00fcrfte nicht ohne eine erh\u00f6hte Grundfinanzierung der betreffenden Institutionen zu leisten sein.\r\n\r\nEine Reform, die einfach die Qualifikationszeit nach der Promotion weiter verk\u00fcrzt und dann hofft, dass sich alles andere von selbst ergibt, geht letztlich zulasten derer, denen man vermeint zu helfen. Es f\u00fchrt kein Weg an einer grundlegenden Reform vorbei, die alle Faktoren in den Blick nimmt. Dazu geh\u00f6rt, dass die pauschale zeitliche Begrenzung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen, die das Karriereende von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern auch dann erzwingt, wenn sie sich bew\u00e4hrt haben, generell abgeschafft wird. Das WissZeitVG hat seit seiner Einf\u00fchrung keine nachweislichen Verbesserungen f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs erbracht, hingegen viele erfolgversprechende wissenschaftlichen Karrieren abrupt beendet. Demgegen\u00fcber haben zahlreiche Spitzenwissenschaftler/-innen unserer Disziplin, deren Qualifizierungszeit vor Einf\u00fchrung des WissZeitVG lag, dank Besch\u00e4ftigungszeiten weit oberhalb der bisherigen Regelung eine erfolgreiche Karriere im Fach erreichen k\u00f6nnen. Zweifelsohne ist es sinnvoll, weiterhin \u00fcber verl\u00e4ssliche Karrierewege nachzudenken. Doch sollte die Bewertung von Qualifizierungsschritten durch fachlich ausgewiesene Stellen erfolgen und nicht einem wissenschaftsfernen, rigiden gesetzlichen Rahmen folgen. Denn Qualifikation bemisst sich an Qualit\u00e4t, nicht an Geschwindigkeit. Nur mit einer umfassenden Reform, die die Fachvertreter/-innen mit einbindet, k\u00f6nnen diese vielen Faktoren mitber\u00fccksichtigt werden und kann eine nachhaltige Sicherung der Karrierewege f\u00fcr junge Wissenschaftler/-innen gelingen. F\u00fcr die Zukunft des Wissenschaftsstandorts Deutschlands ist dies unerl\u00e4sslich.\r\n\r\nProf. Dr. Kerstin Thomas\r\nErste Vorsitzende\r\n\r\nProf. Dr. Peter Schmidt\r\nZweiter Vorsitzender\r\n\r\nProf. Dr. Anna Schreurs-Mor\u00e9t\r\nRepr\u00e4sentantin der Berufsgruppe Hochschulen und Forschungsinstitute\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}