{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-11T13:13:18.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:04:35.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-11-11T13:13:18.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:04:35.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-06-19T16:15:18.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:04:35.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21894,
                "validFromDate": "2023-06-19T16:15:18.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12456,
                "validFromDate": "2022-11-11T13:13:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-19T16:15:18.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Verein soll\r\n- in Weiterentwicklung des demokratischen und sozialen Rechtsstaats die Freiheitsrechte der B\u00fcrger, die Gleichheit aller und die Gleichberechtigung der Geschlechter, die soziale Gerechtigkeit, den Schutz von Minderheiten und die Solidarit\u00e4t der Menschen gegen ihre Vernichtung durch Krieg und gegen die Zerst\u00f6rung ihrer Lebensgrundlagen f\u00f6rdern;\r\n- zur konsequenten Durchsetzung der Gewaltenteilung f\u00fcr eine eigenst\u00e4ndige, selbstverwaltete und enthierarchisierte Dritte Gewalt im Interesse der Rechtssuchenden eintreten;\r\n- die Demokratisierung der Justiz und die Transparenz der Justiz f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit f\u00f6rdern;\r\n- als Berufsvereinigung die Belange der Richterinnen und Richter und Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte hinsichtlich der Arbeitsbedingungen und der Personalpolitik gegen\u00fcber den Justizverwaltungen und den Parlamenten vertreten;\r\n- die Zusammenarbeit mit den anderen im Justizbereich T\u00e4tigen und ihren Organisationen anstreben;\r\n- international mit nahestehenden Gewerkschaften und Vereinigungen von Richtern und Staatsanw\u00e4lten zusammenarbeiten.\r\n",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "missingAnnualReportReason": "Der Rechenschaftsbericht wird bis dato lediglich m\u00fcndlich in der Bundesmitgliederversammlung vorgetragen. Nach der n\u00e4chsten Bundesmitgliederversammlung wird ein Rechenschaftsbericht im Hinblick auf die T\u00e4tigkeiten gegen\u00fcber dem Bundestag erstellt und ver\u00f6ffentlicht werden. ",
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Greifswalder Str. ",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10405"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bb@neuerichter.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493042022349",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.neuerichter.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Carsten",
                "emails": [
                    {
                        "email": "bb@neuerichter.de"
                    }
                ],
                "function": "Mitglied des Bundesvorstandes",
                "lastName": "L\u00f6bbert",
                "phoneNumber": "+493042022349"
            },
            {
                "commonFirstName": "Tanja",
                "emails": [
                    {
                        "email": "bb@neuerichter.de"
                    }
                ],
                "function": "Sprecherin des Bundesvorstandes",
                "lastName": "Keller",
                "phoneNumber": "+493042022349"
            },
            {
                "commonFirstName": "Mari",
                "emails": [
                    {
                        "email": "bb@neuerichter.de"
                    }
                ],
                "function": "Sprecherin des Bundesvorstandes",
                "lastName": "Wei\u00df",
                "phoneNumber": "+493042022349"
            },
            {
                "commonFirstName": "Marianne",
                "emails": [
                    {
                        "email": "bb@neuerichter.de"
                    }
                ],
                "function": "Mitglied des Bundesvorstandes",
                "lastName": "Krause",
                "phoneNumber": "+493042022349"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Daniel",
                "emails": [
                    {
                        "email": "bb@neuerichter.de"
                    }
                ],
                "function": "Mitglied des Bundesvorstandes",
                "lastName": "Eckstein",
                "phoneNumber": "+493042022349"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Marc",
                "emails": [
                    {
                        "email": "bb@neuerichter.de"
                    }
                ],
                "function": "Mitglied des Bundesvorstandes",
                "lastName": "Petit",
                "phoneNumber": "+493042022349"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Christian",
                "emails": [
                    {
                        "email": "bb@neuerichter.de"
                    }
                ],
                "function": "Mitglied des Bundesvorstandes",
                "lastName": "Schnabel",
                "phoneNumber": "+493042022349"
            },
            {
                "commonFirstName": "Guido",
                "emails": [
                    {
                        "email": "bb@neuerichter.de"
                    }
                ],
                "function": "Mitglied des Bundesvorstandes",
                "lastName": "Kirchhoff",
                "phoneNumber": "+493042022349"
            },
            {
                "commonFirstName": "Peter",
                "emails": [
                    {
                        "email": "bb@neuerichter.de"
                    }
                ],
                "function": "Mitglied des Bundesvorstandes",
                "lastName": "Walter",
                "phoneNumber": "+493042022349"
            },
            {
                "commonFirstName": "Sven",
                "emails": [
                    {
                        "email": "bb@neuerichter.de"
                    }
                ],
                "function": "Mitglied des Bundesvorstandes",
                "lastName": "Kersten",
                "phoneNumber": "+493042022349"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-06-19",
            "totalCount": 554
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "MEDEL - Magistrats Europ\u00e9ens pour la D\u00e9mocratie et les Libert\u00e9s"
            },
            {
                "membership": "IALANA - Vereinigung f\u00fcr Friedensrecht - Deutsche Sektion der \"International Association of Lawyers agains Nuclear Arms (IALANA)\""
            },
            {
                "membership": "Forum Justizgeschichte e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Neue Richtervereinigung - Zusammenschluss von Richterinnen und Richtern, Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lten e.V.",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Martina",
                "lastName": "Ree\u00dfing"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": true
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005449/21894",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0b/08/214631/Lobbyregister-Detailansicht-R005449-2023-06-19_16-15-18.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-06-19T16:15:18.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 21894,
    "registerNumber": "R005449"
}