{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-09T09:53:37.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-08-02T12:40:12.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T23:37:22.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40320,
                "validFromDate": "2024-06-30T23:37:22.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22760,
                "validFromDate": "2023-07-05T14:09:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T23:37:22.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10827,
                "validFromDate": "2023-01-09T09:53:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-05T14:09:27.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zweck der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Intensivmedizin e.V. (DGAI) ist, die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte(w/m/d) und in der An\u00e4sthesiologie, Intensivmedizin, Notfallmedizin, Schmerz- und Palliativmedizin (nachfolgend AINSP) T\u00e4tige zu gemeinsamer Arbeit am Ausbau und Fortschritt der An\u00e4sthesiologie, Intensivmedizin, Notfallmedizin, Schmerz- und Palliativmedizin zu vereinen und auf diesen Gebieten die bestm\u00f6gliche Versorgung der Bev\u00f6lkerung sicherzustellen. Die DGAI besch\u00e4ftigt sich dabei auch mit der Registerarbeit, telemedizinischen Aspekten sowie der Versorgungsforschung in der An\u00e4sthesiologie und Intensivmedizin. Die Fachgesellschaft ist an der Erstellung medizinischer Leitlinien beteiligt und wird bei Anfragen des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit t\u00e4tig, soweit das Fachgebiet im Bereich der An\u00e4sthesiologie, Intensivmedizin, Notfallmedizin und Schmerztherapie und Palliativmedizin betroffen ist. Die Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte (GO\u00c4) wird in Bezug auf die relevanten Ziffern in der An\u00e4sthesiologie und Intensivmedizin bearbeitet. Die DGAI setzt sich f\u00fcr die F\u00f6rderung und Weiterentwicklung des Fachgebietes in Ausbildung, Weiter- und Fortbildung, Lehre und Forschung ein. Die \u00c4rztliche Weiterbildungsordnung wird in Zusammenarbeit mit Bundes\u00e4rztekammer und Landes\u00e4rztekammern fortentwickelt, inhaltliche Aspekte des Medizinstudiums in Bezug auf An\u00e4sthesie und Intensivmedizin werden von der Fachgesellschaft vertreten. Die DGAI nimmt Stellung zu Fragen der Delegation und Substitution \u00e4rztlicher T\u00e4tigkeiten. Sie wahrt die Interessen des Fachgebietes gegen\u00fcber anderen wissenschaftlich-medizinischen Fachgesellschaften und gegen\u00fcber Ministerien, Beh\u00f6rden, Kammern und Verb\u00e4nden. Eine weitere Hauptaufgabe besteht in der Ausrichtung medizinischer Fachtagungen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3d/d8/327557/DGAI-e-V-JA_2023_Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "N\u00fcrnberg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Neuwieder Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "90411"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "dgai@dgai-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49911933780",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dgai.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Professor Dr. med.",
                "firstName": "Benedikt",
                "lastName": "Pannen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Professor Dr. med.",
                "firstName": "Gernot",
                "lastName": "Marx",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Zwi\u00dfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Schleppers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Professor Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Benedikt",
                "function": "Pr\u00e4sident ",
                "lastName": "Pannen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Professor Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gernot",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Marx",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernhard",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Zwi\u00dfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-13",
            "naturalPersons": 15083,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 15083
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "World Federation of Societies of Anaesthesiologists (WFSA)"
            },
            {
                "membership": "European Society of Anaesthesiology and Intensive Care (ESAIC)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft der Wissenschaftlichen Medizinischen Fachgesellschaften (AWMF)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Interdisziplin\u00e4re Vereinigung f\u00fcr Intensiv- und Notfallmedizin (DIVI)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Netzwerk f\u00fcr Versorgungsforschung (DNfV)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Schmerzgesellschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Intensivmedizin e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1910001,
            "to": 1920000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005003/40320",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T23:37:22.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/4e/327560/Lobbyregister-Detailansicht-R005003-2024-06-30_23-37-22.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T23:37:22.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 40320,
    "registerNumber": "R005003",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die qualitativ hochwertige fach\u00e4rztliche Weiterbildung u. die daf\u00fcr notwendigen Ressourcen u. Rahmenbedingungen m\u00fcssen bei den strukturellen \u00c4nderungen der Versorgungslandschaft ber\u00fccksichtigt werden. Dies gilt bei der Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen, aber auch der zunehmenden Ambulantisierung u. den Aufwendungen f\u00fcr Verbundweiterbildung, Rotationen etc. Kosten f\u00fcr \u00e4rztliche Weiterbildung m\u00fcssen differenziert erhoben u. abgebildet sowie Kliniken u. ambulante Weiterbildungsstellen entsprechend gef\u00f6rdert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011854.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11854",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-versorgungsqualit%C3%A4t-im-krankenhaus-und-zur-reform/312313",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010652",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/80/327558/Stellungnahme-Gutachten-SG2406300020.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010652",
                        "regulatoryProjectTitle": "Finanzierung der \u00e4rztlichen Weiterbildung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nHerrn\r\nProf. Dr. Karl Lauterbach\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\nReferat LS 1 \u2013 B\u00fcro des Ministers\r\nFriedrichstra\u00dfe 108\r\n10117 Berlin\r\n6. Mai 2024\r\nPer E-Mail\r\nStellungnahme \u00c4rztliche Weiterbildung\r\nSehr geehrter Herr Minister Lauterbach,\r\nAn\u00e4sthesisLnnen und An\u00e4sthesisten genauso wie Chirurginnen und Chirurgen sehen die geplante\r\nReform der bisherigen, ausschlie\u00dflich auf Fallpauschalen beruhenden Verg\u00fctung der staLon\u00e4ren\r\nBehandlung als unbedingt notwendig an. Unabh\u00e4ngig davon bereitet uns aber f\u00fcr eine qualifizierte\r\nPaLentenversorgung die zuk\u00fcnWige Sicherstellung der \u00e4rztlichen Weiterbildung gekoppelt an\r\neinen sich steLg versch\u00e4rfenden Fachkr\u00e4Wemangel im \u00e4rztlichen Bereich gro\u00dfe Sorge.\r\nDie Ver\u00e4nderungen der VersorgungslandschaW durch die angestrebten - und im Bereich der\r\nAmbulanLsierung teilweise schon umgesetzten - Reformen werden Auswirkungen auf die\r\nRahmenbedingung der \u00e4rztlichen Weiterbildung haben. Im bisherigen Finanzierungssystem\r\nspielen Ressourcen, die zur Ausbildung junger Kolleginnen und Kollegen notwendig sind, eine nur\r\nuntergeordnete und wenig differenziert betrachtete Rolle. Einarbeitung, Supervision sowie die\r\nnotwendige Durchf\u00fchrung von zeitaufw\u00e4ndigen Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fchren neben dem\r\nbereits heute vorhandenen Fachkr\u00e4Wemangel in Weiterbildungskliniken selbst bei numerischer\r\nVollbesetzung permanent zu einer de facto Unterbesetzung im \u00e4rztlichen Bereich. Dies steht somit\r\nim eklatanten Widerspruch zur Bedeutung der \u00e4rztlichen Weiterbildung f\u00fcr eine auch zuk\u00fcnWig\r\nqualitaLv hochwerLge Gesundheitsversorgung. In den bisherigen Reformdeba`en wird diese\r\nNichtber\u00fccksichLgung der Relevanz der \u00e4rztlichen Weiterbildung bedauerlicherweise fortgef\u00fchrt\r\nund grundlegend ge\u00e4nderte Anspr\u00fcche der nachfolgenden GeneraLon von \u00c4rzLnnen und \u00c4rzten\r\nan ihren Arbeitsplatz (z.B. in Hinblick auf WerLgkeit und SinnsLWung des eigenen Tuns,\r\nMinimierung von b\u00fcrokraLschen Prozessen, weitgehende Digitalisierung sowie eine verl\u00e4ssliche\r\nPlanbarkeit der eigenen Karriere) nur unzureichend beachtet.\r\nZusammen mit der aufgrund der demographischen Entwicklung zunehmend knapper werdenden\r\nRessource Personal gef\u00e4hrdet dies die zuk\u00fcnWige klinische Versorgung im Kern!\r\nWir sehen es deshalb als unsere Pflicht an, dringend darauf hinzuweisen, dass der Bereitstellung\r\nder notwendigen Ressourcen und den entsprechenden Rahmenbedingungen f\u00fcr die\r\nWeiterbildung unserer angehenden Fachkolleginnen und -kollegen eine zentrale Rolle zukommen\r\nmuss und diese Aspekte nicht nur am Rande \u201emitgedacht\u201c oder schlimmstenfalls ignoriert werden\r\nd\u00fcrfen. Die Ber\u00fccksichLgung der Anforderungen an eine weiterhin qualitaLv hochwerLge\r\nfach\u00e4rztliche Weiterbildung bei der KonzepLonierung der Reformen und den damit in\r\n2\r\nZusammenhang stehenden strukturellen \u00c4nderungen der VersorgungslandschaW ist essenziell.\r\nUnsere jungen Kolleginnen und Kollegen werden sich sonst nicht mehr in der Medizin sehen.\r\n\u00c4rztliche Weiterbildung findet zum gro\u00dfen Teil staLon\u00e4r in Kliniken sta`. In den bisherigen\r\nDiskussionen um die Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen zur Krankenhausplanung und letztendlich\r\nzur Vorhalteverg\u00fctung m\u00fcssen zwingend die Weiterbildungsinhalte der jeweiligen Fachgebiete\r\nBer\u00fccksichLgung finden. Wenn sich Leistungsgruppen zuk\u00fcnWig ausschlie\u00dflich an einer\r\nversorgungspoliLschen und \u00f6konomischen Sichtweise orienLeren, wird sich dies direkt und\r\nverheerend auf die Ausgestaltung und M\u00f6glichkeiten der \u00e4rztlichen Weiterbildung auswirken und\r\nden jetzt schon deutlich sp\u00fcrbaren Fachkr\u00e4Wemangel weiter versch\u00e4rfen. Durch die intendierte\r\nzunehmende AmbulanLsierung m\u00fcssen insbesondere auch dort notwendige Aufwendungen f\u00fcr\r\nVerbundweiterbildung, RotaLonen, HospitaLonen und sektorverbindende Weiterbildungen f\u00fcr\r\ndie jeweiligen Weiterbildungsst\u00e4`en refinanziert werden.\r\nZur Abbildung der mit der Weiterbildung in Zusammenhang stehenden Kosten m\u00fcssen\r\nVerg\u00fctungssystemaLken entwickelt und Gegenfinanzierungsma\u00dfnahmen ergriffen werden, die\r\ndenjenigen zugutekommen, die die Weiterbildung umsetzen, und zwar sektorunabh\u00e4ngig. Die\r\nWeiterbildung von jungen Kolleginnen und Kollegen ist eine gesellschaWliche Aufgabe, um auch in\r\nZukunW den st\u00e4ndig steigenden Behandlungsbedarf einer \u00e4lter werdenden GesellschaW abdecken\r\nzu k\u00f6nnen. Aus diesem Grunde sehen es die Unterzeichnenden als unabdingbar an, zumindest\r\neinen Teil der Weiterbildungskosten aus Steuermi`eln zu finanzieren. Die Kosten der\r\nWeiterbildung m\u00fcssen in ZukunW transparent und tr\u00e4gerunabh\u00e4ngig refinanziert werden und den\r\nklinischen und ambulanten Einrichtungen zugewiesen werden, in denen tats\u00e4chlich die\r\nWeiterbildung stajindet.\r\nZur technischen Umsetzung k\u00f6nnten in einer ersten Stufe die Kosten f\u00fcr die \u00e4rztliche\r\nWeiterbildung in den DRG-KalkulaLonskrankenh\u00e4usern vom InsLtut f\u00fcr das Entgeltsystem im\r\nKrankenhaus (InEK) differenziert erhoben und in einem Fonds abgebildet werden. Die\r\nentsprechenden Erl\u00f6santeile sollten dann den Kliniken zukommen, in denen die Weiterbildung\r\nstajindet. F\u00fcr ambulante Weiterbildungsst\u00e4`en k\u00f6nnte ein ebensolches fondsbasiertes System\r\nentwickelt werden. Dies w\u00fcrde es beispielsweise erm\u00f6glichen, die in der aktuellen\r\nReformdiskussion geplante Vorhalteverg\u00fctung f\u00fcr die Krankenh\u00e4user um einen nach der Anzahl\r\nder Weiterbildungsstellen gestaffelten Zuschlag zu erg\u00e4nzen, der ausschlie\u00dflich Kliniken zukommt,\r\ndie fach\u00e4rztliche Weiterbildung anbieten. F\u00fcr die F\u00f6rderung der Weiterbildung im\r\nvertrags\u00e4rztlichen Bereich ist es ebenfalls kurzfrisLg erforderlich, im \u00a7 75a des SGB V in Abs\u00e4tzen\r\n4 und 9 die Begrenzung der finanziellen F\u00f6rderung auf die grundversorgenden Fach\u00e4rzte zu\r\nstreichen und es somit zu erm\u00f6glichen, dass die zunehmend in den ambulanten Bereich\r\nverlagerten einfachen operaLven Eingriffe im Rahmen der fach\u00e4rztlichen Weiterbildung erbracht\r\nwerden.\r\nDie Gesundheitsreformen sollten die Chance nutzen, die Aufwendungen f\u00fcr die \u00e4rztliche\r\nWeiterbildung ad\u00e4quat zu ber\u00fccksichLgen und Weiterbildung nicht als \u201eAbfallprodukt\u201c der\r\nt\u00e4glichen \u00e4rztlichen Versorgung zu betrachten. Fehler oder Vers\u00e4umnisse in diesem Bereich\r\nwerden bereits in naher ZukunW nicht mehr zu korrigieren und die erforderlichen Stellen nicht\r\nmehr ad\u00e4quat zu besetzen sein.\r\n3\r\nDie Unterzeichnenden stehen Ihnen, sehr geehrter Herr Minister, f\u00fcr Gespr\u00e4che bez\u00fcglich dieser\r\n\u00fcberaus wichLgen ThemaLk jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung. Wir freuen uns auf den Austausch mit\r\nIhnen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nIhre\r\nProf. Dr. med. Grietje Beck\r\nPr\u00e4sidentin\r\nBerufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen\r\nund An\u00e4sthesisten e.V. (BDA)\r\nNeuwieder Stra\u00dfe 9\r\n90411 N\u00fcrnberg\r\nProf. Dr. med. Dr. h.c. Hans- Joachim Meyer\r\nPr\u00e4sident\r\nBerufsverband der Deutschen Chirurgie e.V. (BDC)\r\nLuisenstra\u00dfe 58/59\r\n10117 Berlin\r\nProf. Dr. med. Benedikt Pannen Pr\u00e4sident\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr An\u00e4sthesiologie\r\nund Intensivmedizin e.V. (DGAI)\r\nNeuwieder Stra\u00dfe 9\r\n90411 N\u00fcrnberg\r\nProf. Dr. med. Thomas Schmitz-Rixen\r\nGeneralsekret\u00e4r\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Chirurgie e.V. (DGCH)\r\nLuisenstr. 58/59\r\n10117 Berlin"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Finanzierung der \u00e4rztlichen Weiterbildung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/80/327558/Stellungnahme-Gutachten-SG2406300020.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010652",
                "regulatoryProjectTitle": "Finanzierung der \u00e4rztlichen Weiterbildung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nHerrn\r\nProf. Dr. Karl Lauterbach\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\nReferat LS 1 \u2013 B\u00fcro des Ministers\r\nFriedrichstra\u00dfe 108\r\n10117 Berlin\r\n6. Mai 2024\r\nPer E-Mail\r\nStellungnahme \u00c4rztliche Weiterbildung\r\nSehr geehrter Herr Minister Lauterbach,\r\nAn\u00e4sthesisLnnen und An\u00e4sthesisten genauso wie Chirurginnen und Chirurgen sehen die geplante\r\nReform der bisherigen, ausschlie\u00dflich auf Fallpauschalen beruhenden Verg\u00fctung der staLon\u00e4ren\r\nBehandlung als unbedingt notwendig an. Unabh\u00e4ngig davon bereitet uns aber f\u00fcr eine qualifizierte\r\nPaLentenversorgung die zuk\u00fcnWige Sicherstellung der \u00e4rztlichen Weiterbildung gekoppelt an\r\neinen sich steLg versch\u00e4rfenden Fachkr\u00e4Wemangel im \u00e4rztlichen Bereich gro\u00dfe Sorge.\r\nDie Ver\u00e4nderungen der VersorgungslandschaW durch die angestrebten - und im Bereich der\r\nAmbulanLsierung teilweise schon umgesetzten - Reformen werden Auswirkungen auf die\r\nRahmenbedingung der \u00e4rztlichen Weiterbildung haben. Im bisherigen Finanzierungssystem\r\nspielen Ressourcen, die zur Ausbildung junger Kolleginnen und Kollegen notwendig sind, eine nur\r\nuntergeordnete und wenig differenziert betrachtete Rolle. Einarbeitung, Supervision sowie die\r\nnotwendige Durchf\u00fchrung von zeitaufw\u00e4ndigen Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fchren neben dem\r\nbereits heute vorhandenen Fachkr\u00e4Wemangel in Weiterbildungskliniken selbst bei numerischer\r\nVollbesetzung permanent zu einer de facto Unterbesetzung im \u00e4rztlichen Bereich. Dies steht somit\r\nim eklatanten Widerspruch zur Bedeutung der \u00e4rztlichen Weiterbildung f\u00fcr eine auch zuk\u00fcnWig\r\nqualitaLv hochwerLge Gesundheitsversorgung. In den bisherigen Reformdeba`en wird diese\r\nNichtber\u00fccksichLgung der Relevanz der \u00e4rztlichen Weiterbildung bedauerlicherweise fortgef\u00fchrt\r\nund grundlegend ge\u00e4nderte Anspr\u00fcche der nachfolgenden GeneraLon von \u00c4rzLnnen und \u00c4rzten\r\nan ihren Arbeitsplatz (z.B. in Hinblick auf WerLgkeit und SinnsLWung des eigenen Tuns,\r\nMinimierung von b\u00fcrokraLschen Prozessen, weitgehende Digitalisierung sowie eine verl\u00e4ssliche\r\nPlanbarkeit der eigenen Karriere) nur unzureichend beachtet.\r\nZusammen mit der aufgrund der demographischen Entwicklung zunehmend knapper werdenden\r\nRessource Personal gef\u00e4hrdet dies die zuk\u00fcnWige klinische Versorgung im Kern!\r\nWir sehen es deshalb als unsere Pflicht an, dringend darauf hinzuweisen, dass der Bereitstellung\r\nder notwendigen Ressourcen und den entsprechenden Rahmenbedingungen f\u00fcr die\r\nWeiterbildung unserer angehenden Fachkolleginnen und -kollegen eine zentrale Rolle zukommen\r\nmuss und diese Aspekte nicht nur am Rande \u201emitgedacht\u201c oder schlimmstenfalls ignoriert werden\r\nd\u00fcrfen. Die Ber\u00fccksichLgung der Anforderungen an eine weiterhin qualitaLv hochwerLge\r\nfach\u00e4rztliche Weiterbildung bei der KonzepLonierung der Reformen und den damit in\r\n2\r\nZusammenhang stehenden strukturellen \u00c4nderungen der VersorgungslandschaW ist essenziell.\r\nUnsere jungen Kolleginnen und Kollegen werden sich sonst nicht mehr in der Medizin sehen.\r\n\u00c4rztliche Weiterbildung findet zum gro\u00dfen Teil staLon\u00e4r in Kliniken sta`. In den bisherigen\r\nDiskussionen um die Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen zur Krankenhausplanung und letztendlich\r\nzur Vorhalteverg\u00fctung m\u00fcssen zwingend die Weiterbildungsinhalte der jeweiligen Fachgebiete\r\nBer\u00fccksichLgung finden. Wenn sich Leistungsgruppen zuk\u00fcnWig ausschlie\u00dflich an einer\r\nversorgungspoliLschen und \u00f6konomischen Sichtweise orienLeren, wird sich dies direkt und\r\nverheerend auf die Ausgestaltung und M\u00f6glichkeiten der \u00e4rztlichen Weiterbildung auswirken und\r\nden jetzt schon deutlich sp\u00fcrbaren Fachkr\u00e4Wemangel weiter versch\u00e4rfen. Durch die intendierte\r\nzunehmende AmbulanLsierung m\u00fcssen insbesondere auch dort notwendige Aufwendungen f\u00fcr\r\nVerbundweiterbildung, RotaLonen, HospitaLonen und sektorverbindende Weiterbildungen f\u00fcr\r\ndie jeweiligen Weiterbildungsst\u00e4`en refinanziert werden.\r\nZur Abbildung der mit der Weiterbildung in Zusammenhang stehenden Kosten m\u00fcssen\r\nVerg\u00fctungssystemaLken entwickelt und Gegenfinanzierungsma\u00dfnahmen ergriffen werden, die\r\ndenjenigen zugutekommen, die die Weiterbildung umsetzen, und zwar sektorunabh\u00e4ngig. Die\r\nWeiterbildung von jungen Kolleginnen und Kollegen ist eine gesellschaWliche Aufgabe, um auch in\r\nZukunW den st\u00e4ndig steigenden Behandlungsbedarf einer \u00e4lter werdenden GesellschaW abdecken\r\nzu k\u00f6nnen. Aus diesem Grunde sehen es die Unterzeichnenden als unabdingbar an, zumindest\r\neinen Teil der Weiterbildungskosten aus Steuermi`eln zu finanzieren. Die Kosten der\r\nWeiterbildung m\u00fcssen in ZukunW transparent und tr\u00e4gerunabh\u00e4ngig refinanziert werden und den\r\nklinischen und ambulanten Einrichtungen zugewiesen werden, in denen tats\u00e4chlich die\r\nWeiterbildung stajindet.\r\nZur technischen Umsetzung k\u00f6nnten in einer ersten Stufe die Kosten f\u00fcr die \u00e4rztliche\r\nWeiterbildung in den DRG-KalkulaLonskrankenh\u00e4usern vom InsLtut f\u00fcr das Entgeltsystem im\r\nKrankenhaus (InEK) differenziert erhoben und in einem Fonds abgebildet werden. Die\r\nentsprechenden Erl\u00f6santeile sollten dann den Kliniken zukommen, in denen die Weiterbildung\r\nstajindet. F\u00fcr ambulante Weiterbildungsst\u00e4`en k\u00f6nnte ein ebensolches fondsbasiertes System\r\nentwickelt werden. Dies w\u00fcrde es beispielsweise erm\u00f6glichen, die in der aktuellen\r\nReformdiskussion geplante Vorhalteverg\u00fctung f\u00fcr die Krankenh\u00e4user um einen nach der Anzahl\r\nder Weiterbildungsstellen gestaffelten Zuschlag zu erg\u00e4nzen, der ausschlie\u00dflich Kliniken zukommt,\r\ndie fach\u00e4rztliche Weiterbildung anbieten. F\u00fcr die F\u00f6rderung der Weiterbildung im\r\nvertrags\u00e4rztlichen Bereich ist es ebenfalls kurzfrisLg erforderlich, im \u00a7 75a des SGB V in Abs\u00e4tzen\r\n4 und 9 die Begrenzung der finanziellen F\u00f6rderung auf die grundversorgenden Fach\u00e4rzte zu\r\nstreichen und es somit zu erm\u00f6glichen, dass die zunehmend in den ambulanten Bereich\r\nverlagerten einfachen operaLven Eingriffe im Rahmen der fach\u00e4rztlichen Weiterbildung erbracht\r\nwerden.\r\nDie Gesundheitsreformen sollten die Chance nutzen, die Aufwendungen f\u00fcr die \u00e4rztliche\r\nWeiterbildung ad\u00e4quat zu ber\u00fccksichLgen und Weiterbildung nicht als \u201eAbfallprodukt\u201c der\r\nt\u00e4glichen \u00e4rztlichen Versorgung zu betrachten. Fehler oder Vers\u00e4umnisse in diesem Bereich\r\nwerden bereits in naher ZukunW nicht mehr zu korrigieren und die erforderlichen Stellen nicht\r\nmehr ad\u00e4quat zu besetzen sein.\r\n3\r\nDie Unterzeichnenden stehen Ihnen, sehr geehrter Herr Minister, f\u00fcr Gespr\u00e4che bez\u00fcglich dieser\r\n\u00fcberaus wichLgen ThemaLk jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung. Wir freuen uns auf den Austausch mit\r\nIhnen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nIhre\r\nProf. Dr. med. Grietje Beck\r\nPr\u00e4sidentin\r\nBerufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen\r\nund An\u00e4sthesisten e.V. (BDA)\r\nNeuwieder Stra\u00dfe 9\r\n90411 N\u00fcrnberg\r\nProf. Dr. med. Dr. h.c. Hans- Joachim Meyer\r\nPr\u00e4sident\r\nBerufsverband der Deutschen Chirurgie e.V. (BDC)\r\nLuisenstra\u00dfe 58/59\r\n10117 Berlin\r\nProf. Dr. med. Benedikt Pannen Pr\u00e4sident\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr An\u00e4sthesiologie\r\nund Intensivmedizin e.V. (DGAI)\r\nNeuwieder Stra\u00dfe 9\r\n90411 N\u00fcrnberg\r\nProf. Dr. med. Thomas Schmitz-Rixen\r\nGeneralsekret\u00e4r\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Chirurgie e.V. (DGCH)\r\nLuisenstr. 58/59\r\n10117 Berlin"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}