{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-30T15:36:32.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-08-19T10:41:31.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T13:48:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38202,
                "validFromDate": "2024-06-20T13:48:57.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33397,
                "validFromDate": "2024-06-04T14:07:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T13:48:57.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27567,
                "validFromDate": "2023-12-13T11:37:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T14:07:47.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24742,
                "validFromDate": "2023-08-03T10:42:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-13T11:37:35.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23706,
                "validFromDate": "2023-08-02T14:31:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-03T10:42:57.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13660,
                "validFromDate": "2022-11-30T15:36:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-02T14:31:41.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Bundesarbeitsgemeinschaft Katholische Jugendsozialarbeit (BAG KJS) e.V. ist der Zusammenschluss katholischer Organisationen und Landesarbeitsgemeinschaften der Jugendsozialarbeit in Deutschland. Die BAG KJS macht sich stark f\u00fcr das Recht auf Ausbildung und die vollst\u00e4ndige Teilhabe aller junger Menschen. Sie richtet ihren Blick insbesondere auf diejenigen, die von individueller Beeintr\u00e4chtigung oder sozialer Benachteiligung betroffen oder bedroht sind. Als Bundesorganisation in der Kinder- und Jugendhilfe nimmt sie aktiv am wissenschaftlichen und fachpolitischen Diskurs teil und mischt sich f\u00fcr eine inklusive und jugendgerechte Gesellschaft und Kirche ein. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b2/cc/301132/Jahresabschlussbericht-WP-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 19.78,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BAG KJS e.V.",
            "street": "Carl-Mosterts-Platz",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40477"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "bagkjs@bagkjs.de",
            "phoneNumber": "+493028878956",
            "street": "Chausseestra\u00dfe",
            "streetNumber": "128/129",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bagkjs@bagkjs.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49211486509",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bagkjs.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Ottersbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elise",
                "lastName": "Bohlen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Ewers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Kroll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tom",
                "lastName": "Urig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Silke",
                "lastName": "Starke-Ueckermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jos\u00e9",
                "lastName": "Torrej\u00f3n",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ilka",
                "lastName": "B\u00e4hr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Herkendell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Scholl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Ottersbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Elise",
                "function": "stellv. Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Bohlen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "stellv. Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Ewers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "stellv. Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Kroll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tom",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Urig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-14",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 14,
            "totalCount": 14
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Kooperationsverbund Jugendsozialarbeit"
            },
            {
                "membership": "Katholische Arbeitsgemeinschaft Migration"
            },
            {
                "membership": "IJAB Fachstelle f\u00fcr internationale Jugendarbeit der Bundesrepublik Deutschland"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesarbeitsgemeinschaft Katholische Jugendsozialarbeit (BAG KJS) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Kinder- und Jugendplan des Bundes",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMFSFJ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1870001,
                    "to": 1880000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005076/38202",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T13:48:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/ff/301133/Lobbyregister-Detailansicht-R005076-2024-06-20_13-48-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T13:48:57.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 38202,
    "registerNumber": "R005076",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur Verbesserung des Gesetzes im Sinne benachteiligter junger Menschen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/065/2006518.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6518",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-aus-und-weiterbildungsf%C3%B6rderung/298212",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Aus- und Weiterbildungsf\u00f6rderung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001397",
                "statements": [],
                "title": "Im Rahmen von Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungen geben wir Stellungnahmen zu Gesetzesentw\u00fcrfen ab."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Stellungnahme im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung abgegeben",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009092.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9092",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-einf%C3%BChrung-einer-kindergrundsicherung/304682",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001398",
                "statements": [],
                "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}