{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-31T15:12:43.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-31T15:12:43.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-07T12:42:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35962,
                "validFromDate": "2024-06-07T12:42:21.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21986,
                "validFromDate": "2023-07-28T15:38:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-07T12:42:21.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11286,
                "validFromDate": "2022-10-31T15:12:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-28T15:38:26.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die T\u00e4tigkeit der Interessenvertretung umfasst den Informationsaustausch und politische Diskussionen rund um die Rolle der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung sowie von Gro\u00dfw\u00e4rmepumpen im Energiemix der Zukunft. Der Begriff Kraft-W\u00e4rme-Kopplung bezeichnet die kombinierte Erzeugung von elektrischer und thermischer Energie, also von Strom und W\u00e4rme. Anders als bei der getrennten Erzeugung, die mit teils gro\u00dfen Energieverlusten verbunden ist, \u00fcberzeugt die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung durch eine sehr hohe Effizienz, die sich in einem geringeren Brennstoffverbrauch, niedrigeren Treibhausgas-Emissionen und einer h\u00f6heren Wirtschaftlichkeit niederschl\u00e4gt. Bei der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung wird die Energie dezentral erzeugt, meist direkt am Ort des Verbrauchs. Anders als ein Gro\u00dfkraftwerk, welches als Knotenpunkt in einer zentralen Energieversorgungs-Infrastruktur fungiert und diese mit der Energie speist, kann die Energieerzeugung bei der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung komplett unabh\u00e4ngig vom \u00f6ffentlichen Netz erfolgen. Das erh\u00f6ht die Versorgungssicherheit, denn die Erzeugungskapazit\u00e4ten werden gestreut.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7f/4c/285288/GB-2G-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Heek",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Benzstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "48619"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "s.liesner@2-g.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49256893472135",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.2-g.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Grotholt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Grewe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Friedrich",
                "lastName": "Pehle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Liesner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "CEO",
                "lastName": "Grotholt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "CTO",
                "lastName": "Grewe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ludger",
                "function": "COO",
                "lastName": "Holtkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Friedrich",
                "function": "CFO",
                "lastName": "Pehle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Kraft-W\u00e4rme-Kopplung e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesverband Erneuerbare Energien NRW e.V."
            },
            {
                "membership": "COGEN Europe"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Unternehmensinitiative Energieeffizienz e.V."
            },
            {
                "membership": "Fachverband Biogas e.V."
            },
            {
                "membership": "vedec - Verband f\u00fcr Energiedienstleistungen, Effizienz und Contracting e.V."
            },
            {
                "membership": "Rhein Ruhr Power e.V."
            },
            {
                "membership": "Cogen World Coalition"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "2G Energy AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Verbundvorhaben: CH2P - Technologiel\u00f6sungen f\u00fcr hocheffiziente Zero-Emission H2-Motoren f\u00fcr KWK-Anwendungen",
                "location": "J\u00fclich / Berlin",
                "name": "Forschungszentrum J\u00fclich GmbH (Projekttr\u00e4ger f\u00fcr das BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Teilnahme am RES Programm",
                "location": "Berlin",
                "name": "Deutsche Energie Agentur / Exportinitiative Energie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005413/35962",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-07T12:42:21.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/d8/285289/Lobbyregister-Detailansicht-R005413-2024-06-07_12-42-21.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-07T12:42:21.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 35962,
    "registerNumber": "R005413",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die von 2G hergestellten Produkte (Dezentrale Kraftwerke) k\u00f6nnen einen entscheidenden Baustein bei der Ausgestaltung der Kraftwerksstrategie leisten. Die Interessensvertretung soll bewirken, die Vorteile des dezentralen Ansatzes aufzuzeigen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001576",
                "statements": [],
                "title": "Konkrete Ausgestaltung der Kraftwerksstrategie und damit verbundenen Gesetze"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KWKG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr die Erhaltung, die Modernisierung und den Ausbau der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kwkg_2016"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Zukunft des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes ist aktuell unklar und aus der Politik bzw. dem BMWK kommen unterschiedliche Aussagen, ob eine Novellierung / Fortf\u00fchrung / Abschaffung umgesetzt werden soll und vor allem wann. Die Interessensvertretung soll vor allem verdeutlichen, dass Klarheit herrschen muss, um den vielen Betreibern Sicherheit zu geben. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001577",
                "statements": [],
                "title": "Novellierung / Fortf\u00fchrung Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}