{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-24T09:44:40.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-01-24T09:44:40.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T15:40:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36409,
                "validFromDate": "2024-06-19T15:40:33.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19399,
                "validFromDate": "2023-04-21T10:04:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T15:40:33.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14436,
                "validFromDate": "2023-01-24T09:44:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-21T10:04:48.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Die Initiative pro AGB-Recht tritt mit Nachdruck daf\u00fcr ein, den Fairness-Schutz des AGB-Rechts insgesamt zu erhalten. \r\n\r\nZur Erreichung dieses Ziels werden im Rahmen der Interessenvertretung Gespr\u00e4che mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages sowie Vertretern der Bundesministerien gef\u00fchrt. Zudem werden den vorgenannten Personen Positionspapiere \u00fcbermittelt, in denen erl\u00e4utert wird, weshalb das bestehende AGB-Recht, insbesondere dessen Inhaltskonrolle, zu erhalten ist und welche nachteiligen Folgen eine \u00c4nderung des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr f\u00fcr die Realwirtschaft h\u00e4tte. \r\n\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Initiative pro AGB-Recht",
            "nationalAdditional2": "c/o BTGA e.V.",
            "street": "Hinter Hoben",
            "streetNumber": "149",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53129"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "ghanken@textil-mode.de"
                },
                {
                    "email": "marvin-uwe.marek@bauforumstahl.de"
                },
                {
                    "email": "brass@btga.de"
                },
                {
                    "email": "martin.freitag@bauindustrie.de"
                },
                {
                    "email": "reuter@zdh.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493072622029",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.pro-agb-recht.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Gesche",
                "lastName": "Hanken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marvin-Uwe",
                "lastName": "Marek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Reuter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christoph ",
                "lastName": "Sokolowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Britta",
                "lastName": "Brass",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian ",
                "lastName": "Vietmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eckhard",
                "lastName": "D\u00f6pfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Balkow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Buth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Migende",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Hentsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Gayk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Kammerer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Ziegner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Henning",
                "lastName": "Gandesbergen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kirsten",
                "lastName": "Hommelhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Dilchert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Lehmacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Freitag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dominik",
                "lastName": "R\u00e4der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Liesen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Schostag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Max",
                "lastName": "Schumacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "M\u00f6llenst\u00e4dt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Siegesmund",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Friederike ",
                "lastName": "Tanzeglock",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Schnepel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Eine Initiative bestehend aus \u00fcber 30 Wirtschaftsverb\u00e4nden, die sich daf\u00fcr einsetzt, dass der Fairness-Schutz des deutschen AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr erhalten bleibt. "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gesche",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Hanken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marvin-Uwe",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Marek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Reuter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph ",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Sokolowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Britta",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Brass",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian ",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Vietmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Eckhard",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "D\u00f6pfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Balkow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Birgit",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Buth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Migende",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Julia",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Hentsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Gayk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Patrick",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Kammerer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Ziegner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Henning",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Gandesbergen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kirsten",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Hommelhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ulrich",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Dilchert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Lehmacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Freitag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dominik",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "R\u00e4der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Liesen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Schostag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Max",
                "function": "sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Schumacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "M\u00f6llenst\u00e4dt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anja",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Siegesmund",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Friederike ",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Tanzeglock",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Sonstige vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Schnepel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-11",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 39,
            "totalCount": 39
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Initiative pro AGB-Recht"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005637/36409",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T15:40:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/96/33/299188/Lobbyregister-Detailansicht-R005637-2024-06-19_15-40-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T15:40:33.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36409,
    "registerNumber": "R005637",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB, insbesondere des Schutzes vor unangemessen benachteiligenden Bestimmungen in Vertr\u00e4gen der Realwirtschaft und der AGB-Inhaltskontrolle.\r\n\r\nVerhinderung der Schaffung von Bereichsausnahmen hinsichtlich der Anwendung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB f\u00fcr Vertr\u00e4ge in der Realwirtschaft. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008649.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8649",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-des-justizstandortes-deutschland-durch-einf%C3%BChrung-von-commercial/302757",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland durch Einf\u00fchrung von Commercial Courts und der Gerichtssprache Englisch in der Zivilgerichtsbarkeit - (Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003138",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/8e/299182/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110032.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003138",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in der aktuell geltenden Fassung bzgl. Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "30. Januar 2024\r\nStatement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c:\r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts,\r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen\r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort-\r\nSt\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle\r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und\r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und\r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und\r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem\r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper\r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die\r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und\r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner,\r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich\r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive\r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle\r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher.\r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die\r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche\r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende\r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den\r\ngewerblichen Mittelstand.\r\nInitiative pro AGB-Recht / Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz / Januar 2024 Seite 2 / 2\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung des bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige Schw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen Unternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den Deutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige Zielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des AGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\nUnsere Initiative\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller wichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller beteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten.\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn\r\nUnser aktuelles Positionspapier: http://www.pro-agb-recht.de\r\nLobbyregister-Nummer: R00563"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in der aktuell geltenden Fassung bzgl. Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB, insbesondere hinsichtlich der AGB-Inhaltskontrolle im B2B-Bereich und bez\u00fcglich des Schutzes vor unangemessen benachteiligenden Bestimmungen in Vertr\u00e4gen im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr.\r\n\r\nVerhinderung der Schaffung von Bereichsausnahmen hinsichtlich der Anwendung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB f\u00fcr Vertr\u00e4ge in der Realwirtschaft. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003139",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a4/0e/299184/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120052.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003139",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in der aktuell geltenden Fassung.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Wirtschaft\r\nInitiative pro AGB-Recht\r\nStandortvorteil Deutschland\r\nFair, Innovationsf\u00f6rdernd, Rechtssicher\r\nFebruar 2023\r\nUnser Ziel\r\nDie Initiative pro AGB-Recht besteht aus rund 40 Verb\u00e4nden aller wichtigen deutschen Berufs- und\r\nWirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen\r\nStandortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern \u2013 faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller\r\nbeteiligten Vertragspartner.\r\nNicht nachvollziehen k\u00f6nnen wir, warum die Justizministerinnen und Justizminister der Bundesl\u00e4nder\r\ndiesen wesentlichen Standortvorteil Deutschlands in Frage stellen.1\r\nUnsere Gr\u00fcnde\r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) f\u00f6rdert seit Jahrzehnten Gerechtigkeit und\r\nRechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr und hat sich bew\u00e4hrt. Es verhindert unfaire\r\nVertragsbedingungen und sch\u00fctzt vor einseitigen, unangemessenen Benachteiligungen und Risiko\u00fcbertragungen.\r\nDie Vertragspartner k\u00f6nnen auf klare Kriterien f\u00fcr die rechtssichere Gestaltung ihrer\r\nVertr\u00e4ge auch mit AGB zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr die von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen deutschen\r\nWirtschaftsteilnehmer ist diese Planungs- und Rechtssicherheit von grundlegender Bedeutung.\r\nDas AGB-Recht f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmern ist mit seinen bew\u00e4hrten Regeln auch k\u00fcnftigen\r\nHerausforderungen gewachsen. Es sorgt sowohl bei etablierten als auch bei neuartigen Gesch\u00e4ftsmodellen\r\nf\u00fcr einen angemessenen Interessenausgleich entlang der gesamten Liefer- und Leistungskette.\r\nGesch\u00e4ftsmodelle, deren wirtschaftlicher Erfolg davon abh\u00e4ngt, Risiken einseitig auf den in der Regel\r\nkleinen oder mittelst\u00e4ndischen Vertragspartner zu \u00fcbertragen, sind weder innovativ noch schutzw\u00fcrdig.\r\nHieran \u00e4ndern weder geopolitische noch technische Entwicklungen etwas. Insbesondere angesichts\r\nzunehmender Automatisierung ist ein wirksamer Schutz vor unangemessenen Risiko\u00fcbertragungen\r\nbesonders wichtig, damit nicht alle Risiken automatisch auf den Schultern derjenigen landen, die diese\r\nRisiken am wenigsten beherrschen oder tragen k\u00f6nnen.\r\n1 Mit Beschluss vom 10. November 2022 wird der Bundesminister der Justiz gebeten, konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine\r\nReform des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erarbeiten.\r\nInitiative pro AGB-Recht, Februar 2023 Seite 2 / 2\r\nKontakt: Initiative pro AGB-Recht \u2013 http://www.pro-agb-recht.de/ - Lobbyregister-Nummer: R005637\r\nDas AGB-Recht f\u00f6rdert die Digitalisierung und die Innovationst\u00e4tigkeit des deutschen Mittelstandes, indem es die Transaktionskosten gering h\u00e4lt. Unternehmer k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge ohne Sorge vor Haftungs-fallen und anderen unvorhersehbaren Risiken durch einseitig gestellte Klauseln ihrer Vertragspartner schlie\u00dfen. Beratungskosten wegen anwaltlicher Vertragspr\u00fcfungen entfallen oder werden in \u00fcberschau-baren Grenzen gehalten. Dies ist ein gro\u00dfer Kosten- und Standortvorteil Deutschlands gegen\u00fcber anderen Rechtsordnungen, die etwa im angels\u00e4chsischen Raum einen vollkommen anderen Ansatz verfolgen.\r\nDas AGB-Recht bewahrt und sch\u00fctzt zudem die Vertragsfreiheit. Sie setzt voraus, dass sich die Ver-tragspartner auf Augenh\u00f6he begegnen. Wer aufgrund seiner Marktposition nicht in der Lage ist, die Vertragsbedingungen des Vertragspartners abzulehnen, verhandelt nicht und verhandelt vor allem nicht frei. Um auch in diesen F\u00e4llen die erforderliche Augenh\u00f6he herzustellen, bedarf es des AGB-Rechts. Davon abgesehen kann jeder gesetzlich zul\u00e4ssige Vertragsinhalt individuell vereinbart werden. Das AGB-Recht schr\u00e4nkt diese Freiheit nicht ein.\r\nDie von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen Wirtschaftsteilnehmer sind sich der Vorteile des Rechts \u201emade in Germany\u201c, einschlie\u00dflich des AGB-Rechts bewusst. Sie treten deshalb auch bei internationalen Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen entschieden daf\u00fcr ein, deutsches Recht zur Vertragsgrundlage werden zu lassen. Von einer Flucht in fremde Rechtsordnungen kann in keiner der hier vertretenen Branchen die Rede sein. Dass ausl\u00e4ndische Investoren die ihnen bekannten Rechtsordnungen bevorzugen, ist nachvollziehbar, aber kein \u00fcberzeugendes Argument, das deutsche AGB-Recht einzuschr\u00e4nken oder zu verw\u00e4ssern.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht warnt eindringlich davor, die Klarheit und Sicherheit des Rechts der Allge-meinen Gesch\u00e4ftsbedingungen sowie den damit verbundenen Fairness-Schutz als wesentlichen Stand-ortvorteil Deutschlands ohne Not leichtfertig aufs Spiel zu setzen. Den eingangs genannten Schritt der Justizministerinnen und Justizminister lehnen wir mit allem Nachdruck ab!\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in der aktuell geltenden Fassung."
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/8e/299182/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110032.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003138",
                "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in der aktuell geltenden Fassung bzgl. Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "30. Januar 2024\r\nStatement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c:\r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts,\r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen\r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort-\r\nSt\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle\r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und\r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und\r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und\r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem\r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper\r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die\r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und\r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner,\r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich\r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive\r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle\r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher.\r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die\r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche\r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende\r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den\r\ngewerblichen Mittelstand.\r\nInitiative pro AGB-Recht / Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz / Januar 2024 Seite 2 / 2\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung des bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige Schw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen Unternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den Deutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige Zielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des AGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\nUnsere Initiative\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller wichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller beteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten.\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn\r\nUnser aktuelles Positionspapier: http://www.pro-agb-recht.de\r\nLobbyregister-Nummer: R00563"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a4/0e/299184/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120052.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003139",
                "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in der aktuell geltenden Fassung.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Wirtschaft\r\nInitiative pro AGB-Recht\r\nStandortvorteil Deutschland\r\nFair, Innovationsf\u00f6rdernd, Rechtssicher\r\nFebruar 2023\r\nUnser Ziel\r\nDie Initiative pro AGB-Recht besteht aus rund 40 Verb\u00e4nden aller wichtigen deutschen Berufs- und\r\nWirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen\r\nStandortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern \u2013 faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller\r\nbeteiligten Vertragspartner.\r\nNicht nachvollziehen k\u00f6nnen wir, warum die Justizministerinnen und Justizminister der Bundesl\u00e4nder\r\ndiesen wesentlichen Standortvorteil Deutschlands in Frage stellen.1\r\nUnsere Gr\u00fcnde\r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) f\u00f6rdert seit Jahrzehnten Gerechtigkeit und\r\nRechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr und hat sich bew\u00e4hrt. Es verhindert unfaire\r\nVertragsbedingungen und sch\u00fctzt vor einseitigen, unangemessenen Benachteiligungen und Risiko\u00fcbertragungen.\r\nDie Vertragspartner k\u00f6nnen auf klare Kriterien f\u00fcr die rechtssichere Gestaltung ihrer\r\nVertr\u00e4ge auch mit AGB zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr die von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen deutschen\r\nWirtschaftsteilnehmer ist diese Planungs- und Rechtssicherheit von grundlegender Bedeutung.\r\nDas AGB-Recht f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmern ist mit seinen bew\u00e4hrten Regeln auch k\u00fcnftigen\r\nHerausforderungen gewachsen. Es sorgt sowohl bei etablierten als auch bei neuartigen Gesch\u00e4ftsmodellen\r\nf\u00fcr einen angemessenen Interessenausgleich entlang der gesamten Liefer- und Leistungskette.\r\nGesch\u00e4ftsmodelle, deren wirtschaftlicher Erfolg davon abh\u00e4ngt, Risiken einseitig auf den in der Regel\r\nkleinen oder mittelst\u00e4ndischen Vertragspartner zu \u00fcbertragen, sind weder innovativ noch schutzw\u00fcrdig.\r\nHieran \u00e4ndern weder geopolitische noch technische Entwicklungen etwas. Insbesondere angesichts\r\nzunehmender Automatisierung ist ein wirksamer Schutz vor unangemessenen Risiko\u00fcbertragungen\r\nbesonders wichtig, damit nicht alle Risiken automatisch auf den Schultern derjenigen landen, die diese\r\nRisiken am wenigsten beherrschen oder tragen k\u00f6nnen.\r\n1 Mit Beschluss vom 10. November 2022 wird der Bundesminister der Justiz gebeten, konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine\r\nReform des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erarbeiten.\r\nInitiative pro AGB-Recht, Februar 2023 Seite 2 / 2\r\nKontakt: Initiative pro AGB-Recht \u2013 http://www.pro-agb-recht.de/ - Lobbyregister-Nummer: R005637\r\nDas AGB-Recht f\u00f6rdert die Digitalisierung und die Innovationst\u00e4tigkeit des deutschen Mittelstandes, indem es die Transaktionskosten gering h\u00e4lt. Unternehmer k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge ohne Sorge vor Haftungs-fallen und anderen unvorhersehbaren Risiken durch einseitig gestellte Klauseln ihrer Vertragspartner schlie\u00dfen. Beratungskosten wegen anwaltlicher Vertragspr\u00fcfungen entfallen oder werden in \u00fcberschau-baren Grenzen gehalten. Dies ist ein gro\u00dfer Kosten- und Standortvorteil Deutschlands gegen\u00fcber anderen Rechtsordnungen, die etwa im angels\u00e4chsischen Raum einen vollkommen anderen Ansatz verfolgen.\r\nDas AGB-Recht bewahrt und sch\u00fctzt zudem die Vertragsfreiheit. Sie setzt voraus, dass sich die Ver-tragspartner auf Augenh\u00f6he begegnen. Wer aufgrund seiner Marktposition nicht in der Lage ist, die Vertragsbedingungen des Vertragspartners abzulehnen, verhandelt nicht und verhandelt vor allem nicht frei. Um auch in diesen F\u00e4llen die erforderliche Augenh\u00f6he herzustellen, bedarf es des AGB-Rechts. Davon abgesehen kann jeder gesetzlich zul\u00e4ssige Vertragsinhalt individuell vereinbart werden. Das AGB-Recht schr\u00e4nkt diese Freiheit nicht ein.\r\nDie von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen Wirtschaftsteilnehmer sind sich der Vorteile des Rechts \u201emade in Germany\u201c, einschlie\u00dflich des AGB-Rechts bewusst. Sie treten deshalb auch bei internationalen Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen entschieden daf\u00fcr ein, deutsches Recht zur Vertragsgrundlage werden zu lassen. Von einer Flucht in fremde Rechtsordnungen kann in keiner der hier vertretenen Branchen die Rede sein. Dass ausl\u00e4ndische Investoren die ihnen bekannten Rechtsordnungen bevorzugen, ist nachvollziehbar, aber kein \u00fcberzeugendes Argument, das deutsche AGB-Recht einzuschr\u00e4nken oder zu verw\u00e4ssern.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht warnt eindringlich davor, die Klarheit und Sicherheit des Rechts der Allge-meinen Gesch\u00e4ftsbedingungen sowie den damit verbundenen Fairness-Schutz als wesentlichen Stand-ortvorteil Deutschlands ohne Not leichtfertig aufs Spiel zu setzen. Den eingangs genannten Schritt der Justizministerinnen und Justizminister lehnen wir mit allem Nachdruck ab!\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}