{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-24T16:56:36.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-03-24T16:56:36.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T13:56:11.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37583,
                "validFromDate": "2024-06-26T13:56:11.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29957,
                "validFromDate": "2024-06-10T15:46:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T13:56:11.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15745,
                "validFromDate": "2023-03-24T16:56:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T15:46:14.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die SEFE Securing Energy for Europe GmbH ist \u00fcber ihre unmittelbaren sowie mittelbaren Beteiligungen weltweit vertreten und haupts\u00e4chlich im Erdgashandel, -speicherung und -transport t\u00e4tig. \r\n\r\nDie SEFE Gruppe plant auf der Basis bestehender Ressourcen und mit Unterst\u00fctzung der Bundesregierung sich zu einem bedeutsamen und verantwortungsvollen integrierten Midstream-Energieunternehmen in Deutschland und Europa zu entwickeln und dabei die europ\u00e4ische Energiewende ma\u00dfgeblich mitzugestalten. Im Vordergrund steht dabei der Auftrag der Gew\u00e4hrleistung der Energiesicherheit in Deutschland und Europa und perspektivisch - die Unterst\u00fctzung einer gr\u00fcnen Energiewende. Dies soll vor allem durch den Ausbau von Synergien zwischen den etablierten \u00fcberregionalen Hauptgesch\u00e4ftsfeldern Versorgungsoptimierung und -handel, Infrastrukturgesch\u00e4ft, Trading und Endkundengesch\u00e4ft, unterst\u00fctzt durch unternehmenseigene physische Infrastruktur, erreicht werden. \r\n\r\nZur gr\u00fcnen Energiewende z\u00e4hlen diverse Strategien und Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung der CO2-Emissionen. Besondere Relevanz f\u00fcr die SEFE Gruppe h\u00e4tte hierbei insbesondere die Beschaffung von und Handel mit gr\u00fcnem Wasserstoff und Strom aus erneuerbaren Energiequellen sowie die Unterst\u00fctzung der Wasserstoffwirtschaft im Bereich Speicherung und Transport.\r\n\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung wird sich die SEFE mit VertreterInnen der Bundesregierung, sowie des deutschen Bundestages, zu den Themenfeldern austauschen, die f\u00fcr das unternehmerische Handeln von gro\u00dfer Bedeutung sind.  ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/3f/314993/SEEHG-Konzernabschluss-mit-Testat-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c3/83/314994/SEFE_Code-of-Ethics-and-Business-Conduct_GER.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Markgrafenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "23",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@sefe.eu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930201950",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.sefe.eu"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Egbert",
                "lastName": "Laege",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MSc, BSc",
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "Steinbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Friederike",
                "lastName": "Eggert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Ohlms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robin",
                "lastName": "Feldner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Egbert",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (CEO)",
                "lastName": "Laege",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (CFO)",
                "lastName": "Ohlms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BDEW Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Zukunft Gas e.V. "
            },
            {
                "membership": "EFET Deutschland - Verband Deutscher Gas- und Stromh\u00e4ndler e.V."
            },
            {
                "membership": "Gas Infrastructure Europe"
            },
            {
                "membership": "Forum f\u00fcr Zukunftsenergien e.V."
            },
            {
                "membership": "Eurogas"
            },
            {
                "membership": "Weltenergierat Deutschland"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "SEFE Securing Energy for Europe"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005835/37583",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T13:56:11.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/27/1d/314997/Lobbyregister-Detailansicht-R005835-2024-06-26_13-56-11.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T13:56:11.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 37583,
    "registerNumber": "R005835",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}