{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-17T15:44:50.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-12-19T07:40:03.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-18T08:13:56.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32124,
                "validFromDate": "2024-04-18T08:13:56.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30822,
                "validFromDate": "2024-03-19T15:12:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-18T08:13:56.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30649,
                "validFromDate": "2024-03-14T15:22:47.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-19T15:12:35.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30637,
                "validFromDate": "2024-03-14T14:34:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-14T15:22:47.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14803,
                "validFromDate": "2023-01-17T15:44:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-14T14:34:35.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Landesverband der Feldsaatenerzeuger in Bayern e.V. ist die berufsst\u00e4ndische Vertretung der ca. 300 Feldsaatenerzeuger in Bayern. Dazu geh\u00f6ren neben landwirtschaftlichen Futterpflanzenvermehrern von Gr\u00e4ser, Klee/Luzerne, H\u00fclsen- und \u00d6lfr\u00fcchten sowie Mais, Vertriebs- und Z\u00fcchtungsfirmen. In Bayern wird j\u00e4hrlich auf ca. 4.000 ha Futterpfanzensaatgut erzeugt.\r\nDer Landesverband hat die Aufgabe, seine Mitglieder \u00fcber die Technik der Futterpflanzensaatguterzeugung zu beraten und ihre Interessen auf Landes-, Bundes- und EU-Ebene zu vertreten. Dar\u00fcber hinaus obliegt es dem Landesverband Ma\u00dfnahmen zu ergreifen und zu unterst\u00fctzen, die dem Absatz von hochwertigem Futterpflanzensaatgut dienen. Er versucht hierbei insbesondere einen Interessenausgleich zwischen Vermehrern, Z\u00fcchtern und Vertriebsfirmen zu finden.\r\nGrundlagen der Arbeit des Verbands sind die Vernetzung, der Meinungsaustausch und die Zusammenarbeit zwischen den Mitgliedern, insbesondere der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und dem Vorstand, weiteren Vertreter der Landwirtschaft, Verb\u00e4nde, Beh\u00f6rde, Wissenschaft und Politik. Zweck der T\u00e4tigkeit des Landesverbandes ist es die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Z\u00fcchtung neuer Futterpflanzensorten, die Produktion den Vertrieb von Futterpflanzensaatgut zu verbessern. Dazu ist der Verband im st\u00e4ndigen Dialog mit weiteren Wirtschaftsvertretern, Beh\u00f6rden und Politik auf Landes- und Bundesebene.\r\nHierzu werden Stellungnahmen zu aktuellen Gesetzes- und Verordnungsentw\u00fcrfen erstellt und an die Politik (Abgeordnete im Bundes- und Landtag, Bundesregierung, Staatsregierung) herangestragen. Der Meinungsaustausch zwischen den Mitgliedern und der Politik zu aktuellen Themen werden durch den Landesverband gef\u00f6rdert. Es werden Fachveranstaltungen organisiert.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/a0/267340/LdF_Jahresrechnung_2022-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.07,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Freising",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Erdinger Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "82a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "85356"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@baypmuc.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4981619890710",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.baypmuc.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Augsburger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Eckardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sandra",
                "function": "Stellv. Vorsitzende",
                "lastName": "Ostermair-Specker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Mack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 270,
            "organizations": 30,
            "totalCount": 300
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Saatguterzeuger e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Landesverband der Feldsaatenerzeuger in Bayern e.V. (LdF)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005542/32124",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-14T14:34:35.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/8b/267342/Lobbyregister-Detailansicht-R005542-2024-04-18_08-13-56.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-18T08:13:56.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 32124,
    "registerNumber": "R005542",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die EU-Kommission hat am 5.7.2023 einen Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung \u00fcber die Erzeugung und Inverkehrbringung von Pflanzenvermehrungsmaterial in der EU ver\u00f6ffentlicht. Hierzu wurden bereits im Vorfeld der Ver\u00f6ffentlichungen Stellungnahmen durch den Landesverband erstellt und an Vertreter der Bundesregierung, der EU-Kommission und verschiedenen EU-Parlamentariern herangetragen. In den Stellungnahmen wird auf die Beibehaltung der bestehenden Vermarktungsrichtlinien f\u00fcr Saat- und Pflanzgut hingewirkt. Die Einbeziehung der Kontrollverordnung f\u00fcr das Saatgutrecht soll verhindert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000097",
                "statements": [],
                "title": "Verordnung \u00fcber die Erzeugung und Inverkehrbringung von Pflanzenvermehrungsmaterial in der EU"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SaatV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber den Verkehr mit Saatgut landwirtschaftlicher Arten und von Gem\u00fcsearten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/saatv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Streichung von Kreuzkraut aus Anlage II (Feldbesichtigung), Ziffer 3.1.2 der SaatgutV die Regelung \r\nBelassen von Kreuzkraut in Anhang III (Beschaffenheitspr\u00fcfung) und Aufnahme bei Zif-fer 5.1) (\u00d6l- und Faserpflanzen) \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000098",
                "statements": [],
                "title": "Saatgutverordnung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}