{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-29T17:17:45.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-12-29T17:17:45.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T19:08:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40268,
                "validFromDate": "2024-06-30T19:08:38.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24619,
                "validFromDate": "2023-08-01T15:41:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T19:08:38.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13053,
                "validFromDate": "2022-12-29T17:17:45.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-01T15:41:20.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "In der Arbeitsgruppe Alternative Wirtschaftspolitik arbeiten Wirtschaftswissenschaftler*innen zusammen mit Gewerkschafter*innen an der Entwicklung wirtschaftspolitischer Vorschl\u00e4ge und Perspektiven. Diese orientieren sich am Ziel \u00f6konomisch, sozial und \u00f6kologisch guter Arbeits- und Lebensbedingungen der von Erwerbsarbeit und Sozialeinkommen Abh\u00e4ngigen. Daher stehen im Mittelpunkt: die Sicherung guter Arbeit, die Verbesserung des Lebensstandards und der Ausbau des Systems der sozialen Sicherheit sowie der \u00f6kologischen Nachhaltigkeit in Deutschland. Damit richtet sich die wirtschaftswissenschaftliche Beratung gegen Vorstellungen und Theorien, die die Besch\u00e4ftigung, die Lohn- und Sozialeinkommen sowie den Umweltschutz den Gewinnen der Privatwirtschaft unterordnen. Dabei werden die einseitig kapitalorientierten Unternehmensverb\u00e4nde zusammen mit Teilen der Politik in Deutschland von der \u00fcberwiegenden Mehrheit der Wirtschaftswissenschaftler*innen unterst\u00fctzt. Damit wird der Eindruck verbreitet, zur aktuell betriebenen - in erster Linie auf private Gewinnf\u00f6rderung gerichteten - Wirtschaftspolitik g\u00e4be es keine wissenschaftlich begr\u00fcndete Alternative. \r\nDieser einseitigen Beeinflussung der \u00f6ffentlichen Meinung im Interesse der vorherrschenden Profitj\u00e4ger*innen setzt die Arbeitsgruppe Alternative Wirtschaftspolitik ihre Kritik und Gegenposition entgegen. Denn es handelt sich nicht um Sachzw\u00e4nge, sondern um die Durchsetzung der Interessen der sozial unverantwortlichen Privatwirtschaft. Sie treibt die Politik des Sozialabbaus und der ungerechten Entlohnung an. Hierdurch werden Wirtschaftskrise und Arbeitslosigkeit nicht beseitigt, sondern vertieft, und die soziale Polarisierung wird vorangetrieben. Zu dieser Politik gibt es vern\u00fcnftige und realistische Alternativen, die den Interessen der von Lohnarbeit und Sozialeinkommen Abh\u00e4ngigen dienen. Sie lassen sich allerdings nicht durch Appelle an die Einsicht der Bundesregierung durchsetzen. Vielmehr ist der Einsatz gegen die nur auf Profite setzende Privatwirtschaft auf allen Ebenen der Gesellschaft erforderlich. Wie hat sich die Arbeitsgruppe entwickelt? \r\nDie MEMORANDUM-Gruppe legte erstmals im November 1975 (kurz nach Verabschiedung des 1. Haushaltsstrukturgesetzes, mit dem der Sozialabbau in der Bundesrepublik eingeleitet wurde) ein \"MEMORANDUM f\u00fcr eine wirksame und soziale Wirtschaftspolitik\" vor. Seit 1977 wird in jedem Jahr wenige Tage vor dem 1. Mai ein MEMORANDUM f\u00fcr eine alternative Wirtschaftspolitik ver\u00f6ffentlicht. Zus\u00e4tzlich sind zahlreiche Stellungnahmen zu aktuellen wirtschafts-, finanz- und sozialpolitischen Fragen vorgelegt worden. \r\nAn wen richten sich die MEMORANDEN? \r\n- Die \u00d6ffentlichkeit wird wissenschaftlich fundiert dar\u00fcber informiert, dass die kapitalorientierte Position, die in den Medien vorherrscht, keineswegs unbestreitbare wissenschaftliche Sachautorit\u00e4t f\u00fcr sich beanspruchen kann. Durch die Kritik an diesen Positionen und die Vorstellung von Alternativen soll eine \u00f6ffentliche wirtschaftspolitische Kontroverse erm\u00f6glicht werden. \r\n- Gleichzeitig soll die faktische Monopolstellung kapitalorientierter Wirtschaftswissenschaft an den Universit\u00e4ten offengelegt und zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden. Kontroversen im Sinne eines produktiven Pluralismus sind das Ziel. \r\n- Die Gewerkschaften, Umwelt- und sozialen Bewegungen sollen bei der Diskussion ihrer Grundpositionen wissenschaftlich unterst\u00fctzt werden. Es geht um den unabdingbaren sozial-\u00f6kologischen Umbau und eine besch\u00e4ftigungs- und wohlstandsf\u00f6rdernde Wirtschaftspolitik als machbare Alternative zur herrschenden Wirtschaftspolitik! \r\n- Wirtschaftspolitiker*innen wird die mangelnde wissenschaftliche Begr\u00fcndung von wirtschaftspolitischen Ma\u00dfnahmen mit ihren gesellschaftlich spalterischen Folgen pr\u00e4sentiert, die im Kern auf Liberalisierung, Deregulierung, Flexibilisierung und Entstaatlichung gerichtet sind. Damit wird f\u00fcr einen zukunftsf\u00e4higen, politischen Kurswechsel geworben. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/33/0b/327260/352119-Jahresabschluss-51601-komplett-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.15,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bremen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "330447",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "28334"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "memorandum@t-online.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915771477711",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.alternative-wirtschaftspolitik.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andrea",
                "function": "stellvertr. Vereinsvorsitzende",
                "lastName": "Adrian",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rudolf",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Hickel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-11-30",
            "naturalPersons": 15,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 15
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Netzwerk Steuergerechtigkeit e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Arbeitsgruppe Alternative Wirtschaftspolitik e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005571/40268",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T19:08:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/32/327261/Lobbyregister-Detailansicht-R005571-2024-06-30_19-08-38.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T19:08:38.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 40268,
    "registerNumber": "R005571",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}