{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-28T18:58:03.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-03-28T18:58:03.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T12:55:41.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37690,
                "validFromDate": "2024-06-18T12:55:41.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37161,
                "validFromDate": "2024-06-15T19:30:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T12:55:41.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 37160,
                "validFromDate": "2024-06-15T19:01:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-15T19:30:28.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22799,
                "validFromDate": "2023-06-30T13:48:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-15T19:01:53.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15263,
                "validFromDate": "2023-03-28T18:58:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T13:48:54.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Berufsverband Financial Experts Association e.V. ist ein freiwilliger Zusammenschluss von deutschen und internationalen Finanzexperten. \r\nDer Verband wurde im Jahr 2008 mit der Zielsetzung gegr\u00fcndet, Finanzexperten, insbesondere in Aufsichts- und Beir\u00e4ten, bei ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit auf den Gebieten der Corporate Governance, der Rechnungslegung und der Nachhaltigkeitsberichterstattung, des Risikomanagements und der Compliance, der internen Kontrolle sowie der Internen Revision und der Abschlusspr\u00fcfung zu unterst\u00fctzen. Der Berufsverband ist die erste bundesweit organisierte Interessenvertretung f\u00fcr Finanzexperten in Aufsichtsgremien.\r\nDie Aufgaben der FEA liegen in der Vertretung, Pflege und F\u00f6rderung beruflicher und wirtschaftlicher Interessen des sich entwickelnden \"Berufsstandes\" der Finanzexperten, insbesondere in Aufsichtsr\u00e4ten- und Beir\u00e4ten. Der Berufsverband verfolgt die Umsetzung seines Vereinszwecks durch folgende T\u00e4tigkeitsschwerpunkte:\r\na) F\u00f6rderung der nationalen und internationalen Diskussion \u00fcber das Berufsbilds des \"Financial Experts\"\r\nb) Abgabe von Stellungnahmen zu relevanten Gesetzgebungsverfahren und im Austausch, etwa mit Abgeordneten des Deutschen Bundestags, sowie Mitwirkung an Anh\u00f6rungen von Ministerien und Kommissionen und anderen auch parlamentarischen Gremien zu Kontroll- und Beratungsfunktionen von Finanzexperten\r\nc) Schaffung von Standards zur Wahrung von Qualit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit, sowie von praktischen ethischen Normen f\u00fcr die Arbeit von Finanzexperten\r\nd) Etablierung von Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr die Kontroll- und Beratungsfunktionen in \u00dcberwachungsorganen von Kapital-, Personenhandels-, Personengesellschaften und anderen Unternehmungen und Institutionen. \r\ne) Angebote f\u00fcr spezifische Fortbildungsbelange von Finanzexperten in Form von Fachvortr\u00e4gen und Seminaren",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d5/cf/296339/Einnahme-Ueberschussrechnung-2023-4Vj.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Financial Experts Association",
            "nationalAdditional2": "Gesch\u00e4ftsstelle",
            "street": "Bertha-Benz-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10557"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vorstand@financialexperts.eu"
                },
                {
                    "email": "lobbyregister@financialexperts.eu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930208883390",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.financialexperts.eu"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "Mattheus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Beck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karin",
                "lastName": "Sonnenmoser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Poll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Reich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Daniela",
                "function": "Pr\u00e4sidentin & Vorsitzende des Vereins",
                "lastName": "Mattheus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ulrich",
                "function": "Vorstand Finanzen / Schatzmeister",
                "lastName": "Beck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Magnus",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "H\u00f6fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karin",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Sonnenmoser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Poll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sandra",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Reich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Seidl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-31",
            "naturalPersons": 346,
            "organizations": 21,
            "totalCount": 367
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ecoDA - The Voice of European Board Members, Br\u00fcssel"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Financial Experts Association e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 160001,
            "to": 170000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005843/37690",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-15T19:30:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/e4/296342/Lobbyregister-Detailansicht-R005843-2024-06-18_12-55-41.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T12:55:41.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 37690,
    "registerNumber": "R005843",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AktG",
                        "title": "Aktiengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aktg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Umsetzung der EU-Richtlinien hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002758",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4c/53/296340/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180099.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002758",
                        "regulatoryProjectTitle": "RE des Gesetzes zur Umsetzung der EU-RL 2022/2464",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, den 19. April 2024 \r\n \r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\n \r\nwir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, zum Referentenentwurf des Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen (nachfolgend: Referentenentwurf) Stellung zu nehmen. \r\n \r\nDie 2008 gegr\u00fcndete Financial Experts Association e.V. (nachfolgend: FEA) ist die erste bundesweit organisierte Interessenvertretung f\u00fcr unabh\u00e4ngige Finanzexperten (Financial Experts) in Aufsichtsgremien und hat sich als einer der f\u00fchrenden Aufsichtsratsverb\u00e4nde etabliert. Von Beginn an beteiligt sich FEA aktiv an der Diskussion \u00fcber eine angemessene Nachhaltigkeitsberichterstattung der Unternehmen und begleitet die europ\u00e4ische Diskussion \u00fcber ihre Mitgliedschaft bei ecoDa, dem europ\u00e4ischen Berufsverband f\u00fcr Non-Executive Direktoren. \r\n \r\nUnsere \u2013 auf grunds\u00e4tzliche Fragen ausgerichtete \u2013 Stellungnahme ist daher aus Sicht der Mitglieder von Aufsichtsr\u00e4ten (und Beir\u00e4ten) verfasst, die im Rahmen ihrer \u00dcberwachungs- und Beratungsfunktion mit der Umsetzung der neuen Vorgaben befasst sind. Wir beabsichtigen, uns zu einzelnen Praxisfragen, die sich aus dem vorgelegten Referentenentwurf ergeben, nach einem Sounding im Kreise unserer Mitglieder im Detail zu \u00e4u\u00dfern. \r\n \r\n1. Wir begr\u00fc\u00dfen den vorliegenden Referentenentwurf und die Absicht einer 1:1-Umsetzung der CSRD in nationales Recht. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Einbettung des Nachhaltigkeitsberichts in den (Konzern-) Lagebericht der Unternehmen und alle Bem\u00fchungen, Doppelberichterstattungspflichten f\u00fcr Unternehmen, etwa durch die Anpassung des Lieferkettensorgfaltspflichtengesetzes (LkSG), zu vermeiden. \r\n \r\n2. Ma\u00dfstab f\u00fcr die \u00dcberwachungsaufgabe des Aufsichtsrats: Den Aufsichtsrat trifft die neue Pflicht zur \u00dcberwachung des Prozesses der umfassenden Nachhaltigkeitsberichterstattung. Um die gew\u00fcnschte Relevanz zwischen Finanzberichterstattung und Nachhaltigkeitsberichterstattung herzustellen, ist dies im Ergebnis auch zwingend notwendig.\u202fEntsprechend Anhang I, Anlage B, QC 14. c) der Delegierte VO (EU) 2023/2772 vom 31.7.2023 geht es bei den Nachhaltigkeitsinformationen um eine \u201ewahrheitsgetreue Darstellung\u201c und die \u201eBereitstellung von Informationen, die von Aufsichtsratsorganen oder ihren Aussch\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcft und best\u00e4tigt werden\u201c. In diesem Zusammenhang ist darauf hinzuweisen, dass die umfassenden Prozesse zur Erfassung der qualitativen, wie quantitativen Indikatoren nach ESRS in den Unternehmen erst etabliert werden m\u00fcssen. Der Informationsaustausch zwischen Vorstand und Aufsichtsrat bzw. Pr\u00fcfungsausschuss ist ebenso neu zu strukturieren bzw. zu organisieren. In der Praxis werden die ersten Umsetzungsjahre naturgem\u00e4\u00df gewisse Unsicherheiten mit sich bringen. Deshalb sollte auch Aufsichtsorganen eine \u201e\u00dcbergangsfrist\u201c bei der Wahrnehmung ihrer Aufgabe und deren Verantwortungsgrad zugebilligt werden \u2013 eventuell analog zum zeitlichen Rahmen der \u201elimited assurance\u201c f\u00fcr die externe Pr\u00fcfung. \r\n \r\n3. Einordnung der Aufsichtsratsverantwortung in \u00a7 107 AktG: Die \u00c4nderungen und Klarstellungen sind zu begr\u00fc\u00dfen. Der Pr\u00fcfungsausschuss ist der pr\u00e4destinierte Ausschuss, der sich im Rahmen der \u00dcberwachung des Rechnungslegungsprozesses k\u00fcnftig auch mit der \u00dcberwachung des Prozesses der Nachhaltigkeitsberichterstattung zu befassen hat. W\u00fcnschenswert w\u00e4re es in diesem Zusammenhang eine Kl\u00e4rung der Streitfrage, ob es auch bei der Einrichtung eines Pr\u00fcfungsausschusses bei der Letztverantwortung des Gesamtaufsichtsrats verbleibt oder ob die in \u00a7 107 Abs. 3 S. 2 AktG genannten \u00dcberwachungsaufgaben auch vollst\u00e4ndig an den Pr\u00fcfungsausschuss delegiert werden k\u00f6nnen (vgl. Koch, AktG, 18. Aufl.2024, \u00a7 107 Rn. 32, m.w.N.). Dies sollte bei der jetzt vorgeschlagenen Neufassung und Erg\u00e4nzung von \u00a7 107 Abs. 3 S. 2 AktG in dem Sinne erfolgen, dass die Nr. 1-3 vollst\u00e4ndig auf den Pr\u00fcfungsausschuss delegiert werden k\u00f6nnen und Nr. 4 ebenfalls in der Verantwortung des Pr\u00fcfungsausschusses liegt, die endg\u00fcltige Entscheidung aber durch den Gesamtaufsichtsrat erfolgt (Art. 16 Abs. 2 EU-APrVO (537/2014)). Die Grenze der Delegation stellt nach zutreffender Ansicht \u00a7 107 Abs. 3 S. 7 AktG dar, so dass bei einer erfolgten Delegation der Gesamtaufsichtsrat auf die Berichterstattung des Pr\u00fcfungsausschusses aufsetzen kann und in dem jeweiligen Themenbereich keine weiteren eigenen Pr\u00fcfungshandlungen vorzunehmen hat. \r\n \r\n4. In Bezug auf die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichterstattung begr\u00fc\u00dfen wir die M\u00f6glichkeit, den Abschlusspr\u00fcfer oder einen anderen Wirtschaftspr\u00fcfer hierf\u00fcr zu bestellen. Dabei appellieren wir an die Pr\u00fcfer, gen\u00fcgend Ressourcen zur Verf\u00fcgung zu stellen und die entsprechenden Anstrengungen in der Aus- und Fortbildung und Qualit\u00e4t zu unternehmen, um eine solche Vorbehaltsaufgabe auch zu rechtfertigen. \r\n \r\n5. Die Unternehmen haben die konkrete Umsetzung der CSRD in deutsches Recht seit Monaten erwartet, da viele Unternehmen bereits seit dem 1.1.2024 in der Anwendungspflicht sind. Daher ist es unbedingt erforderlich, dass der weitere Gesetzgebungsgang \u00e4u\u00dferst z\u00fcgig zum Abschluss gebracht wird, m\u00f6glichst innerhalb der Vorgabefristen des Europ\u00e4ischen Rechts. Anderenfalls entst\u00fcnde ein unn\u00f6tiger Wettbewerbsnachteil f\u00fcr deutsche Unternehmen im Verh\u00e4ltnis zu anderen Europ\u00e4ischen Mitbewerbern, die teilweise bereits jetzt auf einen stabilen und klaren nationalen Rechtsrahmen bauen k\u00f6nnen. \r\n \r\nWir freuen uns, wenn unsere Ausf\u00fchrungen f\u00fcr das weitere Verfahren hilfreich sind. \r\n \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n \r\nDaniela Mattheus \u2003\u2003\u2003\u2003\u2003\u2003Prof. Dr. Jens Poll \r\nPr\u00e4sidentin\u2003\u2003\u2003\u2003\u2003\u2003           Vizepr\u00e4sident "
                        }
                    }
                ],
                "title": "RE des Gesetzes zur Umsetzung der EU-RL 2022/2464"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4c/53/296340/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180099.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002758",
                "regulatoryProjectTitle": "RE des Gesetzes zur Umsetzung der EU-RL 2022/2464",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, den 19. April 2024 \r\n \r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\n \r\nwir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, zum Referentenentwurf des Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen (nachfolgend: Referentenentwurf) Stellung zu nehmen. \r\n \r\nDie 2008 gegr\u00fcndete Financial Experts Association e.V. (nachfolgend: FEA) ist die erste bundesweit organisierte Interessenvertretung f\u00fcr unabh\u00e4ngige Finanzexperten (Financial Experts) in Aufsichtsgremien und hat sich als einer der f\u00fchrenden Aufsichtsratsverb\u00e4nde etabliert. Von Beginn an beteiligt sich FEA aktiv an der Diskussion \u00fcber eine angemessene Nachhaltigkeitsberichterstattung der Unternehmen und begleitet die europ\u00e4ische Diskussion \u00fcber ihre Mitgliedschaft bei ecoDa, dem europ\u00e4ischen Berufsverband f\u00fcr Non-Executive Direktoren. \r\n \r\nUnsere \u2013 auf grunds\u00e4tzliche Fragen ausgerichtete \u2013 Stellungnahme ist daher aus Sicht der Mitglieder von Aufsichtsr\u00e4ten (und Beir\u00e4ten) verfasst, die im Rahmen ihrer \u00dcberwachungs- und Beratungsfunktion mit der Umsetzung der neuen Vorgaben befasst sind. Wir beabsichtigen, uns zu einzelnen Praxisfragen, die sich aus dem vorgelegten Referentenentwurf ergeben, nach einem Sounding im Kreise unserer Mitglieder im Detail zu \u00e4u\u00dfern. \r\n \r\n1. Wir begr\u00fc\u00dfen den vorliegenden Referentenentwurf und die Absicht einer 1:1-Umsetzung der CSRD in nationales Recht. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Einbettung des Nachhaltigkeitsberichts in den (Konzern-) Lagebericht der Unternehmen und alle Bem\u00fchungen, Doppelberichterstattungspflichten f\u00fcr Unternehmen, etwa durch die Anpassung des Lieferkettensorgfaltspflichtengesetzes (LkSG), zu vermeiden. \r\n \r\n2. Ma\u00dfstab f\u00fcr die \u00dcberwachungsaufgabe des Aufsichtsrats: Den Aufsichtsrat trifft die neue Pflicht zur \u00dcberwachung des Prozesses der umfassenden Nachhaltigkeitsberichterstattung. Um die gew\u00fcnschte Relevanz zwischen Finanzberichterstattung und Nachhaltigkeitsberichterstattung herzustellen, ist dies im Ergebnis auch zwingend notwendig.\u202fEntsprechend Anhang I, Anlage B, QC 14. c) der Delegierte VO (EU) 2023/2772 vom 31.7.2023 geht es bei den Nachhaltigkeitsinformationen um eine \u201ewahrheitsgetreue Darstellung\u201c und die \u201eBereitstellung von Informationen, die von Aufsichtsratsorganen oder ihren Aussch\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcft und best\u00e4tigt werden\u201c. In diesem Zusammenhang ist darauf hinzuweisen, dass die umfassenden Prozesse zur Erfassung der qualitativen, wie quantitativen Indikatoren nach ESRS in den Unternehmen erst etabliert werden m\u00fcssen. Der Informationsaustausch zwischen Vorstand und Aufsichtsrat bzw. Pr\u00fcfungsausschuss ist ebenso neu zu strukturieren bzw. zu organisieren. In der Praxis werden die ersten Umsetzungsjahre naturgem\u00e4\u00df gewisse Unsicherheiten mit sich bringen. Deshalb sollte auch Aufsichtsorganen eine \u201e\u00dcbergangsfrist\u201c bei der Wahrnehmung ihrer Aufgabe und deren Verantwortungsgrad zugebilligt werden \u2013 eventuell analog zum zeitlichen Rahmen der \u201elimited assurance\u201c f\u00fcr die externe Pr\u00fcfung. \r\n \r\n3. Einordnung der Aufsichtsratsverantwortung in \u00a7 107 AktG: Die \u00c4nderungen und Klarstellungen sind zu begr\u00fc\u00dfen. Der Pr\u00fcfungsausschuss ist der pr\u00e4destinierte Ausschuss, der sich im Rahmen der \u00dcberwachung des Rechnungslegungsprozesses k\u00fcnftig auch mit der \u00dcberwachung des Prozesses der Nachhaltigkeitsberichterstattung zu befassen hat. W\u00fcnschenswert w\u00e4re es in diesem Zusammenhang eine Kl\u00e4rung der Streitfrage, ob es auch bei der Einrichtung eines Pr\u00fcfungsausschusses bei der Letztverantwortung des Gesamtaufsichtsrats verbleibt oder ob die in \u00a7 107 Abs. 3 S. 2 AktG genannten \u00dcberwachungsaufgaben auch vollst\u00e4ndig an den Pr\u00fcfungsausschuss delegiert werden k\u00f6nnen (vgl. Koch, AktG, 18. Aufl.2024, \u00a7 107 Rn. 32, m.w.N.). Dies sollte bei der jetzt vorgeschlagenen Neufassung und Erg\u00e4nzung von \u00a7 107 Abs. 3 S. 2 AktG in dem Sinne erfolgen, dass die Nr. 1-3 vollst\u00e4ndig auf den Pr\u00fcfungsausschuss delegiert werden k\u00f6nnen und Nr. 4 ebenfalls in der Verantwortung des Pr\u00fcfungsausschusses liegt, die endg\u00fcltige Entscheidung aber durch den Gesamtaufsichtsrat erfolgt (Art. 16 Abs. 2 EU-APrVO (537/2014)). Die Grenze der Delegation stellt nach zutreffender Ansicht \u00a7 107 Abs. 3 S. 7 AktG dar, so dass bei einer erfolgten Delegation der Gesamtaufsichtsrat auf die Berichterstattung des Pr\u00fcfungsausschusses aufsetzen kann und in dem jeweiligen Themenbereich keine weiteren eigenen Pr\u00fcfungshandlungen vorzunehmen hat. \r\n \r\n4. In Bezug auf die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichterstattung begr\u00fc\u00dfen wir die M\u00f6glichkeit, den Abschlusspr\u00fcfer oder einen anderen Wirtschaftspr\u00fcfer hierf\u00fcr zu bestellen. Dabei appellieren wir an die Pr\u00fcfer, gen\u00fcgend Ressourcen zur Verf\u00fcgung zu stellen und die entsprechenden Anstrengungen in der Aus- und Fortbildung und Qualit\u00e4t zu unternehmen, um eine solche Vorbehaltsaufgabe auch zu rechtfertigen. \r\n \r\n5. Die Unternehmen haben die konkrete Umsetzung der CSRD in deutsches Recht seit Monaten erwartet, da viele Unternehmen bereits seit dem 1.1.2024 in der Anwendungspflicht sind. Daher ist es unbedingt erforderlich, dass der weitere Gesetzgebungsgang \u00e4u\u00dferst z\u00fcgig zum Abschluss gebracht wird, m\u00f6glichst innerhalb der Vorgabefristen des Europ\u00e4ischen Rechts. Anderenfalls entst\u00fcnde ein unn\u00f6tiger Wettbewerbsnachteil f\u00fcr deutsche Unternehmen im Verh\u00e4ltnis zu anderen Europ\u00e4ischen Mitbewerbern, die teilweise bereits jetzt auf einen stabilen und klaren nationalen Rechtsrahmen bauen k\u00f6nnen. \r\n \r\nWir freuen uns, wenn unsere Ausf\u00fchrungen f\u00fcr das weitere Verfahren hilfreich sind. \r\n \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n \r\nDaniela Mattheus \u2003\u2003\u2003\u2003\u2003\u2003Prof. Dr. Jens Poll \r\nPr\u00e4sidentin\u2003\u2003\u2003\u2003\u2003\u2003           Vizepr\u00e4sident "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}