{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-12T16:04:46.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-12T16:04:46.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T11:52:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35752,
                "validFromDate": "2024-06-28T11:52:17.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22694,
                "validFromDate": "2023-07-06T14:40:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T11:52:17.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11465,
                "validFromDate": "2022-10-12T16:04:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-06T14:40:37.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Die Interessenvereinigung gewerblicher Unternehmen und selbst\u00e4ndiger Berufe e. V. (IGUS) ist ein Berufsverband gewerblicher Unternehmer, in selbst\u00e4ndigen Berufen T\u00e4tiger und deren leitender Angestellter mit unternehmerischer Verantwortung. Der Verein orientiert sich vorrangig an klein-/mittelst\u00e4ndischen Firmen oder gewerblichen Unternehmen und ist auf die Wahrnehmung ihrer Interessen als Arbeitgeber gegen\u00fcber Beh\u00f6rden und anderen Organisationen sowie der \u00d6ffentlichkeit in wirtschaftspolitischen Fragestellungen durch eine intensive Zusammenarbeit mit Berufsverb\u00e4nden und Gewerkschaften ausgerichtet. Wir f\u00f6rdern die Pflege des Informations- und Erfahrungsaustausches der Mitglieder untereinander zur L\u00f6sung berufsst\u00e4ndischer Problemstellungen und informieren und unterst\u00fctzen unsere Mitglieder laufend zentral zu allen Unternehmerfragen und das v.a. in ihrer Eigenschaft als Arbeitgeber. Dazu f\u00fchren wir regelm\u00e4\u00dfige Veranstaltungen, Seminare, Kolloquien und Arbeitskreise durch. Schlie\u00dflich f\u00f6rdern wir die Einrichtung betrieblicher Versorgungswerke auf Grundlage der betrieblichen Altersvorsorge.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Interessenvertretung f\u00fcr kleine bis mittelst\u00e4ndische Unternehmen"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/d5/323265/IGUS-JA-2022-Handelsbilanz-unterschrieben.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.07,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Chemnitz",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Erfenschlager Str.",
            "streetNumber": "17",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "09125"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "thomas.korn@igus.org",
            "nationalAdditional1": "c/o Thomas Korn",
            "phoneNumber": "+493077379633",
            "street": "War\u00e4gerweg",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13595"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@igus.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493713828011",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.igus.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Korn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "S\u00fcnderwald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "1. stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Gruschwitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "2. stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-12-31",
            "naturalPersons": 3300,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 3300
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "1"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Interessenvereinigung gewerblicher Unternehmen und selbstst\u00e4ndiger Berufe e. V. (IGUS)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005337/35752",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T11:52:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/64/323267/Lobbyregister-Detailansicht-R005337-2024-06-28_11-52-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T11:52:17.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 35752,
    "registerNumber": "R005337",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}