{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-15T09:10:29.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-15T09:10:29.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-05T13:35:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42411,
                "validFromDate": "2024-08-05T13:35:10.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36870,
                "validFromDate": "2024-06-13T16:46:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-05T13:35:10.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31968,
                "validFromDate": "2024-06-13T11:32:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T16:46:14.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23518,
                "validFromDate": "2023-07-10T14:02:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T11:32:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22097,
                "validFromDate": "2023-07-10T10:01:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T14:02:10.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11333,
                "validFromDate": "2022-09-15T09:10:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T10:01:58.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Die A\u00d6L ist die gemeinsame Vertretung der \u00d6ko-Verb\u00e4nde in Baden-W\u00fcrttemberg (Bioland, Demeter, Ecoland, Ecovin und Naturland). In dieser Funktion m\u00f6chte sie aktiv die politischen und gesellschaftlichen Rahmenbedingungen in Baden-W\u00fcrttemberg mitgestalten. Hierzu nimmt die A\u00d6L eine Position zwischen Politik, Markt und Verbraucher ein, um die Belange des \u00f6kologischen Landbaus durch ein aktives Tun zu bef\u00f6rdern. In wenigen F\u00e4llen wendet sich die A\u00d6L auch an Bundeseinrichtungen oder Parlamentarier mit Ihren Anliegen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/12/b4/340868/2023_AOeL_Jahresabschluss.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.3,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Esslingen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schelztorstra\u00dfe",
            "streetNumber": "49",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "73728"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@aoel-bw.de"
                },
                {
                    "email": "geschaeftsfuehrung@aoel-bw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4971153093945",
            "websites": [
                {
                    "website": "oekolandbau-bawue.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christoph ",
                "lastName": "Zimmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "Arzt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans",
                "lastName": "Bartelme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Magdalena",
                "lastName": "Gromann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph ",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ",
                "lastName": "Zimmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marcus",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Arzt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Bartelme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Magdalena",
                "function": "Referentin",
                "lastName": "Gromann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-15",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 6,
            "totalCount": 6
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "F\u00f6rdergemeinschaft Markenqualit\u00e4t Baden-W\u00fcrttemberg"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Arbeitsgemeinschaft \u00d6kologischer Landbau Baden-W\u00fcrttemberg (A\u00d6L) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Bioland Baden-W\u00fcrttemberg"
            },
            {
                "name": "Demeter Baden-W\u00fcrttemberg "
            },
            {
                "name": "Naturland Baden-W\u00fcrttemberg"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005199/42411",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-05T13:35:10.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/4c/340869/Lobbyregister-Detailansicht-R005199-2024-08-05_13-35-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-05T13:35:10.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 42411,
    "registerNumber": "R005199",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "\u00d6koKennzG",
                        "title": "Gesetz zur Einf\u00fchrung und Verwendung eines Kennzeichens f\u00fcr Erzeugnisse des \u00f6kologischen Landbaus",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/_kokennzg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "\u00d6LG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union auf dem Gebiet des \u00f6kologischen Landbaus sowie zur Regelung der Anforderungen an die Bio-Kennzeichnung in gemeinschaftlichen Verpflegungseinrichtungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/_lg_2009"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GAKG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe \"Verbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\"",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrstruktg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TierSchG",
                        "title": "Tierschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GAPDZG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik finanzierten Direktzahlungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapdzg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GAPAusnV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik geltenden Ausnahmeregelungen hinsichtlich der Anwendung der Standards f\u00fcr den guten landwirtschaftlichen und \u00f6kologischen Zustand (GL\u00d6Z-Standards) 7 und 8 f\u00fcr das Antragsjahr 2023",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapausnv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GAPInVeKoSV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Integrierten Verwaltungs- und Kontrollsystems",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapinvekosv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GAPKondG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik geltenden Konditionalit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapkondg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "DirektZahlDurchfG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Direktzahlungen an Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe im Rahmen von St\u00fctzungsregelungen der Gemeinsamen Agrarpolitik",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/direktzahldurchfg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LwAusbV 1995",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum Landwirt/zur Landwirtin",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lwausbv_1995"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TierSchNutztV",
                        "title": "Verordnung zum Schutz landwirtschaftlicher Nutztiere und anderer zur Erzeugung tierischer Produkte gehaltener Tiere bei ihrer Haltung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschnutztv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MilchMargG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Milch, Milcherzeugnisse, Margarineerzeugnisse und \u00e4hnliche Erzeugnisse",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/milchmargg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "\u00d6LG-DV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des \u00d6ko-Landbaugesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/_lg-dv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BNatSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bnatschg_2009"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz der Kulturpflanzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflschg_2012"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GenTG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung der Gentechnik",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gentg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EGGenTDurchfG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Verordnungen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft oder der Europ\u00e4ischen Union auf dem Gebiet der Gentechnik und \u00fcber die Kennzeichnung ohne Anwendung gentechnischer Verfahren hergestellter Lebensmittel",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eggentdurchfg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "D\u00fcngG",
                        "title": "D\u00fcngegesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/d_ngg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StoffBilV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber den Umgang mit N\u00e4hrstoffen im Betrieb und betriebliche Stoffstrombilanzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stoffbilv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TierHaltKennzG",
                        "title": "Gesetz zur Kennzeichnung von Lebensmitteln mit der Haltungsform der Tiere, von denen die Lebensmittel gewonnen wurden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierhaltkennzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Regelungen zur GAP/GAK/Weidewirtschaft/Milchg\u00fcte/Tierschutz mit dem Ziel die Qualit\u00e4tsstandards des \u00d6kolandbaus, die praktische Umsetzbarkeit des \u00d6kolandbaus st\u00e4ndig zu optimieren. \u00d6kolandbau soll als wichtiges Instrument f\u00fcr Tierschutz, Ressourcen- und Klimaschutz und als Quelle hochwertiger Lebensmittel einen bedeutenden Raum bekommen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                        "de": "Fischerei/Aquakultur",
                        "en": "Fishery/aquaculture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002164",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/2c/290159/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002164",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetzgebung \u00d6koland- und Ern\u00e4hrungswirtschaft betreffend",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u00d6ko-Kombinationshaltung und Tierschutzgesetz\r\nSehr geehrter Herr Minister \u00d6zdemir,\r\nmit Blick auf die aktuellen Diskussionen um das Tierschutzgesetz und dessen Verbindung zur \r\n\u00d6ko-Kombinationshaltung m\u00f6chten wir unsere tiefgreifende Besorgnis zum Ausdruck bringen. \r\nWir sehen die Gefahr eines sofortigen Verbotes dieser Haltungsform, welches erhebliche Kon\u0002sequenzen f\u00fcr b\u00e4uerliche Kleinbetriebe, Agrarstruktur und Umwelt h\u00e4tte.\r\nDie Weidewirtschaft ist seit Jahrhunderten ein zentraler Pfeiler unserer Kulturlandschaften und \r\nhat ma\u00dfgeblich zur Gestaltung unserer Naturr\u00e4ume beigetragen. Sie erm\u00f6glicht nicht nur eine \r\nartgerechte Tierhaltung, sondern schafft auch wertvolle biologische Lebensr\u00e4ume, die f\u00fcr In\u0002sekten und alle weiteren Glieder der Nahrungskette unerl\u00e4sslich sind.\r\nIm \u00f6kologischen Landbau ist die Weidehaltung f\u00fcr Wiederk\u00e4uer ein fest etabliertes Konzept. \r\nDies gilt insbesondere f\u00fcr die \u00d6ko-Kombinationshaltung. Diese ist im \u00f6kologischen Landbau an\u0002gesiedelt und bedeutet fl\u00e4chengebundene Tierhaltung mit geringen Tierzahlen, Verzicht auf \r\nsynthetischen D\u00fcnger und Pflanzenschutzmittel. Die Tiere dieser Betriebe stehen im Sommer \r\nauf der Weide und tragen so zum Erhalt der artenreichen Kulturlandschaft bei. Im Winter, \r\nwenn die Schneedecke eine Weide verhindert, sind sie im Stall und bekommen mindestens \r\nzweimal die Woche Auslauf.\r\nDie \u00d6ko-Kombinationshaltung, ist im Rahmen der EU-\u00d6koverordnung auf 50 K\u00fche je Bio-Be\u0002trieb beschr\u00e4nkt. Naturland, Bioland und Demeter akzeptieren maximal 35 Milchk\u00fche in dieser \r\nHaltungsform, eng begrenzt auf Bestandsbetriebe, bei denen ein Umbau noch nicht m\u00f6glich \r\nwar. Diese Kleinbetriebe, die traditionell Milchwirtschaft betreiben, befinden sich oft in abge\u0002legenen und im Sinne der Agrarwirtschaft benachteiligten Gebieten, in denen eine andere Tier\u0002haltung nicht rentabel w\u00e4re. In Baden-W\u00fcrttemberg ist dies vor allem im Schwarzwald der Fall.\r\nEin Verbot der \u00d6ko-Kombinationshaltung h\u00e4tte gravierende Folgen: Viele Betriebe m\u00fcssten auf\u0002geben, was nicht nur die Umwelt sch\u00e4digen, sondern auch die Kulturlandschaft ver\u00e4ndern \r\nw\u00fcrde. Wie geschildert sieht die EU-\u00d6koverordnung Ausnahmen f\u00fcr solche Kleinbetriebe vor \u2013\r\nes ist von hoher Wichtigkeit, dass diese Bestimmungen erhalten bleiben, bis gangbare Alternati\u0002ven f\u00fcr so wirtschaftende Betriebe gefunden sind. Andernfalls droht eine R\u00fcckkehr zu Prakti\u0002ken, die mit dem Einsatz von chemisch-synthetischen Pestiziden, intensiver Mahd und D\u00fcnge\u0002mitteleinsatz verbunden sind, oder im Falle unwirtschaftlicher Fl\u00e4chen, die Verbuschung und \r\nVersteppung mit weitreichenden Auswirkungen auf das Landschaftsbild und das \u00d6kosystem. \r\nWir appellieren daher an Sie, sich f\u00fcr die Beibehaltung der vielf\u00e4ltigen Bewirtschaftungsm\u00f6g\u0002lichkeiten einzusetzen und die \u00d6ko-Kombihaltung auch im Zuge der Diskussionen um das deut\u0002sche Tierschutzgesetz weiter zu erm\u00f6glichen \u2013 auch im Falle der Hof\u00fcbergabe. Begleitend \r\nbraucht es eine verst\u00e4rkte F\u00f6rderung f\u00fcr Betriebe zur Umstellung \u2013 staatlich sind mit dem Agra\u0002rinvestitionsf\u00f6rderprogramm (AFP) und dem \u201eF\u00f6rderprogramm kleine landwirtschaftliche Be\u0002triebe (IKLB) bereits Instrumente vorhanden, die aufgewertet werden k\u00f6nnen. Privatwirtschaft\u0002lich arbeiten die Verb\u00e4nde des \u00d6kologischen Landbaus in der Beratung sowie Projekten wie \r\n\u201eMilch\u00b3\u201c intensiv und erfolgreich daran, beste Haltungsm\u00f6glichkeiten zu schaffen. \r\nWir stehen Ihnen gerne f\u00fcr Gespr\u00e4che und Fragestellungen zur Verf\u00fcgung. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetzgebung \u00d6koland- und Ern\u00e4hrungswirtschaft betreffend"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/2c/290159/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002164",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetzgebung \u00d6koland- und Ern\u00e4hrungswirtschaft betreffend",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u00d6ko-Kombinationshaltung und Tierschutzgesetz\r\nSehr geehrter Herr Minister \u00d6zdemir,\r\nmit Blick auf die aktuellen Diskussionen um das Tierschutzgesetz und dessen Verbindung zur \r\n\u00d6ko-Kombinationshaltung m\u00f6chten wir unsere tiefgreifende Besorgnis zum Ausdruck bringen. \r\nWir sehen die Gefahr eines sofortigen Verbotes dieser Haltungsform, welches erhebliche Kon\u0002sequenzen f\u00fcr b\u00e4uerliche Kleinbetriebe, Agrarstruktur und Umwelt h\u00e4tte.\r\nDie Weidewirtschaft ist seit Jahrhunderten ein zentraler Pfeiler unserer Kulturlandschaften und \r\nhat ma\u00dfgeblich zur Gestaltung unserer Naturr\u00e4ume beigetragen. Sie erm\u00f6glicht nicht nur eine \r\nartgerechte Tierhaltung, sondern schafft auch wertvolle biologische Lebensr\u00e4ume, die f\u00fcr In\u0002sekten und alle weiteren Glieder der Nahrungskette unerl\u00e4sslich sind.\r\nIm \u00f6kologischen Landbau ist die Weidehaltung f\u00fcr Wiederk\u00e4uer ein fest etabliertes Konzept. \r\nDies gilt insbesondere f\u00fcr die \u00d6ko-Kombinationshaltung. Diese ist im \u00f6kologischen Landbau an\u0002gesiedelt und bedeutet fl\u00e4chengebundene Tierhaltung mit geringen Tierzahlen, Verzicht auf \r\nsynthetischen D\u00fcnger und Pflanzenschutzmittel. Die Tiere dieser Betriebe stehen im Sommer \r\nauf der Weide und tragen so zum Erhalt der artenreichen Kulturlandschaft bei. Im Winter, \r\nwenn die Schneedecke eine Weide verhindert, sind sie im Stall und bekommen mindestens \r\nzweimal die Woche Auslauf.\r\nDie \u00d6ko-Kombinationshaltung, ist im Rahmen der EU-\u00d6koverordnung auf 50 K\u00fche je Bio-Be\u0002trieb beschr\u00e4nkt. Naturland, Bioland und Demeter akzeptieren maximal 35 Milchk\u00fche in dieser \r\nHaltungsform, eng begrenzt auf Bestandsbetriebe, bei denen ein Umbau noch nicht m\u00f6glich \r\nwar. Diese Kleinbetriebe, die traditionell Milchwirtschaft betreiben, befinden sich oft in abge\u0002legenen und im Sinne der Agrarwirtschaft benachteiligten Gebieten, in denen eine andere Tier\u0002haltung nicht rentabel w\u00e4re. In Baden-W\u00fcrttemberg ist dies vor allem im Schwarzwald der Fall.\r\nEin Verbot der \u00d6ko-Kombinationshaltung h\u00e4tte gravierende Folgen: Viele Betriebe m\u00fcssten auf\u0002geben, was nicht nur die Umwelt sch\u00e4digen, sondern auch die Kulturlandschaft ver\u00e4ndern \r\nw\u00fcrde. Wie geschildert sieht die EU-\u00d6koverordnung Ausnahmen f\u00fcr solche Kleinbetriebe vor \u2013\r\nes ist von hoher Wichtigkeit, dass diese Bestimmungen erhalten bleiben, bis gangbare Alternati\u0002ven f\u00fcr so wirtschaftende Betriebe gefunden sind. Andernfalls droht eine R\u00fcckkehr zu Prakti\u0002ken, die mit dem Einsatz von chemisch-synthetischen Pestiziden, intensiver Mahd und D\u00fcnge\u0002mitteleinsatz verbunden sind, oder im Falle unwirtschaftlicher Fl\u00e4chen, die Verbuschung und \r\nVersteppung mit weitreichenden Auswirkungen auf das Landschaftsbild und das \u00d6kosystem. \r\nWir appellieren daher an Sie, sich f\u00fcr die Beibehaltung der vielf\u00e4ltigen Bewirtschaftungsm\u00f6g\u0002lichkeiten einzusetzen und die \u00d6ko-Kombihaltung auch im Zuge der Diskussionen um das deut\u0002sche Tierschutzgesetz weiter zu erm\u00f6glichen \u2013 auch im Falle der Hof\u00fcbergabe. Begleitend \r\nbraucht es eine verst\u00e4rkte F\u00f6rderung f\u00fcr Betriebe zur Umstellung \u2013 staatlich sind mit dem Agra\u0002rinvestitionsf\u00f6rderprogramm (AFP) und dem \u201eF\u00f6rderprogramm kleine landwirtschaftliche Be\u0002triebe (IKLB) bereits Instrumente vorhanden, die aufgewertet werden k\u00f6nnen. Privatwirtschaft\u0002lich arbeiten die Verb\u00e4nde des \u00d6kologischen Landbaus in der Beratung sowie Projekten wie \r\n\u201eMilch\u00b3\u201c intensiv und erfolgreich daran, beste Haltungsm\u00f6glichkeiten zu schaffen. \r\nWir stehen Ihnen gerne f\u00fcr Gespr\u00e4che und Fragestellungen zur Verf\u00fcgung. "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}