{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-06T11:59:53.000+02:00",
                "untilDate": "2023-11-02T11:04:48.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-06T11:59:53.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-11-02T11:04:48.000+01:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-03-07T08:08:49.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2023-11-02T11:04:48.000+01:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16423,
                "validFromDate": "2023-03-07T08:08:49.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12345,
                "validFromDate": "2022-10-10T14:17:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-07T08:08:49.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12144,
                "validFromDate": "2022-10-06T11:59:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2022-10-10T14:17:57.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION",
            "de": "Unternehmen",
            "en": "Company"
        },
        "activityDescription": "Die DEMECAN Holding GmbH mit Sitz in Ebersbach und einer Betriebsst\u00e4tte in Berlin ist das einzige unabh\u00e4ngige deutsche Unternehmen, das medizinisches Cannabis in Deutschland anbauen darf. Zusammen mit den DEMECAN-Tochtergesellschaften wurde in der N\u00e4he von Dresden eine Produktionsanlage f\u00fcr medizinisches Cannabis gebaut. Die DEMECAN-Gruppe deckt dort die gesamte Produktionskette f\u00fcr medizinisches Cannabis ab - vom Anbau \u00fcber die Weiterverarbeitung und Lagerung bis hin zur Distribution an Apotheken. DEMECANs Ziel ist es, medizinischem Cannabis in h\u00f6chster pharmazeutischer Qualit\u00e4t und ohne Versorgungsl\u00fccken sicherstellen und neue Wege in der medizinischen Versorgung von Patientinnen und Patienten in Deutschland und ganz Europa zu er\u00f6ffnen. Medizinisches Cannabis kann vielen Menschen helfen!",
        "activityOperationType": "BOTH",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": true,
        "missingAnnualReportReason": "Jahresabschl\u00fcsse werden standardm\u00e4\u00dfig im Bundesanzeiger entsprechend handelsrechtlicher Pflichten ver\u00f6ffentlicht. \r\n\r\n"
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Ebersbach",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "DEMECAN Holding GmbH",
            "street": "Moritzburger Weg ",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "01561"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@demecan.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49016094992450",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.demecan.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Constantin",
                "emails": [
                    {
                        "email": "constantin.groeben@demecan.de"
                    }
                ],
                "function": "Gr\u00fcnder und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "von der Groeben",
                "phoneNumber": "+4915153909027"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Adrian",
                "emails": [
                    {
                        "email": "adrian.fischer@demecan.de"
                    }
                ],
                "function": "Gr\u00fcnder und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Fischer",
                "phoneNumber": "+4915153397273"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der pharmazeutischen Cannabinoidunternehmen e. V. (BPC)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Cannabis versorgenden Apotheken e.V. (VCA)"
            },
            {
                "membership": "Branchenverband Cannabiswirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "DEMECAN Holding GmbH",
        "namedEmployees": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Cornelius",
                "lastName": "Maurer"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-03-07T08:08:49.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005305/16423",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/b5/198779/Lobbyregister-Detailansicht-R005305-2023-03-07_08-08-49.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-03-07T08:08:49.000+01:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 16423,
    "registerNumber": "R005305"
}