{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-30T09:27:51.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:41:10.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-01-30T09:27:51.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:41:10.000+02:00"
            }
        ],
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:41:10.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15073,
                "validFromDate": "2023-01-30T09:27:51.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": false
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein Bundesverband Down-Syndrom e.V. setzt sich f\u00fcr eine inklusive Gesellschaft ein! In der Menschen mit und ohne Behinderungen, Menschen verschiedener Nationalit\u00e4t, verschiedenen Glaubens, verschiedener sexueller Orientierung, verschiedener kultureller Herkunft, ganz selbstverst\u00e4ndlich miteinander leben und dieselben Rechte und Pflichten genie\u00dfen.\r\n \r\nDer BVDS steht f\u00fcr Toleranz, Freiheit, Gleichheit und Gerechtigkeit in einer inklusiven Gesellschaft, in der jeder Mensch die M\u00f6glichkeit hat, sich entsprechend seiner F\u00e4higkeiten und Neigungen zu entwickeln. Solidarit\u00e4t mit allen Menschen, die aufgrund der genannten Eigenschaften an gesellschaftliche Grenzen sto\u00dfen, ihr Leben gleichberechtigt zu gestalten.  \r\n\r\nUnsere Ziele sind die Selbstvertretung und Selbstbestimmung von Menschen mit Down-Syndrom st\u00e4rken, die Vernetzung mit anderen Down-Syndrom-Vereinen und -Initiativen, Leuchtturmprojekte zum Thema Inklusion unterst\u00fctzen, f\u00fcr Barrierefreie Kommunikation eintreten (Leichte Sprache und Geb\u00e4rden) und \u00d6ffentlichkeitsarbeit.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Mareike Fuisz",
            "street": "Mechenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "45",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53129"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "alexandra.althaus@bv-ds.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4901702917296",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bv-ds.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Alexandra",
                "emails": [
                    {
                        "email": "alexandra.althaus@bv-ds.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Althaus",
                "phoneNumber": "+4901702917296"
            },
            {
                "commonFirstName": "Mascha",
                "emails": [
                    {
                        "email": "mascha.benecke@gmx.de"
                    }
                ],
                "function": "Stellvertreterin",
                "lastName": "Benecke-Benbouabdellah",
                "phoneNumber": "+4917663034758"
            },
            {
                "commonFirstName": "Stefanie",
                "emails": [
                    {
                        "email": "steffi@bv-ds.de"
                    }
                ],
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Urner-Wintrich",
                "phoneNumber": "+491635193612"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-01-17",
            "totalCount": 17
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bundesverband Down-Syndrom e.V.",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005652/15073",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0b/c5/188515/Lobbyregister-Detailansicht-R005652-2023-01-30_09-27-51.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-01-30T09:27:51.000+01:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 15073,
    "registerNumber": "R005652"
}