{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-12T19:27:09.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:22:43.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-12T19:27:09.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:22:43.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-07-31T11:22:31.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:22:43.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18918,
                "validFromDate": "2023-07-31T11:22:31.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7448,
                "validFromDate": "2022-09-12T19:27:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-31T11:22:31.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Das weltweite Wirtschafts- und Bev\u00f6lkerungswachstum f\u00fchrt zu einem immer weiter steigenden Mehrbedarf und somit zu einer Verteuerung unserer begrenzten Ressourcen. Aus diesem Grund stellt ein intelligenter und effizienter Umgang mit ihnen einen elementaren Beitrag zur Sicherung unserer Lebensgrundlagen dar. Es reicht nicht aus, bei dieser Entwicklung ausschlie\u00dflich auf technischen Fortschritt zu setzen. Wie die vergangenen Jahrzehnte gezeigt haben, f\u00fchrt dies durch gleichzeitige Zunahme des Konsums dennoch zu einem steigenden Ressourcenverbrauch. N\u00f6tig sind stattdessen intelligente Steuerungssysteme und ein ver\u00e4nderter Umgang mit Ressourcen. Das interdisziplin\u00e4re Netzwerk intelligente Mobilit\u00e4t e.V. wurde im Fr\u00fchjahr 2011 gegr\u00fcndet, um die Weiterentwicklung und Verbreitung intelligenter Mobilit\u00e4t voranzubringen und ihrer \u00f6ffentlichen Akzeptanz zu f\u00f6rdern. Ziel ist es, durch das interdisziplin\u00e4re Zusammenwirken verschiedenster AkteurInnen die Idee der intelligenten Mobilit\u00e4t f\u00fcr Unternehmen und \u00f6ffentliche Organisationen weiter zu entwickeln, bekannter zu machen und im Alltag zu verankern, um damit einen Beitrag zur Senkung von Kosten und CO2-Aussto\u00df zu leisten, und gleichzeitig die Attraktivit\u00e4t f\u00fcr die Mitarbeitenden zu steigern.\r\n\r\nDas verstehen wir unter intelligenter Mobilit\u00e4t\r\n\r\nIntelligente Mobilit\u00e4t im Sinne des NiMo ist eine integrierte und zukunftsorientierte Mobilit\u00e4t, die wirtschaftlich sinnvoll ist und gleichzeitig sowohl positive Effekte f\u00fcr die Umwelt als auch f\u00fcr die Gesellschaft erreicht.\r\n\r\nDas sind die wesentlichen Aufgaben des Netzwerks\r\n\r\nDie F\u00f6rderung des Dialoges und der Zusammenarbeit zwischen Gesellschaft, Politik, Wirtschaft, Hochschulen und Forschungseinrichtungen\r\n\r\nDie Anregung zu aktuellen Arbeits- und Forschungsprojekten in Gesellschaft, Politik, Wirtschaft, Hochschulen und Forschungseinrichtungen\r\n\r\nDie F\u00f6rderung von interdisziplin\u00e4ren Projekten\r\n\r\nDie Anregung neuer Lehrveranstaltungen auf Basis industrieller Anforderungen\r\n\r\nDie Pr\u00e4sentation des hervorragenden Knowhows der NetzwerkpartnerInnen und der besonderen\r\nProbleml\u00f6sungskompetenz\r\n\r\nDie Darstellung von Arbeits- und Forschungsprojekten in Gesellschaft, Politik, Wirtschaft,\r\nHochschulen und Forschungseinrichtungen\r\n\r\nDie Durchf\u00fchrung von Informationsveranstaltungen\r\n\r\nDie F\u00f6rderung des Personaltransfers aus den Hochschulen in Unternehmen des Netzwerks\r\n\r\nNiMo ist ein interdisziplin\u00e4res Netzwerk\r\n\r\nWir arbeiten mit unseren Mitgliedern aus nahezu allen Bereichen der Mobilit\u00e4t gemeinsam an der Zukunft der Mobilit\u00e4t. Unser Ziel als eingetragener Verein ist es, durch regelm\u00e4\u00dfige Veranstaltungen und Netzwerktreffen f\u00fcr unsere Mitglieder und InteressentInnen eine umfassende Vorstellung von der Mobilit\u00e4t der Zukunft zu entwickeln und diese aktiv und nachhaltig mitzugestalten.\r\n\r\nHierf\u00fcr nutzen wir unser Veranstaltungsformate wie NiMo Innovativ sowie Sonderveranstaltungen mit Vortr\u00e4gen und Workshops zu verschiedenen Themenbereichen der Mobilit\u00e4t.\r\n\r\nAls Netzwerk sehen wir es als unsere Aufgabe sowohl netzwerkintern als auch -extern zu vermitteln und zu vernetzen.\r\n\r\nWir sind mit unseren knapp 90 Mitgliedern das gr\u00f6\u00dfte interdisziplin\u00e4re Mobilit\u00e4tsnetzwerk in der DACH-Region.\r\n\r\nZu unseren Mitgliedern z\u00e4hlen private Unternehmen, Start-Ups, Vereine und Verb\u00e4nde, Wissenschaft und Politik, Kreise, St\u00e4dte und Kommunen. Gemeinsam wollen wir die Zukunft der Mobilit\u00e4t gestalten.",
        "activityOperationType": "BOTH",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Alle Bereiche die intelligente, nachhaltige Mobilit\u00e4t tangieren"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/a3/225741/Bericht-des-Schatzmeisters-12.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": true,
        "reportWasPublishedElsewhere": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Troisdorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lindlaustra\u00dfe",
            "streetNumber": "2c",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53842"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@nimo.eu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922415455478",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.nimo.eu"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Marcus",
                "emails": [
                    {
                        "email": "geschaeftsstelle@nimo.eu"
                    }
                ],
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Federhoff",
                "phoneNumber": "+4922415455478"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-06-01",
            "totalCount": 81
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "VCD"
            },
            {
                "membership": "VDR"
            },
            {
                "membership": "VSF"
            },
            {
                "membership": "RLVD"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Netzwerk intelligente Mobilit\u00e4t e.V.",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Manou",
                "lastName": "Fuchs"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-07-31T11:22:31.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005177/18918",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/87/225742/Lobbyregister-Detailansicht-R005177-2023-07-31_11-22-31.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-07-31T11:22:31.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 18918,
    "registerNumber": "R005177"
}