{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-14T16:25:26.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-02-14T16:25:26.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-13T12:28:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36879,
                "validFromDate": "2024-06-13T12:28:44.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33960,
                "validFromDate": "2024-05-29T11:00:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T12:28:44.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24806,
                "validFromDate": "2023-08-04T15:28:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-29T11:00:50.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22068,
                "validFromDate": "2023-06-29T10:50:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-04T15:28:44.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15551,
                "validFromDate": "2023-02-14T16:25:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T10:50:07.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband anthroposophisches Sozialwesen ist als Fachverband f\u00fcr Menschen mit Behinderung in dem Bereich der Eingliederungshilfe, den Schnittstellen und der Inklusion t\u00e4tig.\r\nKern der Arbeit ist die Interessenvertretung der Mitgliedsorganisationen des Verbandes, also der Einrichtungen und Dienste, die Menschen mit Behinderung begleiten und der Menschen mit Behinderung selbst. Konkret geht es sowohl um die Interessenvertretung der Leistungserbringer und der personenzentrierten, sozialr\u00e4umlichen und inklusiven Weiterentwicklung der Angebote der Mitgliedseinrichtungen in der Eingliederungshilfe als auch um die Interessenvertretung f\u00fcr die Menschen mit Behinderung unter Voranbringen der Umsetzung der UN- BRK. Ein gro\u00dfes Anliegen des Verbandes ist das Erreichen einer vollst\u00e4ndigen Umsetzung der UN- BRK und damit die Verwirklichung einer  menschenrechtsbasierten und inklusiven Gesellschaft ohne Abstriche. \r\nUm diese Interessen zu vertreten, werden, vorwiegend im Zusammenschluss mit den Fachverb\u00e4nden f\u00fcr Menschen mit Behinderung unter anderem Gespr\u00e4che/ Dialogprozesse mit Mitgliedern des Bundestages (insbesondere den teilhabepolitischen Sprechern), sowie den Bundesministerien im Hinblick auf \u00c4nderungsnotwendigkeiten und Entwicklungsm\u00f6glichkeiten  betreffend die Eingliederungshilfe und die Schnittstellenfelder, insbesondere Gesundheit und Pflege gef\u00fchrt. Es werden direkte Anschreiben an Minister*innen, Eckpunktepapiere und Positionspapiere, sowie Stellungnahmen zu Referenten- und Gesetzesentw\u00fcrfen, sowie Aktionspl\u00e4nen angefertigt. \r\nThemen, mit denen sich der Verband besch\u00e4ftigt sind z.B. Entwicklung eines inklusiven Arbeitsmarktes (WfbM-Reform), inklusives Gesundheitswesen, umfassende  Barrierefreiheit und oder angemessene Vorkehrungen in allen Bereichen, auch von Anbietern privater Dienstleistungen und Waren, Gesetzgebung zur inklusiven Kinder- und Jugendhilfe, auch aber der Fach- und Personalmangel in der Eingliederungshilfe.  \r\nIm Rahmen der Interessenvertretung ist es unerl\u00e4sslich auch auf die Probleme unserer Mitgliedsorganisationen in der Praxis hinzuweisen, die die Umsetzung des BTHG und die Umsetzung hin zu einer UN- BRK konformen Angebotsstruktur mit sich bringt. Ebenso notwendig ist es auf die  Anliegen von Menschen mit Behinderung hinzuweisen und gemeinsam Probleml\u00f6sungen und Verbesserungsm\u00f6glichkeiten zu erarbeiten und dabei immer den Fokus auf die UN- BRK und die Pflicht und Notwendigkeit der Umsetzung dieser zu wahren. \r\n\r\nIm Rahmen des Verb\u00e4ndeb\u00fcndnisses der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung (die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung) und deren zweimal im Jahr stattfinden Konferenz der Fachverb\u00e4nde werden regelm\u00e4\u00dfig politische Akteur*innen, z.B. teilhabepolitische Sprecher*innen der Fraktionen oder Vertreter*innen der f\u00fcr die Interessenvertretung ma\u00dfgeblichen Ministerien eingeladen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/df/a3/290325/Anthropoi_BV_Jahresabschluss_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Projekt BaSiG - jetzt \"in guter Gesellschaft - Inklusion leben\"\r\nBeitr\u00e4ge des anthroposophischen Sozialwesens f\u00fcr inklusive Gemeinwesen",
                "donationEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "name": " Aktion Mensch Stiftung"
            },
            {
                "description": "Projekt BaSiG - jetzt \"in guter Gesellschaft - Inklusion leben\"\r\nBeitr\u00e4ge des anthroposophischen Sozialwesens f\u00fcr inklusive Gemeinwesen",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "Software AG Stiftung "
            },
            {
                "description": "Zuwendung Referent*in inklusive Kinder- und Jugendhilfe",
                "donationEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "name": "Software AG Stiftung "
            },
            {
                "description": "Folgeprojekt Wirksamkeitsevaluation des anthr. Sozialwesens",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "Software AG Stiftung "
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 330001,
            "to": 340000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 160001,
            "to": 170000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Echzell-Bingenheim",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schlo\u00dfstr.",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "61209"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "bundesverband@anthropoi.de",
            "phoneNumber": "+496035609210",
            "street": "Oranienburger Str.",
            "streetNumber": "13-14",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bundesverband@anthropoi.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496035609210",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://anthropoi.de/bundesverband/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Benjamin",
                "lastName": "Andrae",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrike",
                "lastName": "Benkart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manfred",
                "lastName": "Trautwein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nora",
                "lastName": "K\u00f6hler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Niederstucke-Kutzner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Benjamin",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Andrae",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Cornelia",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Auschra",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ulrike",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Benkart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Reinhard",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Kaul-Seeger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Annette",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Pichler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Siegel-Holz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-23",
            "naturalPersons": 7,
            "organizations": 174,
            "totalCount": 181
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband-Gesamtverband e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e. V."
            },
            {
                "membership": "DAMiD e. V."
            },
            {
                "membership": "Freunde der Erziehungskunst Rudolf Steiners e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband anthroposophisches Sozialwesen"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1540001,
            "to": 1550000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Continuing Education for Trainers - Developing an International Peer-to-Peer Process:\r\nThis project aimed to address the need for ongoing professional development of VET instructors in methods, didactics and instructional design for open-ended and emergent learning processes within the network of anthroposophically oriented VET providers in the disabilities field and beyond. It did so by developing a peer-to-peer training for trainers process, thus strengthening the network as a collegial learning ecosystem and prototyping a replicable approach to peer-based professional development.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Nationale Agentur Bildung f\u00fcr Europa beim Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung: Erasmus +",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005707/36879",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-29T11:00:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/33/8d/290328/Lobbyregister-Detailansicht-R005707-2024-06-13_12-28-44.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-13T12:28:44.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 36879,
    "registerNumber": "R005707",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGG",
                        "title": "Gesetz zur Gleichstellung von Menschen mit Behinderungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Stellungnahme zum Referenten- und Gesetzesentwurf",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001097",
                "statements": [],
                "title": "BGG-Reform"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB9ua\u00c4ndG",
                        "title": "Sozialgesetzbuch - Neuntes Buch - (SGB IX) Rehabilitation und Teilhabe behinderter Menschen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb9ua_ndg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Inklusive Kinder- & Jugendhilfe durch Zusammenf\u00fchrung SGB VIII & SGB IX",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001098",
                "statements": [],
                "title": "Inklusive Kinder & Jugendhilfe SGB VIII"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB9ua\u00c4ndG",
                        "title": "Sozialgesetzbuch - Neuntes Buch - (SGB IX) Rehabilitation und Teilhabe behinderter Menschen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb9ua_ndg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 3",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Drittes Buch (III) - Arbeitsf\u00f6rderung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. M\u00e4rz 1997, BGBl. I S. 594)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_3"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WVO",
                        "title": "Werkst\u00e4ttenverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/schwbwv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00dcbergang & Zugang von Menschen mit Behinderung auf den allgemeinen Arbeitsmarkt st\u00e4rken\r\nErh\u00f6hung der Entlohnung in WfbM\r\nVerbesserung der Teilhabe von Menschen mit hohem Unterst\u00fctzungbedarf\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001099",
                "statements": [],
                "title": "Reform Werkstatt f\u00fcr Menschen mit Behinderung (WfbM) - Inklusiver Arbeitsmarkt"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AGG",
                        "title": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "St\u00e4rkung & Ausweitung der Antidiskriminierung von Anbietern von privaten Dienstleistungen und Produkten von Menschen mit Behinderung.\r\nBarrierefreiheit im privaten Sektor",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001100",
                "statements": [],
                "title": "Reform Allgemeines Gleichbehandlungs Gesetz (AGG-Reform)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Gesetzesreform geplant zur Barrierefreiheit f\u00fcr private Arztpraxen, f\u00fcr Krankenh\u00e4user, Rehabilitationseinrichtungen etc. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001101",
                "statements": [],
                "title": "Diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "St\u00e4rkung der gesundheitlichen Versorgung in der Kommune, Inhalte neu z.B. Erleichterung/ Beschleunigung der Hilfsmittelversorgung\r\nggf.Gesundheitskioske und Prim\u00e4rversorgungszentren, Versorgungspauschalen f\u00fcr chronisch kranke Menschen, Vorhaltepauschalen f\u00fcr Arztpraxen, St\u00e4rkung der Patientenvertretung, Pflicht der GKV zur Erhebung und Ver\u00f6ffentlichung von Leistung- und Qualit\u00e4tskennzahlen, Mittelverwendung aus dem Strukturfonds vertrags\u00e4rztlicher Versorgung .",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001102",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/f5/279098/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230033.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001102",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit\r\nBehinderung zum Referentenentwurf des\r\nBundesministeriums f\u00fcr Gesundheit\r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der\r\nGesundheitsversorgung in der Kommune\r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)\r\nStand: 08.04.2024\r\nBerlin, 30.04.2024\r\nI. Vorbemerkung\r\nDie f\u00fcnf Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung\r\nrepr\u00e4sentieren ca. 90 % der Dienste und Einrichtungen f\u00fcr\r\nMenschen mit geistiger, seelischer, k\u00f6rperlicher oder mehrfacher\r\nBehinderung in Deutschland. Ethisches Fundament der\r\nZusammenarbeit der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung\r\nist das gemeinsame Bekenntnis zur Menschenw\u00fcrde sowie zum\r\nRecht auf Selbstbestimmung und auf volle, wirksame und\r\ngleichberechtigte Teilhabe von Menschen mit Behinderung am\r\nLeben in der Gesellschaft. Ihre zentrale Aufgabe sehen die\r\nFachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung in der Wahrung der\r\nRechte und Interessen von Menschen mit geistiger, seelischer,\r\nk\u00f6rperlicher oder mehrfacher Behinderung in einer sich immerfort\r\nver\u00e4ndernden Gesellschaft.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung bedanken sich f\u00fcr die\r\nM\u00f6glichkeit, zu dem Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der\r\nGesundheitsversorgung in der Kommune (RefE) Stellung zu nehmen.\r\nSie begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die geplante Beschleunigung von\r\nBewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich. Die Regelung kann wesentlich dazu\r\nbeitragen, eine zeitnahe Versorgung von Kindern und jungen Erwachsenen mit\r\nden ben\u00f6tigten Hilfsmitteln sicherzustellen. So werden Begleit- und\r\nFolgeerkrankungen vermieden, die Entwicklungs- und Teilhabem\u00f6glichkeiten\r\nverbessert und der b\u00fcrokratische Aufwand der Krankenkassen reduziert.\r\nDaneben sind im RefE weitere positive Regelungsans\u00e4tze vorhanden, die jedoch\r\nteilweise noch zu erg\u00e4nzen sind. Dies betrifft die St\u00e4rkung der\r\nPatientenvertretung im Gemeinsamen Bundesausschuss (G-BA), die Klarstellung\r\nzur Verwendung der Mittel des Strukturfonds, die Verpflichtung der\r\nKrankenkassen zur Ver\u00f6ffentlichung von Leistungs- und Qualit\u00e4tsdaten, die\r\ngeplanten Vorhaltepauschalen f\u00fcr haus\u00e4rztliche Leistungen, das\r\nMitbestimmungsecht der obersten Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren und\r\ndie M\u00f6glichkeit, der digitalen Inanspruchnahme der Pflegeberatung.\r\nKritisch sehen die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung die j\u00e4hrliche\r\nAbrechnungsm\u00f6glichkeit einer Versorgungspauschale f\u00fcr die Behandlung von\r\nchronisch kranken Menschen ab dem ersten Patientenkontakt. Die j\u00e4hrliche\r\nAbrechnungsm\u00f6glichkeit kann gegen\u00fcber der bisherigen quartalsweisen\r\nAbrechnung der Versichertenpauschale zu einer Verschlechterung der\r\nVersorgung dieses Personenkreises f\u00fchren und unterj\u00e4hrige Arztwechsel\r\nerschweren.\r\nII. Im Einzelnen:\r\n1. Beschleunigung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich (\u00a7\r\n33 Abs. 5 c SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 33 Abs. 5b SGB V m\u00fcssen Antr\u00e4ge auf die Bewilligung von Hilfsmitteln\r\ngrunds\u00e4tzlich durch die Krankenkassen genehmigt werden. Daf\u00fcr pr\u00fcfen sie die\r\nAntr\u00e4ge mit eigenem weisungsgebundenen Personal. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen sie in\r\ngeeigneten F\u00e4llen durch den Medizinischen Dienst pr\u00fcfen lassen, ob das\r\nHilfsmittel erforderlich ist. Der RefE sieht mit \u00a7 33 Abs. 5c SGB V-neu eine\r\nVereinfachung dieses Verfahrens vor: Die Erforderlichkeit des beantragten\r\nHilfsmittels wird sowohl f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Krankenkassen (RefE, S. 31f.) als auch\r\nf\u00fcr die Pr\u00fcfung des Medizinischen Dienstes vermutet, wenn es von einem\r\nSozialp\u00e4diatrischen Zentrum (SPZ) oder von einem Medizinischen\r\nBehandlungszentrum f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schweren\r\nMehrfachbehinderungen (MZEB) empfohlen wurde. Etwas anderes gilt nur, wenn\r\ndie Erforderlichkeit des Hilfsmittels offenkundig nicht vorliegt, z. B. bei\r\noffensichtlich nicht gerechtfertigten, unwirtschaftlichen Mehrfachversorgungen\r\n(RefE, S. 40).\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese Vereinfachung\r\nvon Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich ausdr\u00fccklich. Denn die zum\r\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt bestehende Rechtslage f\u00fchrt dazu, dass sowohl Kinder\r\nund Jugendliche als auch Erwachsene mit einer Behinderung ihre ben\u00f6tigten\r\nHilfsmittel in vielen F\u00e4llen hart und vor allem langwierig erk\u00e4mpfen m\u00fcssen. Oft\r\nwerden Hilfsmittel \u00e4rztlich verordnet, aber von den Krankenkassen nicht\r\ngenehmigt. Teilweise wird die Genehmigung unter Hinweis auf die fehlende\r\nListung des Hilfsmittels im Hilfsmittelverzeichnis verweigert, obwohl bereits seit\r\nlangem h\u00f6chstrichterlich klargestellt ist, dass der Anspruch auf Hilfsmittel gem.\r\n\u00a7 33 SGB V nicht auf die im Hilfsmittelverzeichnis gelisteten Produkte beschr\u00e4nkt\r\nist. Menschen mit Behinderung und ihren Angeh\u00f6rigen bleibt in diesen F\u00e4llen nur\r\ndie M\u00f6glichkeit, gegen die Entscheidung den Rechtsweg zu beschreiten. Dies\r\nstellt f\u00fcr die ohnehin erheblich geforderten Familien eine zus\u00e4tzliche Belastung\r\ndar, die sie allzu oft scheuen. In der Folge erhalten Betroffene nicht die ben\u00f6tigte\r\nVersorgung. Dies kann zu Begleit- und Folgeerkrankungen sowie zu einer\r\nMinderung ihrer Entwicklungsm\u00f6glichkeiten und ihrer Teilhabe f\u00fchren.\r\nDie geplante \u00c4nderung ist auch aus medizinischer Sicht sachgerecht, denn das in\r\nden SPZ und MZEB arbeitende, medizinische Fachpersonal verf\u00fcgt aufgrund der\r\nSpezialisierung der Zentren \u00fcber zus\u00e4tzliche Expertise in der Behandlung von\r\nMenschen mit Behinderung. Diese Expertise d\u00fcrfte bei Pr\u00fcfenden des\r\nMedizinischen Dienstes oder der Krankenkassen in der Regel nicht vorliegen.\r\nZudem ist das medizinische Personal in den SPZ aufgrund der vorangegangenen\r\nBehandlung wesentlich vertrauter mit den entsprechenden Bedarfen der\r\nBetroffenen.\r\nAllerdings ist derzeit immer noch keine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit MZEB\r\nvorhanden.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen die Beschleunigung\r\nvon Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich ausdr\u00fccklich. Damit die\r\nNeuregelung nicht ins Leere l\u00e4uft, m\u00fcssen aber flankierend Ma\u00dfnahmen\r\nergriffen werden, um den weiteren Aufbau von MZEB voranzutreiben. Es kann\r\nzudem in Erw\u00e4gung gezogen werden, auch die Empfehlung eines Facharztes oder\r\neiner Fach\u00e4rztin f\u00fcr die Vermutung der Erforderlichkeit eines Hilfsmittels\r\nausreichen zu lassen, sofern diese*r die betroffene Person bereits langj\u00e4hrig\r\nbehandelt.\r\n2. Versorgungspauschalen f\u00fcr chronisch kranke Patient*innen (\u00a7 87\r\nAbs. 2b, S. 5 und 6 SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 87 Abs. 2b, S. 5 und 6 SGB V-neu wird der Bewertungsausschuss\r\nbeauftragt \u2013 abweichend von der bisherigen quartalsabh\u00e4ngigen\r\nVersichertenpauschale \u2013 eine jahresbezogene Versorgungspauschale f\u00fcr die\r\nkontinuierliche Versorgung chronisch kranker Patient*innen zu beschlie\u00dfen.\r\n\u00c4rzt*innen k\u00f6nnten dann die Pauschale f\u00fcr das gesamte Kalenderjahr bereits\r\nnach dem ersten Patientenkontakt abrufen.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung sehen diese Regelung kritisch.\r\nZum einen erschwert die j\u00e4hrliche statt der quartalsweisen Abrechnung die\r\nM\u00f6glichkeit der Patient*innen, ihre Hausarztpraxis unterj\u00e4hrig zu wechseln. Denn\r\ndie Versorgungspauschale darf je Patient*in nur von einer Hausarztpraxis\r\nabgerechnet werden. Kontaktieren chronisch kranke Versicherte also k\u00fcnftig\r\nmehr als eine Hausarztpraxis im Jahr, blieben die folgenden Praxen trotz erfolgter\r\nBehandlungsleistung ohne entsprechende Verg\u00fctung.\r\nZum anderen besteht durch die Schaffung falscher finanzieller Anreize die Gefahr\r\nder Unterversorgung von chronisch kranken Patient*innen. Denn bei der\r\nj\u00e4hrlichen Abrechnungsm\u00f6glichkeit ab dem ersten Patientenkontakt erhielten\r\n\u00c4rzt*innen f\u00fcr Patient*innen, die sich nur einmal pro Jahr vorstellen, nahezu das\r\nDreifache der bisherigen Verg\u00fctung, w\u00e4hrend sie f\u00fcr die Behandlung von\r\nPatient*innen, die auch k\u00fcnftig einen Arzttermin in jedem Quartal ben\u00f6tigen,\r\nentsprechend weniger bek\u00e4men. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass in der Folge\r\ngegebenenfalls auch notwendige Patientenkontakte unterbleiben.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, es bei der\r\nderzeit viertelj\u00e4hrlich abrechenbaren Pauschale zu belassen. Sollte an der im\r\nRefE vorgesehenen Regelung festgehalten werden, so ist zumindest in der\r\nGesetzesbegr\u00fcndung vorzusehen, dass nicht nur in F\u00e4llen des Umzuges oder der\r\nPraxisschlie\u00dfung eine Ausnahme von der j\u00e4hrlichen Abrechnung der Pauschale\r\ngelten muss, sondern auch f\u00fcr F\u00e4lle des unterj\u00e4hrigen Arztwechsels.\r\n3. Vorhaltepauschalen (\u00a7 87 Abs. 2n SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 87 Abs. 2n SGB V-neu soll der Bewertungsausschuss sog.\r\nVorhaltepauschalen im Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab beschlie\u00dfen. Mit\r\ndiesen Pauschalen soll die Vorhaltung von Strukturen verg\u00fctet werden, die f\u00fcr\r\ndie haus\u00e4rztliche Versorgung notwendig sind. \u00c4rzt*innen werden die Pauschale\r\nk\u00fcnftig abrechnen k\u00f6nnen, wenn sie bestimmte Kriterien erf\u00fcllen, die f\u00fcr eine\r\nbedarfsgerechte haus\u00e4rztliche Versorgung erforderlich sind. F\u00fcr die Abrechnung\r\nder Pauschale m\u00fcssen nicht alle Kriterien zwingend erf\u00fcllt sein. Vielmehr kann\r\nder Bewertungsausschuss die H\u00f6he der Vorhaltepauschale gestaffelt in\r\nAbh\u00e4ngigkeit zur Anzahl der von den Praxen erf\u00fcllten Kriterien beschlie\u00dfen.\r\nPraxen, die bspw. nur ein oder zwei Kriterien erf\u00fcllen, k\u00f6nnten die Pauschale\r\nsomit ebenfalls abrechnen, wenn auch in verringerter H\u00f6he. Als m\u00f6gliche\r\nKriterien werden in \u00a7 87 Abs. 2n SGB V-neu unter anderem bedarfsgerechte\r\n\u00d6ffnungszeiten oder die bedarfsgerechte Versorgung mit Haus- und\r\nPflegeheimbesuchen genannt.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung sehen hinsichtlich der\r\ngenannten Kriterien Erg\u00e4nzungsbedarf. Sie sollten zwingend auch die\r\nBarrierefreiheit von Arztpraxen umfassen. Denn um eine bedarfsgerechte\r\nhaus\u00e4rztliche Versorgung sicherzustellen ist es notwendig, dass Arztpraxen\r\nbarrierefrei sind. Derzeit sind nur etwa 21 % der Haus- und Facharztpraxen\r\nbarrierefrei. Somit besteht hier dringender Handlungsbedarf, den zuletzt auch\r\nder UN-Fachausschuss f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinderung in seinen\r\nabschlie\u00dfenden Bemerkungen aus dem Jahr 2023 zur Umsetzung der UN-\r\nBehindertenrechtskonvention in Deutschland aufgezeigt hat.\r\nHinzu kommt, dass die Schaffung von mehr barrierefreien Arztpraxen ein\r\nSchwerpunkt des Aktionsplans f\u00fcr ein barrierefreies, diverses und inklusives\r\nGesundheitswesen ist, den die Bundesregierung aktuell erarbeitet. Vor dem\r\nHintergrund, dass bereits in dieser nur noch sehr kurzen Legislatur auch mit der\r\nUmsetzung des Aktionsplans begonnen werden soll, muss bereits das\r\nvorliegende Gesetzgebungsverfahren genutzt werden, um Anreize f\u00fcr\r\nbarrierefreie Praxen zu setzen.\r\nZwar k\u00f6nnte der Bewertungsausschuss das Kriterium der Barrierefreiheit bereits\r\nnach der geplanten Neureglung aufnehmen, da es sich bei den in \u00a7 87 Abs. 2n S.\r\n2 SGB V-neu vom Gesetzgeber benannten Kriterien um keine abschlie\u00dfende\r\nAufz\u00e4hlung handelt. Es best\u00fcnde aber keine diesbez\u00fcgliche Pflicht und damit nur\r\neine geringe Wahrscheinlichkeit. Erst wenn im gesetzlichen Auftrag ausdr\u00fccklich\r\nsteht, dass die Kriterien f\u00fcr die Auszahlung beziehungsweise Bemessung der\r\nVorhaltepauschale auch die Barrierefreiheit der Praxis enthalten m\u00fcssen,\r\nbest\u00fcnde eine entsprechende Verpflichtung der Bewertungsausschusses.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, die\r\nNeuregelung in \u00a7 87 Abs. 2n S. 2 SGB V wie folgt zu fassen:\r\n\u201eDie Kriterien m\u00fcssen insbesondere eine bedarfsgerechte Versorgung mit Haus-\r\nund Pflegeheimbesuchen, bedarfsgerechte Praxis\u00f6ffnungszeiten, die\r\nBarrierefreiheit der Praxen , die vorrangige Versorgung der Versicherten mit\r\nLeistungen aus dem haus\u00e4rztlichen Fachgebiet, eine festzulegende\r\nMindestanzahl an zu versorgenden Versicherten sowie die regelm\u00e4\u00dfige Nutzung\r\nvon Anwendungen nach \u00a7 334 umfassen.\u201c\r\n4. Mitbestimmungsecht der Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren\r\n(\u00a7 96 Abs. 2a SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 96 Abs. 2a SGB V-neu wird das Beteiligungsrecht der obersten\r\nLandesbeh\u00f6rden, die f\u00fcr die Sozialversicherung zust\u00e4ndigen sind, in\r\nZulassungsverfahren gest\u00e4rkt. Sie sollen k\u00fcnftig nicht nur mitberaten, sondern\r\nauch mitbestimmen k\u00f6nnen.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese Neuregelung.\r\nDie bisherige Unterst\u00fctzung der obersten Landesbeh\u00f6rden in\r\nZulassungsverfahren f\u00fcr MZEB wurde von den Antragssteller*innen als sehr\r\nhilfreich empfunden. Eine Verst\u00e4rkung des bisherigen Mitberatungsrechts zu\r\neinem Mitbestimmungsrecht k\u00f6nnte zu weiteren positiven Effekten f\u00fchren. Vor\r\ndem Hintergrund, dass die Zulassung von MZEB derzeit sehr schleppend verl\u00e4uft\r\nund bisher keine fl\u00e4chendeckende Versorgung besteht, ist die St\u00e4rkung der\r\nneutralen Position der obersten Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren\r\ndringend erforderlich.\r\nUm weitere positive Effekte zu erzielen, sollte daneben auch das in \u00a7 140f Abs. 3\r\nNr. 3c SGB V geregelte Mitberatungsrecht der Interessenvertretungen von\r\nPatient*innen und Menschen mit Behinderung in Zulassungsverfahren ebenfalls\r\nin ein Mitbestimmungsrecht umgewandelt werden. Die Bundesregierung k\u00e4me\r\nmit dieser Regelung dem im Koalitionsvertrag erkl\u00e4rten Ziel, MZEB in allen\r\nBundesl\u00e4ndern auszubauen (KoaV, S. 67), ein wesentliches St\u00fcck n\u00e4her.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen das geplante\r\nMitbestimmungsrecht der obersten Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren.\r\nDaneben sollte auch ein Mitbestimmungsrecht der Interessenvertretungen von\r\nPatient*innen und Menschen mit Behinderung vorgesehen werden.\r\n5. Klarstellung zur Nutzung von Mitteln des Strukturfonds (\u00a7 105 Abs.\r\n1a S. 5 SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 105 Abs. 1a S. 5 SGB V-neu wird gesetzlich klargestellt, dass die\r\nVerwendung der Mittel des Strukturfonds zur Sicherstellung der\r\nvertrags\u00e4rztlichen Versorgung nicht erst m\u00f6glich ist, wenn eine Unterversorgung\r\noder ein zus\u00e4tzlicher lokaler Versorgungsbedarf festgestellt wurde. Diesbez\u00fcglich\r\nbestanden laut RefE in der Praxis bislang Unsicherheiten bei den\r\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (RefE, S. 53).\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen, dass der\r\nGesetzgeber das Abrufen der F\u00f6rderung erleichtern m\u00f6chte, indem er\r\nbestehende Unsicherheiten zur Verwendung der F\u00f6rdermittel beseitigt.\r\nAllerdings besteht in der Praxis gleicherma\u00dfen die Unsicherheit, inwieweit die\r\nMittel des Strukturfonds auch zur F\u00f6rderung von barrierefreien Arztpraxen\r\neingesetzt werden k\u00f6nnen (vgl. Universit\u00e4t Bielefeld, Abschlussbericht zur\r\n\u201eEvaluation von Spezialambulanzen und gyn\u00e4kologischen\r\nSprechstundenangeboten zur gyn\u00e4kologischen und geburtshilflichen Versorgung\r\nvon Frauen mit Behinderung\u201c, Juni 2019, S. 48 f.)\r\nAuch diesbez\u00fcglich ist eine Klarstellung dringend erforderlich. Zudem sollte\r\ngerade auch vor dem Hintergrund des Aktionsplans f\u00fcr ein diverses, inklusives\r\nund barrierefreies Gesundheitswesen (s.o.) ein zus\u00e4tzlicher Anreiz f\u00fcr die\r\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigungen gesetzt werden, die Mittel bevorzugt f\u00fcr die\r\nF\u00f6rderung der Barrierefreiheit von Arztpraxen einzusetzen.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, dass \u00a7 105 Abs.\r\n1a S. 3 SGB V um eine Nummer 9 \u201eF\u00f6rderung der Barrierefreiheit\u201c erg\u00e4nzt wird.\r\nZus\u00e4tzlich sollte vorgesehen werden, dass die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen\r\neinen gewissen Prozentsatz des F\u00f6rdervolumens aus dem Strukturfonds f\u00fcr die\r\nF\u00f6rderung der Barrierefreiheit aufwenden m\u00fcssen.\r\n6. St\u00e4rkung der Patientenvertretung (\u00a7 140f Abs. 2 S. 8ff. SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 140f Abs. 2 S. 8ff. SGB V-neu werden die Rechte der Patientenvertretung\r\nim G-BA gest\u00e4rkt. Sie soll Beschl\u00fcsse des Gremiums k\u00fcnftig einmalig mit einem\r\n\u201eVeto-Recht\u201c hemmen und eine erneute inhaltliche Auseinandersetzung\r\nherbeif\u00fchren k\u00f6nnen.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese St\u00e4rkung der\r\nPatientenvertretung. Um das vorgesehene \u201eVeto-Recht\u201c sachgerecht und effektiv\r\naus\u00fcben zu k\u00f6nnen, muss die Patientenvertretung allerdings mit den\r\nerforderlichen Ressourcen ausgestattet werden. Es wird regelm\u00e4\u00dfig nicht\r\nausreichen, nur das \u201eVeto-Recht\u201c geltend zu machen und damit eine erneute\r\ninhaltliche Auseinandersetzung herbeizuf\u00fchren. Vielmehr wird die\r\nPatientenvertretung die neue Beratung des Themas entsprechend inhaltlich\r\nvorbereiten m\u00fcssen, damit auch wirklich die M\u00f6glichkeit besteht, dass die\r\nstimmberechtigten Mitglieder des G-BA von ihrem urspr\u00fcnglichen Beschluss\r\nabweichen.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, die\r\nPatientenvertretung mit zus\u00e4tzlichen Ressourcen auszustatten, um\r\nsicherzustellen, dass sie das geplante \u201eVeto-Recht\u201c auch effektiv und sachgerecht\r\naus\u00fcben kann.\r\n7. Pflicht zur Erhebung und Ver\u00f6ffentlichung von Leistungs- und\r\nQualit\u00e4tskennzahlen (\u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu wird der GKV-Spitzenverband verpflichtet,\r\nKennzahlen zur Leistungstransparenz und Servicequalit\u00e4t zu erheben und den\r\nVersicherten auf einer barrierefreien Informationsplattform zur Verf\u00fcgung zu\r\nstellen. Wenn Krankenkassen bspw. Informationen zur Anzahl der bewilligten\r\nund abgelehnten Leistungsantr\u00e4ge im Verh\u00e4ltnis zur Anzahl der insgesamt\r\ngestellten Antr\u00e4ge ausweisen m\u00fcssen, k\u00f6nnen Versicherte einen Eindruck von\r\nder Bewilligungspraxis der Krankenkassen bekommen. Diese Einsch\u00e4tzung\r\nk\u00f6nnen sie dann bei der Wahl ihrer Krankenkasse ber\u00fccksichtigen. Mit der\r\nNeuregelung wird der GKV-Spitzenverband au\u00dferdem beauftragt, in einer\r\nRichtlinie die Bereiche festzulegen, zu denen die Daten erhoben werden.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese Regelung.\r\nAllerdings ist eine Beteiligung der Interessenvertretungen von Patient*innen und\r\nMenschen mit Behinderung an der Erarbeitung der Richtlinie zwingend\r\nnotwendig, damit diese die Datenerhebung zu Bereichen vorsieht, die f\u00fcr\r\nVersicherte auch wirklich von hohem Interesse sind (z. B. eine gesonderte\r\nAusweisung der Bewilligungspraxis bei Antr\u00e4gen auf die Versorgung mit\r\nHilfsmitteln).\r\nEine entsprechende Beteiligung ist bislang aber nicht vorgesehen. Sie ist weder in\r\nder Neuregelung selbst noch in \u00a7 140f Abs. 4 SGB V benannt. \u00a7 140f Abs. 4 SGB V\r\nsieht eine Beteiligung der Interessenvertretungen von Patient*innen und\r\nMenschen mit Behinderung nur f\u00fcr Richtlinien nach \u00a7 217f Abs. 4a SGB V vor. Bei\r\nder hier vorgesehenen Richtlinie wird es sich aber nicht um eine Richtlinie nach\r\n\u00a7 217f Abs. 4a SGB V, sondern um eine Richtlinie nach \u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu\r\nhandeln.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, entweder in der\r\nRegelung des \u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu selbst oder in \u00a7 140f Abs. 4 SGB V eine\r\nBeteiligung der Interessenvertretungen von Patient*innen und Menschen mit\r\nBehinderung an der Erarbeitung der Richtlinie zur Erhebung von Leistungs- und\r\nQualit\u00e4tsdaten der Krankenkassen vorzusehen.\r\n8. Digitale Pflegeberatung (\u00a7 37 Abs. 3 S. 4 SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 37 Abs. 3 S. 4 SGB V-neu wird die befristete M\u00f6glichkeit, jede zweite\r\nPflegeberatung per Videokonferenz durchzuf\u00fchren, bis zum 31.03.2027\r\nverl\u00e4ngert.\r\nAuch wenn eine Entfristung der Regelung vorzuziehen w\u00e4re, ist das Argument\r\ndes Gesetzgebers, erst die Sammlung entsprechender Daten f\u00fcr die Evaluation\r\ndieser Art der Beratung abwarten zu wollen, nachvollziehbar. Die Fachverb\u00e4nde\r\nf\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen daher die Verl\u00e4ngerung der Befristung.\r\nDar\u00fcber hinaus w\u00e4re es sinnvoll, auch die M\u00f6glichkeit einer telefonischen\r\nPflegeberatung wieder einzuf\u00fchren. Ausweislich des Berichts des GKV-\r\nSpitzenverbandes gem. \u00a7 7a Abs. 9 S. 1 SGB V vom Juni 2023 zur Pflegeberatung\r\nwurde die telefonische Pflegeberatung, die w\u00e4hrend der Corona-Pandemie\r\nm\u00f6glich war, im Gegensatz zur Beratung per Videokonferenz vielfach genutzt\r\n(RefE, S. 64). Diese Zahlen verwundern nicht, denn die telefonische Beratung ist\r\ngerade f\u00fcr \u00e4ltere Menschen oder Menschen mit kognitiver Beeintr\u00e4chtigung, die\r\nteilweise nicht \u00fcber die entsprechenden technischen Kenntnisse verf\u00fcgen,\r\nwesentlich niedrigschwelliger nutzbar als die Beratung per Videokonferenz.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, in \u00a7 37 Abs. 3 S.\r\n4 SGB XI-neu die M\u00f6glichkeit der telefonischen Pflegeberatung vorzusehen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Aus dem Bundesteilhabegesetz hatte sich f\u00fcr den Verordnungsgeber gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 4\r\nSGB IX der Auftrag ergeben, auf Grundlage des Behinderungsbegriffs in \u00a7 2 Abs.1 SGB IX\r\nund insbesondere des \u00a7 99 Abs. 1 Satz 1 und 2 SGB IX durch eine Rechtsverordnung die\r\nKriterien der Leistungsberechtigung f\u00fcr die Eingliederungshilfe neu zu bestimmen, um die\r\nbisherige Eingliederungshilfe-Verordnung abzul\u00f6sen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002177",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/7b/290326/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130033.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002177",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verordnung \u00fcber die Leistungsberechtigung in der Eingliederungshilfe (VOLE) ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der\r\nFachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung\r\nZur Neufassung der den Leistungszugang in der\r\nEingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung unter\r\nBezugnahme auf den Forschungsbericht \u201eUntersuchung\r\nder Auswirkungen der Neufassung der den\r\nLeistungszugang in der Eingliederungshilfe\r\nkonkretisierenden Verordnung\u201c (Vorabevaluation\r\nLeistungsberechtigter Personenkreis, Januar 2024)\r\nDie f\u00fcnf Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung repr\u00e4sentieren ca.\r\n90 % der Dienste und Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit geistiger,\r\nseelischer, k\u00f6rperlicher oder mehrfacher Behinderung in Deutschland. Ethi-\r\nsches Fundament der Zusammenarbeit der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit\r\nBehinderung ist das gemeinsame Bekenntnis zur Menschenw\u00fcrde sowie\r\nzum Recht auf Selbstbestimmung und auf volle, wirksame und gleichberech-\r\ntigte Teilhabe von Menschen mit Behinderung am Leben in der Gesellschaft.\r\nIhre zentrale Aufgabe sehen die Fachverb\u00e4nde in der Wahrung der Rechte\r\nund Interessen von Menschen mit geistiger, seelischer, k\u00f6rperlicher oder\r\nmehrfacher Behinderung in einer sich immerfort ver\u00e4ndernden Gesellschaft.\r\nI. Vorbemerkung\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung bedanken sich f\u00fcr die\r\nM\u00f6glichkeit zur Vorabevaluation der Verordnung \u00fcber die Leistungsberech-\r\ntigung in der Eingliederungshilfe (VOLE) Stellung zu nehmen sowie f\u00fcr das\r\numfassende Gespr\u00e4ch zur Neuformulierung der VOLE am 23.04.2024. Die\r\nFachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung gehen davon aus, dass sie\r\nauch nach Vorlage einer neu formulierten VOLE im Herbst 2025 erneut be-\r\nteiligt werden.\r\n2\r\nII. Zusammenfassung\r\nAus dem Bundesteilhabegesetz hatte sich f\u00fcr den Verordnungsgeber gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 4\r\nSGB IX der Auftrag ergeben, auf Grundlage des Behinderungsbegriffs in \u00a7 2 Abs.1 SGB IX\r\nund insbesondere des \u00a7 99 Abs. 1 Satz 1 und 2 SGB IX durch eine Rechtsverordnung die\r\nKriterien der Leistungsberechtigung f\u00fcr die Eingliederungshilfe neu zu bestimmen, um die\r\nbisherige Eingliederungshilfe-Verordnung \u2013 zuletzt substanziell im Jahre 1975, noch zur Zeit\r\nder Geltung des Bundessozialhilfegesetzes, ge\u00e4ndert \u2013 abzul\u00f6sen.\r\nDas sollte gem\u00e4\u00df Art. 25 Abs. 5 und Art. 25a BTHG ausdr\u00fccklich im Einklang mit der UN-\r\nBehindertenrechtskonvention (UN-BRK) (UN 2006) und der Internationalen Klassifikation der\r\nFunktionsf\u00e4higkeit, Behinderung und Gesundheit (ICF) (WHO 2001) erfolgen.\r\nDie ma\u00dfgebliche Vorgabe des Parlaments-Ausschusses lautete: \u201eEine Neudefinition im Lichte\r\nder UN-Behindertenrechtskonvention und in Orientierung an der ICF soll erst dann in Kraft tre-\r\nten, wenn gesichert ist, dass sie nicht zu einer Verschlechterung f\u00fchrt.\u201c1\r\nEin erster Versuch, \u00fcber eine quasi quantitative Herangehensweise die Wesentlichkeit der\r\nBehinderung bzw. Teilhabebeeintr\u00e4chtigung zu bestimmen, indem f\u00fcr die Leistungsbe-\r\nrechtigung eine bestimmte Anzahl von Teilhabebereichen der insgesamt neun Teilhabebe-\r\nreiche der ICF, die in \u00a7 113 SGB IX aufgenommen worden waren, beeintr\u00e4chtigt sein sollte,\r\nhat sich nach wissenschaftlicher Pr\u00fcfung2 als ungeeignet erwiesen.\r\nSeit 2018 wurde deshalb in einer vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales einberu-\r\nfenen Arbeitsgruppe ein neuer Verordnungsentwurf erarbeitet. Der Entwurf der VOLE\r\nwurde bereits von Teilen der Arbeitsgruppe als unbefriedigend angesehen, da darin die\r\nWesentlichkeit der Behinderung unmittelbar aus der Erheblichkeit der zugrundeliegenden\r\nGesundheitsst\u00f6rungen oder der Beeintr\u00e4chtigung der Funktionen hergeleitet wurde, was\r\nnicht den konzeptionellen Anforderungen der Art. 1 Abs. 2 UN-BRK und \u00a7 2 Abs. 1 SGB IX,\r\nabgeleitet aus der ICF, entspricht. Vielmehr sieht das bio-psycho-soziale Modell von Behin-\r\nderung vor, dass stets die Wechselwirkung der gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen der\r\nPerson mit ihren einstellungs- und umweltbedingten Barrieren zu ber\u00fccksichtigen ist.\r\n1 Beschlussempfehlung und Bericht Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales, BT-Drucksache 18/10523, S. 84.\r\n2 Abschlussbericht zum Forschungsprojekt Rechtliche Wirkungen im Fall der Umsetzung von Artikel 25a \u00a7 99\r\nBTHG (ab 2023) auf den leistungsberechtigten Personenkreis der Eingliederungshilfe:2018, 3.\r\n3\r\nDie vom BMAS beauftragte \u201eUntersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leis-\r\ntungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung\"3 hat ergeben (vgl. dazu\r\nim Detail unter III.),\r\n\u2022 dass die Formulierungen des VOLE-Entwurfs weder den konzeptionellen noch den ter-\r\nminologischen Anforderungen gerecht werden, die sich aus dem geforderten Bezug\r\nauf ICF, UN-BRK und aus \u00a7 99 Abs. 1 SGB IX ergeben,\r\n\u2022 dass insbesondere die gew\u00e4hlten Begrifflichkeiten f\u00fcr Beeintr\u00e4chtigungen nicht durch-\r\ng\u00e4ngig mit der ICF kompatibel sind und die aufgef\u00fchrten Diagnosen nicht dem aktuel-\r\nlen Stand der Internationalen Klassifikation der Krankheiten und verwandter Gesundheits-\r\nprobleme (ICD) in der derzeit noch in Deutschland g\u00fcltigen 10. Fassung der ICD (ICD-10)\r\nentsprechen.\r\nDer auf die Verwaltungspraxis bezogene Teil der Untersuchung zeigte, dass sich die an der\r\nErprobung des VOLE-Entwurfs im Vergleich mit der Eingliederungshilfe-Verordnung betei-\r\nligten Verwaltungspraktiker:innen bei der Beurteilung der Wesentlichkeit einer Behinde-\r\nrung am ehesten von der Erheblichkeit der gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung leiten las-\r\nsen.4\r\nIn Anlehnung an die Entscheidungen der deutschen Obergerichte5, die bislang zur Frage\r\nder Wesentlichkeit der Behinderung entschieden haben, dass es zur Bestimmung der We-\r\nsentlichkeit einer Behinderung nicht darauf ankommt, wie stark die Beeintr\u00e4chtigung ist\r\nund in welchem Umfang ein Funktionsdefizit vorliegt, sondern wie sich die Beeintr\u00e4chti-\r\ngung auf die Teilhabem\u00f6glichkeit auswirkt, zeigt sich eine Diskrepanz zum vorliegenden\r\nVOLE-Entwurf.\r\nBei einem erneuten Versuch, eine gesetzeskonforme und praxistaugliche VOLE zu\r\nformulieren, ist aus Sicht der Fachverb\u00e4nde Folgendes zu beachten:\r\n\u2022 Eine an ICF und UN-BRK orientierte gesetzliche Grundlage verlangt ein grunds\u00e4tzlich\r\nganz anderes methodisches Herangehen an die Formulierung der Anspruchsberechti-\r\ngung auf Leistungen der Eingliederungshilfe in der VOLE als in der fr\u00fcheren Eingliede-\r\nrungshilfeverordnung, die noch auf dem Hintergrund des Bundessozialhilfegesetzes\r\nentstanden war.\r\n\u2022 Die Wesentlichkeit einer Behinderung muss im Einzelfall anhand des Ausma\u00dfes der\r\nindividuellen Teilhabeeinschr\u00e4nkung bestimmt werden.\r\n3 Vgl. Forschungsbericht 630 Untersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der\r\nEingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung (Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis, 2023,\r\nS. 107.\r\n4 Ebd., S. 101.\r\n5 BSG 15.11.2012 \u2013 B 8 SO 10/11 R, BeckRS 2013, 67081; 22.3.2012 \u2013 B 8 SO 30/10 R, BeckRS 2012, 71596;\r\n13.7.2017 \u2013 B 8 SO 1/16 R, NZS 2017, 905.\r\n4\r\n\u2022 Das Ausma\u00df der individuellen Teilhabeeinschr\u00e4nkung muss wiederum konsequent an-\r\nhand des bio-psycho-sozialen Modells individuell bestimmt werden. Dabei m\u00fcssen\r\nstets die mit den Beeintr\u00e4chtigungen wechselwirkenden Barrieren ber\u00fccksichtigt wer-\r\nden. Die Erl\u00e4uterung des bio-psycho-sozialen Modells von Behinderung sollte daher im\r\nRahmen der VOLE erfolgen.\r\n\u2022 Eine neue Verordnung kann dar\u00fcber hinaus zur Orientierung, Diagnosen bzw. Beein-\r\ntr\u00e4chtigungen auff\u00fchren, die im Sinne einer nicht abschlie\u00dfenden und beispielhaften\r\nAufz\u00e4hlung in Betracht kommen k\u00f6nnen, um in Wechselwirkung mit den konkret vor-\r\nliegenden Kontextfaktoren eine wesentliche Behinderung zu begr\u00fcnden. Eine abschlie-\r\n\u00dfende Aufz\u00e4hlung widerspricht der ICF.\r\n\u2022 F\u00fcr eine solche beispielhafte zur Verwaltungsvereinfachung gegebenenfalls f\u00fcr not-\r\nwendig erachtete Aufz\u00e4hlung von relevanten Diagnosen bzw. Beeintr\u00e4chtigungen,\r\nm\u00fcssen die diagnostischen Begriffe gem\u00e4\u00df dem in Deutschland g\u00fcltigen Klassifikati-\r\nonssystem (aktuell ICD-10) sowie der in Betracht kommenden Beeintr\u00e4chtigungen von\r\nK\u00f6rperfunktionen und -strukturen in der Begrifflichkeit der ICF6 verwendet werden.\r\n\u2022 Auf den Versuch, die Wesentlichkeit einer Behinderung unmittelbar oder vorrangig aus\r\nder Erheblichkeit oder Schwere in dieser Aufz\u00e4hlung benannter oder nicht benannter\r\nBeeintr\u00e4chtigungen oder Diagnosen abzuleiten, muss verzichtet werden.\r\n\u2022 Vor allem hinsichtlich der intellektuellen Beeintr\u00e4chtigungen (\u00a7 3 VOLE-Entwurf) sollte\r\nkeine Engf\u00fchrung durch die Nennung bestimmter IQ-Grenzwerte oder einer bestimm-\r\nten diagnostischen Kategorie (z. B. Intelligenzminderung gem\u00e4\u00df ICD-10) vorgenommen\r\nwerden.\r\nIII. Die wesentlichen Forschungsergebnisse aus Sicht der Fachverb\u00e4nde\r\nDie folgenden Ausf\u00fchrungen \u00fcber die Position der Fachverb\u00e4nde und ihre Begr\u00fcndungen\r\nkn\u00fcpfen an wesentliche Erkenntnisse der \u201eUntersuchung der Auswirkungen der Neufas-\r\nsung der den Leistungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung\u201c,\r\nzusammengefasst im Forschungsbericht, an.\r\n1. Vereinbarkeit der VOLE mit den \u00a7\u00a7 2, 99 SGB IX, UN-BRK und ICF herstellen\r\nDurchg\u00e4ngig bem\u00e4ngelt der Forschungsbericht, dass sowohl der Text des VOLE-Entwurfs\r\nselbst als auch die in den Evaluierungsworkshops erfasste vorherrschende Verwaltungs-\r\npraxis darauf abzielen, die Erheblichkeit, das Ausma\u00df von Beeintr\u00e4chtigungen oder den\r\n6 Dazu geh\u00f6rt auch, unter Ber\u00fccksichtigung der nomenklatorischen Zielstellung der ICF einheitlich und aus-\r\nnahmslos den Begriff Beeintr\u00e4chtigung und nicht (wie leider im VOLE-Entwurf immer wieder geschehen) daf\u00fcr\r\nBegriffe Einschr\u00e4nkung, Beschr\u00e4nkung usw. zu verwenden. Der korrekte Umgang mit der ICF ergibt sich aus den\r\nVerpflichtungen Deutschlands als WHO-Mitgliedsstaat.\r\n5\r\nSchweregrad einer medizinischen Diagnose zum Kriterium der Wesentlichkeit einer Behin-\r\nderung zu machen.\r\nIm Forschungsbericht hei\u00dft es: \u201eDie VOLE definiert weiterhin lediglich die \u201aGesundheitsprob-\r\nleme/Beeintr\u00e4chtigungen\u2018, die als Ausl\u00f6ser f\u00fcr eine Teilhabeeinschr\u00e4nkung und damit f\u00fcr eine\r\nwesentliche Behinderung in Betracht kommen. Kriterien f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Ausma\u00dfes der Ein-\r\nschr\u00e4nkung der gleichberechtigten Teilhabe an der Gesellschaft enth\u00e4lt die VOLE indes \u2013 ebenso\r\nwie die EinglHV \u2013 nicht.\u201c7\r\nDas aus der ICF hergeleitete und in das SGB IX eingef\u00fchrte Konzept, Teilhabebeeintr\u00e4chti-\r\ngung bzw. Behinderung als Ergebnis der Wechselwirkung einer Beeintr\u00e4chtigung von K\u00f6r-\r\nperfunktionen und -strukturen mit den individuellen Kontextfaktoren (einstellungs- und\r\numweltbedingten Barrieren) zu verstehen, ist mit dem VOLE-Entwurf nicht umgesetzt wor-\r\nden.\r\nNachdem dieser Befund \u00fcber den gesamten Forschungsbericht hinweg immer wieder kri-\r\ntisch er\u00f6rtert wird, hei\u00dft es am Schluss w\u00f6rtlich: \u201e\u2026 die Formulierungen der \u00a7\u00a7 2-4 im Verord-\r\nnungsentwurf sind im Widerspruch zum Gesetzestext, zur UN-BRK und zur ICF \u00fcberwiegend vom\r\nBem\u00fchen gepr\u00e4gt, die Wesentlichkeit der Teilhabeeinschr\u00e4nkung unmittelbar aus der Wesent-\r\nlichkeit oder Erheblichkeit der Beeintr\u00e4chtigung herzuleiten.\u201c 8\r\nIm medizinischen Teil des Forschungsberichts wird dargelegt, dass die im VOLE-Entwurf\r\nverwendeten Begriffe f\u00fcr die Bezeichnung von Beeintr\u00e4chtigungen nicht immer mit der ICF\r\nvereinbar sind. Dazu geh\u00f6rt auch die inkonsistente Verwendung von Begriffen wie Beein-\r\ntr\u00e4chtigung, Beschr\u00e4nkung, Einschr\u00e4nkung usw., obwohl die WHO mit der ICF auf dem Hin-\r\ntergrund der nomenklatorischen Absicht allein den Begriff Beeintr\u00e4chtigung zu verwenden\r\nvorgibt.9 Vor allem ist die medizinische Terminologie in Gestalt der angef\u00fchrten Diagnosen\r\nan mehreren Stellen veraltet. Die ICD-10, die in Deutschland noch immer und auf Jahre\r\nhinaus verpflichtend anzuwenden ist, wird nicht durchg\u00e4ngig verwendet. Es wird im Kon-\r\ntext der intellektuellen Beeintr\u00e4chtigungen sogar der untaugliche Versuch unternommen,\r\ndas in Deutschland nicht verbindliche DSM10-5 heranzuziehen.\r\n7 Vgl. Forschungsbericht 630 Untersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der\r\nEingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung (Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis: 2023,\r\n57.\r\n8 Vgl. Forschungsbericht 630 Untersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der\r\nEingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung (Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis:2023,\r\n106.\r\n9 Bei strengster Orientierung an der Nomenklatur der ICF ist der Begriff Beeintr\u00e4chtigung sogar nur im Zusam-\r\nmenhang mit Aktivit\u00e4ten und Teilhabe vorgesehen. Im Zusammenhang mit K\u00f6rperfunktionen und -strukturen ist\r\ngem\u00e4\u00df ICF der Begriff Sch\u00e4digung anzuwenden.\r\n10 Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders.\r\n6\r\nEine beabsichtigte Neuregelung muss unbedingt darauf hinweisen, dass die von der WHO\r\nbereits 2019 verabschiedete ICD-11 erst in einigen Jahren in Deutschland f\u00fcr die Morbidi-\r\nt\u00e4tsstatistik verbindlich sein wird, dass bis dahin ausschlie\u00dflich die ICD-10 zu verwenden\r\nist. Anders ist die f\u00fcr Hinzuziehung von Befunden usw. notwendige Kommunikation und\r\nKooperation mit dem Gesundheitssystem nicht verl\u00e4sslich sicherzustellen.\r\n2. Erhebliche und unzul\u00e4ssige Einschr\u00e4nkungen der Leistungsberechtigung f\u00fcr\r\nMenschen mit Beeintr\u00e4chtigungen der intellektuellen Funktionen ausschlie-\r\n\u00dfen\r\nDer \u00a7 3 des VOLE-Entwurfs bezieht sich auf die Beeintr\u00e4chtigungen der intellektuellen Funk-\r\ntionen. Alle drei daf\u00fcr vorgelegten Formulierungsalternativen versuchen \u2013 wenn auch mit\r\nUnterschieden im Detail \u2013, die Wesentlichkeit von Teilhabebeeintr\u00e4chtigungen aufgrund\r\neines bestimmten Ausma\u00dfes der Beeintr\u00e4chtigung der intellektuellen Funktionen zu be-\r\nstimmen, indem sie entweder bestimmte diagnostische Kategorien wie \u201egeistige Behinde-\r\nrung\u201c (veraltet), Intelligenzminderung (ICD-10) etc. oder Grenzwerte f\u00fcr die Ergebnisse der\r\nIntelligenzdiagnostik (IQ \u2264 70) verwenden.\r\nDamit weicht der \u00a7 3 des VOLE-Entwurfs grundlegend von der bisherigen Offenheit des \u00a7 2\r\nEinglHV ab. Dort hei\u00dft es ausdr\u00fccklich weitgefasst: \u201eGeistig wesentlich behindert im Sinne des\r\n\u00a7 53 Abs. 1 Satz 1 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch sind Personen, die infolge einer Schw\u00e4-\r\nche ihrer geistigen Kr\u00e4fte in erheblichem Umfange in ihrer F\u00e4higkeit zur Teilhabe am Leben in\r\nder Gesellschaft eingeschr\u00e4nkt sind.\u201c\r\nAlle drei Formulierungsvorschl\u00e4ge zu \u00a7 3 VOLE schr\u00e4nken den leistungsberechtigten Per-\r\nsonenkreis im Vergleich zur bisherigen Regelung durch \u00a7 2 EinglHV erheblich ein.\r\nDie Auslegungs- bzw. Anwendungspraxis des \u00a7 2 EinglHV in Deutschland weist allerdings\r\nsehr gro\u00dfe Unterschiede auf. Wo die Eingliederungshilfeverordnung bisher rechtsf\u00f6rmig\r\nentsprechend ihrem Wortlaut ausgelegt wurde, also keine Einengung durch anderweitige\r\nArbeitshilfen, Handreichungen oder auch Verwaltungsanweisungen erfolgte, erlangten\r\nauch Personen Leistungen der Eingliederungshilfe, deren IQ beispielsweise oberhalb von\r\n70 lag, wenn sie dennoch wesentlich in ihrer Teilhabe am gesellschaftlichen Leben beein-\r\ntr\u00e4chtigt waren.\r\nHierzu hei\u00dft es im Abschlussbericht: \u201eDer Verordnungsgeber engte in keiner Fassung der\r\nEinglHV (1964, 1971, 1975, 201911) den anspruchsberechtigten Personenkreis durch einen IQ-\r\n11 Die Bezeichnung EinglHV 2019 diente im Bericht der Bezugnahme auf die Version der Eingliederungshilfever-\r\nordnung, die am 31.12.2019 galt. Sie war gleichlautend mit der Version von 1975.\r\n7\r\nGrenzwert oder durch die Nennung einer bestimmten diagnostischen Kategorie der jeweils g\u00fcl-\r\ntigen ICD-Version ein. Der Verordnungsgeber r\u00e4umte damit auch Personen mit weniger beein-\r\ntr\u00e4chtigten kognitiven Funktionen \u2013 sofern dadurch ihre F\u00e4higkeit zur Eingliederung in die Ge-\r\nsellschaft in erheblichem Umfang beeintr\u00e4chtigt ist \u2013 einen Leistungsanspruch ein.\u201c 12\r\n3. Grundlegende Bedeutung der Wesentlichkeit einer Teilhabebeeintr\u00e4chtigung\r\nim Einklang mit der gefestigten Rechtsprechung der Obergerichte durchset-\r\nzen\r\nSowohl die EinglHV als auch eine k\u00fcnftige VOLE sind untergesetzliches Recht. Die Ausle-\r\ngung des unbestimmten Rechtsbegriffs wesentliche Behinderung (= wesentliche Beein-\r\ntr\u00e4chtigung der Teilhabe) durch die Verwaltung ist in jedem einzelnen Fall gerichtlich \u00fcber-\r\npr\u00fcfbar und muss in \u00dcbereinstimmung mit h\u00f6herrangigem Recht, also der UN-BRK sowie\r\nden \u00a7\u00a7 2 und 99 SGB IX erfolgen.\r\nDie deutschen Obergerichte sind sich in ihrer Auffassung dar\u00fcber, wie die Wesentlichkeit\r\neiner Behinderung zu bestimmen ist, mittlerweile einig.\r\nDas Bundesverwaltungsgericht und das Bundessozialgericht haben in ihrer Rechtspre-\r\nchung den Weg gewiesen, auf dem die Wesentlichkeit der Behinderung im Einzelfall be-\r\nstimmt werden muss, wenn sie im Einklang mit den \u00a7\u00a7 2 und 99 SGB IX, sowie der ICF und\r\nder UN-BRK stehen soll. Der Untersuchungsbericht zitiert dazu die vier ma\u00dfgeblichen Ent-\r\nscheidungen.\r\nDie Gerichte verlangen eine wertende Betrachtung im Einzelfall, die nicht auf das Ausma\u00df\r\nder Funktionsbeeintr\u00e4chtigung, sondern auf das Ausma\u00df der darauf beruhenden Teilhab-\r\nebeeintr\u00e4chtigung abhebt.\r\nDas Bundesverwaltungsgericht hat bereits im Jahre 1995, also vor Einf\u00fchrung des SGB IX\r\n(2001), formuliert, dass die Feststellung der Wesentlichkeit der Behinderung nicht vom Aus-\r\nma\u00df, in dem die k\u00f6rperliche Funktion, die geistige F\u00e4higkeit oder die seelische Gesundheit\r\nvom alterstypischen Zustand abweicht, ma\u00dfgeblich ist, sondern darauf, ob diese Abwei-\r\nchung zu einer wesentlichen Beeintr\u00e4chtigung der Teilhabef\u00e4higkeit f\u00fchrt.13\r\nDas Bundessozialgericht hat diese Konkretisierung des unbestimmten Rechtsbegriffs we-\r\nsentliche Behinderung best\u00e4tigt. In seiner Entscheidung vom 22.03.2012 hei\u00dft es w\u00f6rtlich:\r\n12 Vgl. Forschungsbericht 630 Untersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der\r\nEingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung (Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis: 2023,\r\nS. 48.\r\n13 BVerwG, 28.09.1995 \u2013 5 C 21.93, Rz. 22.\r\n8\r\n\u201eBei der Beurteilung der f\u00fcr eine Pflicht-Eingliederungshilfeleistung erforderlichen Wesentlichkeit\r\neiner geistigen Behinderung ist auf das Ausma\u00df der Beeintr\u00e4chtigung der Teilhabem\u00f6glichkeit,\r\nnicht auf das der Regelwidrigkeit bzw. des Funktionsdefizits abzustellen.\u201c 14\r\nEine weitere Entscheidung des Bundessozialgerichts betrifft die Frage, ob auch Personen,\r\nderen Behinderung die \u00dcberwindung ihrer Folgen nicht zul\u00e4sst, zum leistungsberechtigten\r\nPersonenkreis der Eingliederungshilfe geh\u00f6ren. Die Ziele der Eingliederungshilfe k\u00f6nnen\r\ndemgem\u00e4\u00df auch dann noch erreicht werden, wenn \u201edurch die Leistungen der Eingliederungs-\r\nhilfe die Behinderungsfolgen gemildert werden und in diesem Rahmen eine Teilhabe erm\u00f6glicht\r\nwird.\u201c 15\r\nAuch das Bundesverfassungsgericht folgt diesem Ansatz und bestimmt das Ausma\u00df einer\r\nBehinderung nicht am Ausma\u00df der gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung. Eine Behinderung\r\nim verfassungsrechtlichen Sinne liegt vor, \u201ewenn eine Person infolge eines regelwidrigen k\u00f6r-\r\nperlichen, geistigen oder psychischen Zustandes in der F\u00e4higkeit zur individuellen und selbst\u00e4n-\r\ndigen Lebensf\u00fchrung l\u00e4ngerfristig beeintr\u00e4chtigt ist.\u201c 16\r\nSoweit im Bundesgebiet Arbeits- und Auslegungshilfen genutzt werden, die diesen Anfor-\r\nderungen nicht entsprechen, versto\u00dfen diese gegen h\u00f6herrangiges Recht.\r\nEs ist eher nicht zu erwarten, dass die Obergerichte von ihrer (UN-BRK-konformen) Rechts-\r\nauslegung k\u00fcnftig wieder abr\u00fccken werden. Folgerichtig m\u00fcssen untergesetzliches Recht\r\nund Verwaltungspraxis an diese Ma\u00dfst\u00e4be angepasst werden.\r\n4. Bundeseinheitlichen Regelung durchsetzen\r\nEs war im Einklang mit vielf\u00e4ltigen Praxiserfahrungen zu erwarten, dass es bei der Bearbei-\r\ntung der acht Fallvignetten (einmal nach der Eingliederungshilfe-Verordnung und einmal\r\nnach dem VOLE-Entwurf) durch Verwaltungspraktiker:innen zu sehr unterschiedlichen Er-\r\ngebnissen und Bewertungen kommen w\u00fcrde, sowohl zwischen den Bundesl\u00e4ndern als\r\nauch innerhalb der Bundesl\u00e4nder.\r\nEine signifikante Anzahl der Verwaltungspraktiker:innen haben die zur Entscheidung ge-\r\nstellten Fallvignetten nach der VOLE anders beurteilt und widerspr\u00fcchlich als nach der Ein-\r\ngliederungshilfe-Verordnung.17 Das spiegelt die unterschiedlichen Entscheidungskriterien\r\n14 zweiter Leitsatz der Entscheidung BSG Urt.v.22.03.2012 \u2013 B 8 SO 30/ R.\r\n15 BSG-Urt. vom 13.07.17 - B 8 SO 1/16 R, Rz 30.\r\n16 BVerfG, Urt.v.22.11.2023 \u2013 1BvR 2577/15, Rz. 36.\r\n17 Vgl. Forschungsbericht 630, Untersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der\r\nEingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung (Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis: 2023,\r\n91.\r\n9\r\nund Vorgaben im jeweiligen Verwaltungshandeln wider. Als Gr\u00fcnde f\u00fcr die Anwendungs-\r\nunsicherheit bez\u00fcglich der VOLE wurden u. a. die neuen Begrifflichkeiten (Auslegungs- und\r\nErmessensspielr\u00e4ume) sowie das Fehlen von Verwaltungsanweisungen und Routinen an-\r\ngegeben. Erwartungsgem\u00e4\u00df wurde nicht klar zwischen Erheblichkeit einer Gesundheitsbe-\r\neintr\u00e4chtigung und Wesentlichkeit der Teilhabebeeintr\u00e4chtigung unterschieden.\r\nDie Verwaltungspraktiker:innen w\u00fcnschen sich eine klare und unmissverst\u00e4ndliche Formu-\r\nlierung der VOLE sowie bundeseinheitliche Arbeitshilfen und Fortbildungen.18\r\nInsgesamt gab es keinen Anhaltspunkt daf\u00fcr, dass abgesehen von \u00a7 3 VOLE-Entwurf die\r\nVOLE systematisch zu Ver\u00e4nderungen des leistungsberechtigten Personenkreises f\u00fchren\r\nw\u00fcrde.\r\nIV. \u00dcberarbeitungsbedarf des \u00a7 99 SGB IX\r\nDer aktuell geltende \u00a7 2 SGB IX bestimmt in Verbindung mit der UN-BRK, unter welchen\r\nVoraussetzungen Menschen Zugang zum Leistungssystem des SGB IX haben.\r\nAlternativ zu der hier bearbeiteten Frage der \u00dcberarbeitung der VOLE sollte daher der Re-\r\ngelungsmechanismus des \u00a7 99 SGB IX grunds\u00e4tzlich \u00fcberdacht werden.\r\nDenn der Begriff der Wesentlichkeit in \u00a7 99 SGB IX l\u00e4sst vermuten, dass es f\u00fcr die Leistungs-\r\nberechtigung in der Eingliederungshilfe nicht gen\u00fcgt, wenn Menschen k\u00f6rperliche, seeli-\r\nsche, geistige oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen haben, die sie in Wechselwirkung mit einstel-\r\nlungs- und umweltbedingten Barrieren an der gleichberechtigten Teilhabe an der Gesell-\r\nschaft hindern k\u00f6nnen. Das Merkmal der Wesentlichkeit ist vor dem Hintergrund der UN-\r\nBRK, des \u00a7 2 SGB IX und der obergerichtlichen Rechtsprechung19 weder zu rechtfertigen\r\nnoch praktikabel. \u00dcberdies hat die Begleitforschung zum Bundesteilhabegesetz ergeben,\r\ndass das Merkmal der Wesentlichkeit sowohl in der Praxis20 als auch in der Rechtspre-\r\nchung21 wenig Relevanz entfaltet, da eine Pr\u00fcfung der \u201eWesentlichkeit\u201c der Behinderung in\r\nder Sachverhaltsermittlung eine nur untergeordnete Rolle spielt.22 Der Wunsch eine\r\nGrenze zur Beanspruchung von Leistungen der Eingliederungshilfe hiermit einzuf\u00fchren, ist\r\ndamit auch unter Kostenaspekten nicht erforderlich. Denn Leistungen der Eingliederungs-\r\nhilfe entfalten keine Mitnahmeeffekte.\r\n18 Ebd.,103 f.\r\n19 BVerwG, 28.09.1995 \u2013 5 C 21.93, Rz. 22; zweiter Leitsatz der Entscheidung BSG Urt.v.22.03.2012 \u2013 B 8 SO 30/ R.\r\n20 Ergebnisse des Workshops : \u201eEine Pr\u00fcfung der \u201eWesentlichkeit\u201c der Behinderung in der Sachverhaltsermitt-\r\nlung eine nur untergeordnete Rolle spielt.\u201c in: Unterrichtung durch die Bundesregierung Abschlussbericht zu\r\nden rechtlichen Wirkungen im Fall der Umsetzung von Artikel 25a \u00a7 99 des Bundesteilhabegesetzes (ab 2023)\r\nauf den leistungsberechtigten Personenkreis der Eingliederungshilfe vom 13.09.2018, BT-Drs. 19/4500, S. 73\r\n21 Ebda., S. 71 \u201eZusammenfassend kann festgehalten werden, dass die Wesentlichkeit der Behinderung in der\r\nRechtsprechung seit 1975 kein stark umstrittener Gegenstand gewesen ist.\u201c.\r\n22 Ebda., S. 73.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verordnung \u00fcber die Leistungsberechtigung in der Eingliederungshilfe (VOLE) "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/f5/279098/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230033.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001102",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit\r\nBehinderung zum Referentenentwurf des\r\nBundesministeriums f\u00fcr Gesundheit\r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der\r\nGesundheitsversorgung in der Kommune\r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)\r\nStand: 08.04.2024\r\nBerlin, 30.04.2024\r\nI. Vorbemerkung\r\nDie f\u00fcnf Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung\r\nrepr\u00e4sentieren ca. 90 % der Dienste und Einrichtungen f\u00fcr\r\nMenschen mit geistiger, seelischer, k\u00f6rperlicher oder mehrfacher\r\nBehinderung in Deutschland. Ethisches Fundament der\r\nZusammenarbeit der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung\r\nist das gemeinsame Bekenntnis zur Menschenw\u00fcrde sowie zum\r\nRecht auf Selbstbestimmung und auf volle, wirksame und\r\ngleichberechtigte Teilhabe von Menschen mit Behinderung am\r\nLeben in der Gesellschaft. Ihre zentrale Aufgabe sehen die\r\nFachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung in der Wahrung der\r\nRechte und Interessen von Menschen mit geistiger, seelischer,\r\nk\u00f6rperlicher oder mehrfacher Behinderung in einer sich immerfort\r\nver\u00e4ndernden Gesellschaft.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung bedanken sich f\u00fcr die\r\nM\u00f6glichkeit, zu dem Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der\r\nGesundheitsversorgung in der Kommune (RefE) Stellung zu nehmen.\r\nSie begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die geplante Beschleunigung von\r\nBewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich. Die Regelung kann wesentlich dazu\r\nbeitragen, eine zeitnahe Versorgung von Kindern und jungen Erwachsenen mit\r\nden ben\u00f6tigten Hilfsmitteln sicherzustellen. So werden Begleit- und\r\nFolgeerkrankungen vermieden, die Entwicklungs- und Teilhabem\u00f6glichkeiten\r\nverbessert und der b\u00fcrokratische Aufwand der Krankenkassen reduziert.\r\nDaneben sind im RefE weitere positive Regelungsans\u00e4tze vorhanden, die jedoch\r\nteilweise noch zu erg\u00e4nzen sind. Dies betrifft die St\u00e4rkung der\r\nPatientenvertretung im Gemeinsamen Bundesausschuss (G-BA), die Klarstellung\r\nzur Verwendung der Mittel des Strukturfonds, die Verpflichtung der\r\nKrankenkassen zur Ver\u00f6ffentlichung von Leistungs- und Qualit\u00e4tsdaten, die\r\ngeplanten Vorhaltepauschalen f\u00fcr haus\u00e4rztliche Leistungen, das\r\nMitbestimmungsecht der obersten Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren und\r\ndie M\u00f6glichkeit, der digitalen Inanspruchnahme der Pflegeberatung.\r\nKritisch sehen die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung die j\u00e4hrliche\r\nAbrechnungsm\u00f6glichkeit einer Versorgungspauschale f\u00fcr die Behandlung von\r\nchronisch kranken Menschen ab dem ersten Patientenkontakt. Die j\u00e4hrliche\r\nAbrechnungsm\u00f6glichkeit kann gegen\u00fcber der bisherigen quartalsweisen\r\nAbrechnung der Versichertenpauschale zu einer Verschlechterung der\r\nVersorgung dieses Personenkreises f\u00fchren und unterj\u00e4hrige Arztwechsel\r\nerschweren.\r\nII. Im Einzelnen:\r\n1. Beschleunigung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich (\u00a7\r\n33 Abs. 5 c SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 33 Abs. 5b SGB V m\u00fcssen Antr\u00e4ge auf die Bewilligung von Hilfsmitteln\r\ngrunds\u00e4tzlich durch die Krankenkassen genehmigt werden. Daf\u00fcr pr\u00fcfen sie die\r\nAntr\u00e4ge mit eigenem weisungsgebundenen Personal. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen sie in\r\ngeeigneten F\u00e4llen durch den Medizinischen Dienst pr\u00fcfen lassen, ob das\r\nHilfsmittel erforderlich ist. Der RefE sieht mit \u00a7 33 Abs. 5c SGB V-neu eine\r\nVereinfachung dieses Verfahrens vor: Die Erforderlichkeit des beantragten\r\nHilfsmittels wird sowohl f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Krankenkassen (RefE, S. 31f.) als auch\r\nf\u00fcr die Pr\u00fcfung des Medizinischen Dienstes vermutet, wenn es von einem\r\nSozialp\u00e4diatrischen Zentrum (SPZ) oder von einem Medizinischen\r\nBehandlungszentrum f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schweren\r\nMehrfachbehinderungen (MZEB) empfohlen wurde. Etwas anderes gilt nur, wenn\r\ndie Erforderlichkeit des Hilfsmittels offenkundig nicht vorliegt, z. B. bei\r\noffensichtlich nicht gerechtfertigten, unwirtschaftlichen Mehrfachversorgungen\r\n(RefE, S. 40).\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese Vereinfachung\r\nvon Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich ausdr\u00fccklich. Denn die zum\r\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt bestehende Rechtslage f\u00fchrt dazu, dass sowohl Kinder\r\nund Jugendliche als auch Erwachsene mit einer Behinderung ihre ben\u00f6tigten\r\nHilfsmittel in vielen F\u00e4llen hart und vor allem langwierig erk\u00e4mpfen m\u00fcssen. Oft\r\nwerden Hilfsmittel \u00e4rztlich verordnet, aber von den Krankenkassen nicht\r\ngenehmigt. Teilweise wird die Genehmigung unter Hinweis auf die fehlende\r\nListung des Hilfsmittels im Hilfsmittelverzeichnis verweigert, obwohl bereits seit\r\nlangem h\u00f6chstrichterlich klargestellt ist, dass der Anspruch auf Hilfsmittel gem.\r\n\u00a7 33 SGB V nicht auf die im Hilfsmittelverzeichnis gelisteten Produkte beschr\u00e4nkt\r\nist. Menschen mit Behinderung und ihren Angeh\u00f6rigen bleibt in diesen F\u00e4llen nur\r\ndie M\u00f6glichkeit, gegen die Entscheidung den Rechtsweg zu beschreiten. Dies\r\nstellt f\u00fcr die ohnehin erheblich geforderten Familien eine zus\u00e4tzliche Belastung\r\ndar, die sie allzu oft scheuen. In der Folge erhalten Betroffene nicht die ben\u00f6tigte\r\nVersorgung. Dies kann zu Begleit- und Folgeerkrankungen sowie zu einer\r\nMinderung ihrer Entwicklungsm\u00f6glichkeiten und ihrer Teilhabe f\u00fchren.\r\nDie geplante \u00c4nderung ist auch aus medizinischer Sicht sachgerecht, denn das in\r\nden SPZ und MZEB arbeitende, medizinische Fachpersonal verf\u00fcgt aufgrund der\r\nSpezialisierung der Zentren \u00fcber zus\u00e4tzliche Expertise in der Behandlung von\r\nMenschen mit Behinderung. Diese Expertise d\u00fcrfte bei Pr\u00fcfenden des\r\nMedizinischen Dienstes oder der Krankenkassen in der Regel nicht vorliegen.\r\nZudem ist das medizinische Personal in den SPZ aufgrund der vorangegangenen\r\nBehandlung wesentlich vertrauter mit den entsprechenden Bedarfen der\r\nBetroffenen.\r\nAllerdings ist derzeit immer noch keine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit MZEB\r\nvorhanden.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen die Beschleunigung\r\nvon Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich ausdr\u00fccklich. Damit die\r\nNeuregelung nicht ins Leere l\u00e4uft, m\u00fcssen aber flankierend Ma\u00dfnahmen\r\nergriffen werden, um den weiteren Aufbau von MZEB voranzutreiben. Es kann\r\nzudem in Erw\u00e4gung gezogen werden, auch die Empfehlung eines Facharztes oder\r\neiner Fach\u00e4rztin f\u00fcr die Vermutung der Erforderlichkeit eines Hilfsmittels\r\nausreichen zu lassen, sofern diese*r die betroffene Person bereits langj\u00e4hrig\r\nbehandelt.\r\n2. Versorgungspauschalen f\u00fcr chronisch kranke Patient*innen (\u00a7 87\r\nAbs. 2b, S. 5 und 6 SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 87 Abs. 2b, S. 5 und 6 SGB V-neu wird der Bewertungsausschuss\r\nbeauftragt \u2013 abweichend von der bisherigen quartalsabh\u00e4ngigen\r\nVersichertenpauschale \u2013 eine jahresbezogene Versorgungspauschale f\u00fcr die\r\nkontinuierliche Versorgung chronisch kranker Patient*innen zu beschlie\u00dfen.\r\n\u00c4rzt*innen k\u00f6nnten dann die Pauschale f\u00fcr das gesamte Kalenderjahr bereits\r\nnach dem ersten Patientenkontakt abrufen.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung sehen diese Regelung kritisch.\r\nZum einen erschwert die j\u00e4hrliche statt der quartalsweisen Abrechnung die\r\nM\u00f6glichkeit der Patient*innen, ihre Hausarztpraxis unterj\u00e4hrig zu wechseln. Denn\r\ndie Versorgungspauschale darf je Patient*in nur von einer Hausarztpraxis\r\nabgerechnet werden. Kontaktieren chronisch kranke Versicherte also k\u00fcnftig\r\nmehr als eine Hausarztpraxis im Jahr, blieben die folgenden Praxen trotz erfolgter\r\nBehandlungsleistung ohne entsprechende Verg\u00fctung.\r\nZum anderen besteht durch die Schaffung falscher finanzieller Anreize die Gefahr\r\nder Unterversorgung von chronisch kranken Patient*innen. Denn bei der\r\nj\u00e4hrlichen Abrechnungsm\u00f6glichkeit ab dem ersten Patientenkontakt erhielten\r\n\u00c4rzt*innen f\u00fcr Patient*innen, die sich nur einmal pro Jahr vorstellen, nahezu das\r\nDreifache der bisherigen Verg\u00fctung, w\u00e4hrend sie f\u00fcr die Behandlung von\r\nPatient*innen, die auch k\u00fcnftig einen Arzttermin in jedem Quartal ben\u00f6tigen,\r\nentsprechend weniger bek\u00e4men. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass in der Folge\r\ngegebenenfalls auch notwendige Patientenkontakte unterbleiben.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, es bei der\r\nderzeit viertelj\u00e4hrlich abrechenbaren Pauschale zu belassen. Sollte an der im\r\nRefE vorgesehenen Regelung festgehalten werden, so ist zumindest in der\r\nGesetzesbegr\u00fcndung vorzusehen, dass nicht nur in F\u00e4llen des Umzuges oder der\r\nPraxisschlie\u00dfung eine Ausnahme von der j\u00e4hrlichen Abrechnung der Pauschale\r\ngelten muss, sondern auch f\u00fcr F\u00e4lle des unterj\u00e4hrigen Arztwechsels.\r\n3. Vorhaltepauschalen (\u00a7 87 Abs. 2n SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 87 Abs. 2n SGB V-neu soll der Bewertungsausschuss sog.\r\nVorhaltepauschalen im Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab beschlie\u00dfen. Mit\r\ndiesen Pauschalen soll die Vorhaltung von Strukturen verg\u00fctet werden, die f\u00fcr\r\ndie haus\u00e4rztliche Versorgung notwendig sind. \u00c4rzt*innen werden die Pauschale\r\nk\u00fcnftig abrechnen k\u00f6nnen, wenn sie bestimmte Kriterien erf\u00fcllen, die f\u00fcr eine\r\nbedarfsgerechte haus\u00e4rztliche Versorgung erforderlich sind. F\u00fcr die Abrechnung\r\nder Pauschale m\u00fcssen nicht alle Kriterien zwingend erf\u00fcllt sein. Vielmehr kann\r\nder Bewertungsausschuss die H\u00f6he der Vorhaltepauschale gestaffelt in\r\nAbh\u00e4ngigkeit zur Anzahl der von den Praxen erf\u00fcllten Kriterien beschlie\u00dfen.\r\nPraxen, die bspw. nur ein oder zwei Kriterien erf\u00fcllen, k\u00f6nnten die Pauschale\r\nsomit ebenfalls abrechnen, wenn auch in verringerter H\u00f6he. Als m\u00f6gliche\r\nKriterien werden in \u00a7 87 Abs. 2n SGB V-neu unter anderem bedarfsgerechte\r\n\u00d6ffnungszeiten oder die bedarfsgerechte Versorgung mit Haus- und\r\nPflegeheimbesuchen genannt.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung sehen hinsichtlich der\r\ngenannten Kriterien Erg\u00e4nzungsbedarf. Sie sollten zwingend auch die\r\nBarrierefreiheit von Arztpraxen umfassen. Denn um eine bedarfsgerechte\r\nhaus\u00e4rztliche Versorgung sicherzustellen ist es notwendig, dass Arztpraxen\r\nbarrierefrei sind. Derzeit sind nur etwa 21 % der Haus- und Facharztpraxen\r\nbarrierefrei. Somit besteht hier dringender Handlungsbedarf, den zuletzt auch\r\nder UN-Fachausschuss f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinderung in seinen\r\nabschlie\u00dfenden Bemerkungen aus dem Jahr 2023 zur Umsetzung der UN-\r\nBehindertenrechtskonvention in Deutschland aufgezeigt hat.\r\nHinzu kommt, dass die Schaffung von mehr barrierefreien Arztpraxen ein\r\nSchwerpunkt des Aktionsplans f\u00fcr ein barrierefreies, diverses und inklusives\r\nGesundheitswesen ist, den die Bundesregierung aktuell erarbeitet. Vor dem\r\nHintergrund, dass bereits in dieser nur noch sehr kurzen Legislatur auch mit der\r\nUmsetzung des Aktionsplans begonnen werden soll, muss bereits das\r\nvorliegende Gesetzgebungsverfahren genutzt werden, um Anreize f\u00fcr\r\nbarrierefreie Praxen zu setzen.\r\nZwar k\u00f6nnte der Bewertungsausschuss das Kriterium der Barrierefreiheit bereits\r\nnach der geplanten Neureglung aufnehmen, da es sich bei den in \u00a7 87 Abs. 2n S.\r\n2 SGB V-neu vom Gesetzgeber benannten Kriterien um keine abschlie\u00dfende\r\nAufz\u00e4hlung handelt. Es best\u00fcnde aber keine diesbez\u00fcgliche Pflicht und damit nur\r\neine geringe Wahrscheinlichkeit. Erst wenn im gesetzlichen Auftrag ausdr\u00fccklich\r\nsteht, dass die Kriterien f\u00fcr die Auszahlung beziehungsweise Bemessung der\r\nVorhaltepauschale auch die Barrierefreiheit der Praxis enthalten m\u00fcssen,\r\nbest\u00fcnde eine entsprechende Verpflichtung der Bewertungsausschusses.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, die\r\nNeuregelung in \u00a7 87 Abs. 2n S. 2 SGB V wie folgt zu fassen:\r\n\u201eDie Kriterien m\u00fcssen insbesondere eine bedarfsgerechte Versorgung mit Haus-\r\nund Pflegeheimbesuchen, bedarfsgerechte Praxis\u00f6ffnungszeiten, die\r\nBarrierefreiheit der Praxen , die vorrangige Versorgung der Versicherten mit\r\nLeistungen aus dem haus\u00e4rztlichen Fachgebiet, eine festzulegende\r\nMindestanzahl an zu versorgenden Versicherten sowie die regelm\u00e4\u00dfige Nutzung\r\nvon Anwendungen nach \u00a7 334 umfassen.\u201c\r\n4. Mitbestimmungsecht der Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren\r\n(\u00a7 96 Abs. 2a SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 96 Abs. 2a SGB V-neu wird das Beteiligungsrecht der obersten\r\nLandesbeh\u00f6rden, die f\u00fcr die Sozialversicherung zust\u00e4ndigen sind, in\r\nZulassungsverfahren gest\u00e4rkt. Sie sollen k\u00fcnftig nicht nur mitberaten, sondern\r\nauch mitbestimmen k\u00f6nnen.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese Neuregelung.\r\nDie bisherige Unterst\u00fctzung der obersten Landesbeh\u00f6rden in\r\nZulassungsverfahren f\u00fcr MZEB wurde von den Antragssteller*innen als sehr\r\nhilfreich empfunden. Eine Verst\u00e4rkung des bisherigen Mitberatungsrechts zu\r\neinem Mitbestimmungsrecht k\u00f6nnte zu weiteren positiven Effekten f\u00fchren. Vor\r\ndem Hintergrund, dass die Zulassung von MZEB derzeit sehr schleppend verl\u00e4uft\r\nund bisher keine fl\u00e4chendeckende Versorgung besteht, ist die St\u00e4rkung der\r\nneutralen Position der obersten Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren\r\ndringend erforderlich.\r\nUm weitere positive Effekte zu erzielen, sollte daneben auch das in \u00a7 140f Abs. 3\r\nNr. 3c SGB V geregelte Mitberatungsrecht der Interessenvertretungen von\r\nPatient*innen und Menschen mit Behinderung in Zulassungsverfahren ebenfalls\r\nin ein Mitbestimmungsrecht umgewandelt werden. Die Bundesregierung k\u00e4me\r\nmit dieser Regelung dem im Koalitionsvertrag erkl\u00e4rten Ziel, MZEB in allen\r\nBundesl\u00e4ndern auszubauen (KoaV, S. 67), ein wesentliches St\u00fcck n\u00e4her.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen das geplante\r\nMitbestimmungsrecht der obersten Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren.\r\nDaneben sollte auch ein Mitbestimmungsrecht der Interessenvertretungen von\r\nPatient*innen und Menschen mit Behinderung vorgesehen werden.\r\n5. Klarstellung zur Nutzung von Mitteln des Strukturfonds (\u00a7 105 Abs.\r\n1a S. 5 SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 105 Abs. 1a S. 5 SGB V-neu wird gesetzlich klargestellt, dass die\r\nVerwendung der Mittel des Strukturfonds zur Sicherstellung der\r\nvertrags\u00e4rztlichen Versorgung nicht erst m\u00f6glich ist, wenn eine Unterversorgung\r\noder ein zus\u00e4tzlicher lokaler Versorgungsbedarf festgestellt wurde. Diesbez\u00fcglich\r\nbestanden laut RefE in der Praxis bislang Unsicherheiten bei den\r\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (RefE, S. 53).\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen, dass der\r\nGesetzgeber das Abrufen der F\u00f6rderung erleichtern m\u00f6chte, indem er\r\nbestehende Unsicherheiten zur Verwendung der F\u00f6rdermittel beseitigt.\r\nAllerdings besteht in der Praxis gleicherma\u00dfen die Unsicherheit, inwieweit die\r\nMittel des Strukturfonds auch zur F\u00f6rderung von barrierefreien Arztpraxen\r\neingesetzt werden k\u00f6nnen (vgl. Universit\u00e4t Bielefeld, Abschlussbericht zur\r\n\u201eEvaluation von Spezialambulanzen und gyn\u00e4kologischen\r\nSprechstundenangeboten zur gyn\u00e4kologischen und geburtshilflichen Versorgung\r\nvon Frauen mit Behinderung\u201c, Juni 2019, S. 48 f.)\r\nAuch diesbez\u00fcglich ist eine Klarstellung dringend erforderlich. Zudem sollte\r\ngerade auch vor dem Hintergrund des Aktionsplans f\u00fcr ein diverses, inklusives\r\nund barrierefreies Gesundheitswesen (s.o.) ein zus\u00e4tzlicher Anreiz f\u00fcr die\r\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigungen gesetzt werden, die Mittel bevorzugt f\u00fcr die\r\nF\u00f6rderung der Barrierefreiheit von Arztpraxen einzusetzen.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, dass \u00a7 105 Abs.\r\n1a S. 3 SGB V um eine Nummer 9 \u201eF\u00f6rderung der Barrierefreiheit\u201c erg\u00e4nzt wird.\r\nZus\u00e4tzlich sollte vorgesehen werden, dass die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen\r\neinen gewissen Prozentsatz des F\u00f6rdervolumens aus dem Strukturfonds f\u00fcr die\r\nF\u00f6rderung der Barrierefreiheit aufwenden m\u00fcssen.\r\n6. St\u00e4rkung der Patientenvertretung (\u00a7 140f Abs. 2 S. 8ff. SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 140f Abs. 2 S. 8ff. SGB V-neu werden die Rechte der Patientenvertretung\r\nim G-BA gest\u00e4rkt. Sie soll Beschl\u00fcsse des Gremiums k\u00fcnftig einmalig mit einem\r\n\u201eVeto-Recht\u201c hemmen und eine erneute inhaltliche Auseinandersetzung\r\nherbeif\u00fchren k\u00f6nnen.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese St\u00e4rkung der\r\nPatientenvertretung. Um das vorgesehene \u201eVeto-Recht\u201c sachgerecht und effektiv\r\naus\u00fcben zu k\u00f6nnen, muss die Patientenvertretung allerdings mit den\r\nerforderlichen Ressourcen ausgestattet werden. Es wird regelm\u00e4\u00dfig nicht\r\nausreichen, nur das \u201eVeto-Recht\u201c geltend zu machen und damit eine erneute\r\ninhaltliche Auseinandersetzung herbeizuf\u00fchren. Vielmehr wird die\r\nPatientenvertretung die neue Beratung des Themas entsprechend inhaltlich\r\nvorbereiten m\u00fcssen, damit auch wirklich die M\u00f6glichkeit besteht, dass die\r\nstimmberechtigten Mitglieder des G-BA von ihrem urspr\u00fcnglichen Beschluss\r\nabweichen.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, die\r\nPatientenvertretung mit zus\u00e4tzlichen Ressourcen auszustatten, um\r\nsicherzustellen, dass sie das geplante \u201eVeto-Recht\u201c auch effektiv und sachgerecht\r\naus\u00fcben kann.\r\n7. Pflicht zur Erhebung und Ver\u00f6ffentlichung von Leistungs- und\r\nQualit\u00e4tskennzahlen (\u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu wird der GKV-Spitzenverband verpflichtet,\r\nKennzahlen zur Leistungstransparenz und Servicequalit\u00e4t zu erheben und den\r\nVersicherten auf einer barrierefreien Informationsplattform zur Verf\u00fcgung zu\r\nstellen. Wenn Krankenkassen bspw. Informationen zur Anzahl der bewilligten\r\nund abgelehnten Leistungsantr\u00e4ge im Verh\u00e4ltnis zur Anzahl der insgesamt\r\ngestellten Antr\u00e4ge ausweisen m\u00fcssen, k\u00f6nnen Versicherte einen Eindruck von\r\nder Bewilligungspraxis der Krankenkassen bekommen. Diese Einsch\u00e4tzung\r\nk\u00f6nnen sie dann bei der Wahl ihrer Krankenkasse ber\u00fccksichtigen. Mit der\r\nNeuregelung wird der GKV-Spitzenverband au\u00dferdem beauftragt, in einer\r\nRichtlinie die Bereiche festzulegen, zu denen die Daten erhoben werden.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese Regelung.\r\nAllerdings ist eine Beteiligung der Interessenvertretungen von Patient*innen und\r\nMenschen mit Behinderung an der Erarbeitung der Richtlinie zwingend\r\nnotwendig, damit diese die Datenerhebung zu Bereichen vorsieht, die f\u00fcr\r\nVersicherte auch wirklich von hohem Interesse sind (z. B. eine gesonderte\r\nAusweisung der Bewilligungspraxis bei Antr\u00e4gen auf die Versorgung mit\r\nHilfsmitteln).\r\nEine entsprechende Beteiligung ist bislang aber nicht vorgesehen. Sie ist weder in\r\nder Neuregelung selbst noch in \u00a7 140f Abs. 4 SGB V benannt. \u00a7 140f Abs. 4 SGB V\r\nsieht eine Beteiligung der Interessenvertretungen von Patient*innen und\r\nMenschen mit Behinderung nur f\u00fcr Richtlinien nach \u00a7 217f Abs. 4a SGB V vor. Bei\r\nder hier vorgesehenen Richtlinie wird es sich aber nicht um eine Richtlinie nach\r\n\u00a7 217f Abs. 4a SGB V, sondern um eine Richtlinie nach \u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu\r\nhandeln.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, entweder in der\r\nRegelung des \u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu selbst oder in \u00a7 140f Abs. 4 SGB V eine\r\nBeteiligung der Interessenvertretungen von Patient*innen und Menschen mit\r\nBehinderung an der Erarbeitung der Richtlinie zur Erhebung von Leistungs- und\r\nQualit\u00e4tsdaten der Krankenkassen vorzusehen.\r\n8. Digitale Pflegeberatung (\u00a7 37 Abs. 3 S. 4 SGB V-neu)\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 37 Abs. 3 S. 4 SGB V-neu wird die befristete M\u00f6glichkeit, jede zweite\r\nPflegeberatung per Videokonferenz durchzuf\u00fchren, bis zum 31.03.2027\r\nverl\u00e4ngert.\r\nAuch wenn eine Entfristung der Regelung vorzuziehen w\u00e4re, ist das Argument\r\ndes Gesetzgebers, erst die Sammlung entsprechender Daten f\u00fcr die Evaluation\r\ndieser Art der Beratung abwarten zu wollen, nachvollziehbar. Die Fachverb\u00e4nde\r\nf\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen daher die Verl\u00e4ngerung der Befristung.\r\nDar\u00fcber hinaus w\u00e4re es sinnvoll, auch die M\u00f6glichkeit einer telefonischen\r\nPflegeberatung wieder einzuf\u00fchren. Ausweislich des Berichts des GKV-\r\nSpitzenverbandes gem. \u00a7 7a Abs. 9 S. 1 SGB V vom Juni 2023 zur Pflegeberatung\r\nwurde die telefonische Pflegeberatung, die w\u00e4hrend der Corona-Pandemie\r\nm\u00f6glich war, im Gegensatz zur Beratung per Videokonferenz vielfach genutzt\r\n(RefE, S. 64). Diese Zahlen verwundern nicht, denn die telefonische Beratung ist\r\ngerade f\u00fcr \u00e4ltere Menschen oder Menschen mit kognitiver Beeintr\u00e4chtigung, die\r\nteilweise nicht \u00fcber die entsprechenden technischen Kenntnisse verf\u00fcgen,\r\nwesentlich niedrigschwelliger nutzbar als die Beratung per Videokonferenz.\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, in \u00a7 37 Abs. 3 S.\r\n4 SGB XI-neu die M\u00f6glichkeit der telefonischen Pflegeberatung vorzusehen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/7b/290326/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130033.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002177",
                "regulatoryProjectTitle": "Verordnung \u00fcber die Leistungsberechtigung in der Eingliederungshilfe (VOLE) ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der\r\nFachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung\r\nZur Neufassung der den Leistungszugang in der\r\nEingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung unter\r\nBezugnahme auf den Forschungsbericht \u201eUntersuchung\r\nder Auswirkungen der Neufassung der den\r\nLeistungszugang in der Eingliederungshilfe\r\nkonkretisierenden Verordnung\u201c (Vorabevaluation\r\nLeistungsberechtigter Personenkreis, Januar 2024)\r\nDie f\u00fcnf Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung repr\u00e4sentieren ca.\r\n90 % der Dienste und Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit geistiger,\r\nseelischer, k\u00f6rperlicher oder mehrfacher Behinderung in Deutschland. Ethi-\r\nsches Fundament der Zusammenarbeit der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit\r\nBehinderung ist das gemeinsame Bekenntnis zur Menschenw\u00fcrde sowie\r\nzum Recht auf Selbstbestimmung und auf volle, wirksame und gleichberech-\r\ntigte Teilhabe von Menschen mit Behinderung am Leben in der Gesellschaft.\r\nIhre zentrale Aufgabe sehen die Fachverb\u00e4nde in der Wahrung der Rechte\r\nund Interessen von Menschen mit geistiger, seelischer, k\u00f6rperlicher oder\r\nmehrfacher Behinderung in einer sich immerfort ver\u00e4ndernden Gesellschaft.\r\nI. Vorbemerkung\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung bedanken sich f\u00fcr die\r\nM\u00f6glichkeit zur Vorabevaluation der Verordnung \u00fcber die Leistungsberech-\r\ntigung in der Eingliederungshilfe (VOLE) Stellung zu nehmen sowie f\u00fcr das\r\numfassende Gespr\u00e4ch zur Neuformulierung der VOLE am 23.04.2024. Die\r\nFachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung gehen davon aus, dass sie\r\nauch nach Vorlage einer neu formulierten VOLE im Herbst 2025 erneut be-\r\nteiligt werden.\r\n2\r\nII. Zusammenfassung\r\nAus dem Bundesteilhabegesetz hatte sich f\u00fcr den Verordnungsgeber gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 4\r\nSGB IX der Auftrag ergeben, auf Grundlage des Behinderungsbegriffs in \u00a7 2 Abs.1 SGB IX\r\nund insbesondere des \u00a7 99 Abs. 1 Satz 1 und 2 SGB IX durch eine Rechtsverordnung die\r\nKriterien der Leistungsberechtigung f\u00fcr die Eingliederungshilfe neu zu bestimmen, um die\r\nbisherige Eingliederungshilfe-Verordnung \u2013 zuletzt substanziell im Jahre 1975, noch zur Zeit\r\nder Geltung des Bundessozialhilfegesetzes, ge\u00e4ndert \u2013 abzul\u00f6sen.\r\nDas sollte gem\u00e4\u00df Art. 25 Abs. 5 und Art. 25a BTHG ausdr\u00fccklich im Einklang mit der UN-\r\nBehindertenrechtskonvention (UN-BRK) (UN 2006) und der Internationalen Klassifikation der\r\nFunktionsf\u00e4higkeit, Behinderung und Gesundheit (ICF) (WHO 2001) erfolgen.\r\nDie ma\u00dfgebliche Vorgabe des Parlaments-Ausschusses lautete: \u201eEine Neudefinition im Lichte\r\nder UN-Behindertenrechtskonvention und in Orientierung an der ICF soll erst dann in Kraft tre-\r\nten, wenn gesichert ist, dass sie nicht zu einer Verschlechterung f\u00fchrt.\u201c1\r\nEin erster Versuch, \u00fcber eine quasi quantitative Herangehensweise die Wesentlichkeit der\r\nBehinderung bzw. Teilhabebeeintr\u00e4chtigung zu bestimmen, indem f\u00fcr die Leistungsbe-\r\nrechtigung eine bestimmte Anzahl von Teilhabebereichen der insgesamt neun Teilhabebe-\r\nreiche der ICF, die in \u00a7 113 SGB IX aufgenommen worden waren, beeintr\u00e4chtigt sein sollte,\r\nhat sich nach wissenschaftlicher Pr\u00fcfung2 als ungeeignet erwiesen.\r\nSeit 2018 wurde deshalb in einer vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales einberu-\r\nfenen Arbeitsgruppe ein neuer Verordnungsentwurf erarbeitet. Der Entwurf der VOLE\r\nwurde bereits von Teilen der Arbeitsgruppe als unbefriedigend angesehen, da darin die\r\nWesentlichkeit der Behinderung unmittelbar aus der Erheblichkeit der zugrundeliegenden\r\nGesundheitsst\u00f6rungen oder der Beeintr\u00e4chtigung der Funktionen hergeleitet wurde, was\r\nnicht den konzeptionellen Anforderungen der Art. 1 Abs. 2 UN-BRK und \u00a7 2 Abs. 1 SGB IX,\r\nabgeleitet aus der ICF, entspricht. Vielmehr sieht das bio-psycho-soziale Modell von Behin-\r\nderung vor, dass stets die Wechselwirkung der gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen der\r\nPerson mit ihren einstellungs- und umweltbedingten Barrieren zu ber\u00fccksichtigen ist.\r\n1 Beschlussempfehlung und Bericht Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales, BT-Drucksache 18/10523, S. 84.\r\n2 Abschlussbericht zum Forschungsprojekt Rechtliche Wirkungen im Fall der Umsetzung von Artikel 25a \u00a7 99\r\nBTHG (ab 2023) auf den leistungsberechtigten Personenkreis der Eingliederungshilfe:2018, 3.\r\n3\r\nDie vom BMAS beauftragte \u201eUntersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leis-\r\ntungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung\"3 hat ergeben (vgl. dazu\r\nim Detail unter III.),\r\n\u2022 dass die Formulierungen des VOLE-Entwurfs weder den konzeptionellen noch den ter-\r\nminologischen Anforderungen gerecht werden, die sich aus dem geforderten Bezug\r\nauf ICF, UN-BRK und aus \u00a7 99 Abs. 1 SGB IX ergeben,\r\n\u2022 dass insbesondere die gew\u00e4hlten Begrifflichkeiten f\u00fcr Beeintr\u00e4chtigungen nicht durch-\r\ng\u00e4ngig mit der ICF kompatibel sind und die aufgef\u00fchrten Diagnosen nicht dem aktuel-\r\nlen Stand der Internationalen Klassifikation der Krankheiten und verwandter Gesundheits-\r\nprobleme (ICD) in der derzeit noch in Deutschland g\u00fcltigen 10. Fassung der ICD (ICD-10)\r\nentsprechen.\r\nDer auf die Verwaltungspraxis bezogene Teil der Untersuchung zeigte, dass sich die an der\r\nErprobung des VOLE-Entwurfs im Vergleich mit der Eingliederungshilfe-Verordnung betei-\r\nligten Verwaltungspraktiker:innen bei der Beurteilung der Wesentlichkeit einer Behinde-\r\nrung am ehesten von der Erheblichkeit der gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung leiten las-\r\nsen.4\r\nIn Anlehnung an die Entscheidungen der deutschen Obergerichte5, die bislang zur Frage\r\nder Wesentlichkeit der Behinderung entschieden haben, dass es zur Bestimmung der We-\r\nsentlichkeit einer Behinderung nicht darauf ankommt, wie stark die Beeintr\u00e4chtigung ist\r\nund in welchem Umfang ein Funktionsdefizit vorliegt, sondern wie sich die Beeintr\u00e4chti-\r\ngung auf die Teilhabem\u00f6glichkeit auswirkt, zeigt sich eine Diskrepanz zum vorliegenden\r\nVOLE-Entwurf.\r\nBei einem erneuten Versuch, eine gesetzeskonforme und praxistaugliche VOLE zu\r\nformulieren, ist aus Sicht der Fachverb\u00e4nde Folgendes zu beachten:\r\n\u2022 Eine an ICF und UN-BRK orientierte gesetzliche Grundlage verlangt ein grunds\u00e4tzlich\r\nganz anderes methodisches Herangehen an die Formulierung der Anspruchsberechti-\r\ngung auf Leistungen der Eingliederungshilfe in der VOLE als in der fr\u00fcheren Eingliede-\r\nrungshilfeverordnung, die noch auf dem Hintergrund des Bundessozialhilfegesetzes\r\nentstanden war.\r\n\u2022 Die Wesentlichkeit einer Behinderung muss im Einzelfall anhand des Ausma\u00dfes der\r\nindividuellen Teilhabeeinschr\u00e4nkung bestimmt werden.\r\n3 Vgl. Forschungsbericht 630 Untersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der\r\nEingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung (Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis, 2023,\r\nS. 107.\r\n4 Ebd., S. 101.\r\n5 BSG 15.11.2012 \u2013 B 8 SO 10/11 R, BeckRS 2013, 67081; 22.3.2012 \u2013 B 8 SO 30/10 R, BeckRS 2012, 71596;\r\n13.7.2017 \u2013 B 8 SO 1/16 R, NZS 2017, 905.\r\n4\r\n\u2022 Das Ausma\u00df der individuellen Teilhabeeinschr\u00e4nkung muss wiederum konsequent an-\r\nhand des bio-psycho-sozialen Modells individuell bestimmt werden. Dabei m\u00fcssen\r\nstets die mit den Beeintr\u00e4chtigungen wechselwirkenden Barrieren ber\u00fccksichtigt wer-\r\nden. Die Erl\u00e4uterung des bio-psycho-sozialen Modells von Behinderung sollte daher im\r\nRahmen der VOLE erfolgen.\r\n\u2022 Eine neue Verordnung kann dar\u00fcber hinaus zur Orientierung, Diagnosen bzw. Beein-\r\ntr\u00e4chtigungen auff\u00fchren, die im Sinne einer nicht abschlie\u00dfenden und beispielhaften\r\nAufz\u00e4hlung in Betracht kommen k\u00f6nnen, um in Wechselwirkung mit den konkret vor-\r\nliegenden Kontextfaktoren eine wesentliche Behinderung zu begr\u00fcnden. Eine abschlie-\r\n\u00dfende Aufz\u00e4hlung widerspricht der ICF.\r\n\u2022 F\u00fcr eine solche beispielhafte zur Verwaltungsvereinfachung gegebenenfalls f\u00fcr not-\r\nwendig erachtete Aufz\u00e4hlung von relevanten Diagnosen bzw. Beeintr\u00e4chtigungen,\r\nm\u00fcssen die diagnostischen Begriffe gem\u00e4\u00df dem in Deutschland g\u00fcltigen Klassifikati-\r\nonssystem (aktuell ICD-10) sowie der in Betracht kommenden Beeintr\u00e4chtigungen von\r\nK\u00f6rperfunktionen und -strukturen in der Begrifflichkeit der ICF6 verwendet werden.\r\n\u2022 Auf den Versuch, die Wesentlichkeit einer Behinderung unmittelbar oder vorrangig aus\r\nder Erheblichkeit oder Schwere in dieser Aufz\u00e4hlung benannter oder nicht benannter\r\nBeeintr\u00e4chtigungen oder Diagnosen abzuleiten, muss verzichtet werden.\r\n\u2022 Vor allem hinsichtlich der intellektuellen Beeintr\u00e4chtigungen (\u00a7 3 VOLE-Entwurf) sollte\r\nkeine Engf\u00fchrung durch die Nennung bestimmter IQ-Grenzwerte oder einer bestimm-\r\nten diagnostischen Kategorie (z. B. Intelligenzminderung gem\u00e4\u00df ICD-10) vorgenommen\r\nwerden.\r\nIII. Die wesentlichen Forschungsergebnisse aus Sicht der Fachverb\u00e4nde\r\nDie folgenden Ausf\u00fchrungen \u00fcber die Position der Fachverb\u00e4nde und ihre Begr\u00fcndungen\r\nkn\u00fcpfen an wesentliche Erkenntnisse der \u201eUntersuchung der Auswirkungen der Neufas-\r\nsung der den Leistungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung\u201c,\r\nzusammengefasst im Forschungsbericht, an.\r\n1. Vereinbarkeit der VOLE mit den \u00a7\u00a7 2, 99 SGB IX, UN-BRK und ICF herstellen\r\nDurchg\u00e4ngig bem\u00e4ngelt der Forschungsbericht, dass sowohl der Text des VOLE-Entwurfs\r\nselbst als auch die in den Evaluierungsworkshops erfasste vorherrschende Verwaltungs-\r\npraxis darauf abzielen, die Erheblichkeit, das Ausma\u00df von Beeintr\u00e4chtigungen oder den\r\n6 Dazu geh\u00f6rt auch, unter Ber\u00fccksichtigung der nomenklatorischen Zielstellung der ICF einheitlich und aus-\r\nnahmslos den Begriff Beeintr\u00e4chtigung und nicht (wie leider im VOLE-Entwurf immer wieder geschehen) daf\u00fcr\r\nBegriffe Einschr\u00e4nkung, Beschr\u00e4nkung usw. zu verwenden. Der korrekte Umgang mit der ICF ergibt sich aus den\r\nVerpflichtungen Deutschlands als WHO-Mitgliedsstaat.\r\n5\r\nSchweregrad einer medizinischen Diagnose zum Kriterium der Wesentlichkeit einer Behin-\r\nderung zu machen.\r\nIm Forschungsbericht hei\u00dft es: \u201eDie VOLE definiert weiterhin lediglich die \u201aGesundheitsprob-\r\nleme/Beeintr\u00e4chtigungen\u2018, die als Ausl\u00f6ser f\u00fcr eine Teilhabeeinschr\u00e4nkung und damit f\u00fcr eine\r\nwesentliche Behinderung in Betracht kommen. Kriterien f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Ausma\u00dfes der Ein-\r\nschr\u00e4nkung der gleichberechtigten Teilhabe an der Gesellschaft enth\u00e4lt die VOLE indes \u2013 ebenso\r\nwie die EinglHV \u2013 nicht.\u201c7\r\nDas aus der ICF hergeleitete und in das SGB IX eingef\u00fchrte Konzept, Teilhabebeeintr\u00e4chti-\r\ngung bzw. Behinderung als Ergebnis der Wechselwirkung einer Beeintr\u00e4chtigung von K\u00f6r-\r\nperfunktionen und -strukturen mit den individuellen Kontextfaktoren (einstellungs- und\r\numweltbedingten Barrieren) zu verstehen, ist mit dem VOLE-Entwurf nicht umgesetzt wor-\r\nden.\r\nNachdem dieser Befund \u00fcber den gesamten Forschungsbericht hinweg immer wieder kri-\r\ntisch er\u00f6rtert wird, hei\u00dft es am Schluss w\u00f6rtlich: \u201e\u2026 die Formulierungen der \u00a7\u00a7 2-4 im Verord-\r\nnungsentwurf sind im Widerspruch zum Gesetzestext, zur UN-BRK und zur ICF \u00fcberwiegend vom\r\nBem\u00fchen gepr\u00e4gt, die Wesentlichkeit der Teilhabeeinschr\u00e4nkung unmittelbar aus der Wesent-\r\nlichkeit oder Erheblichkeit der Beeintr\u00e4chtigung herzuleiten.\u201c 8\r\nIm medizinischen Teil des Forschungsberichts wird dargelegt, dass die im VOLE-Entwurf\r\nverwendeten Begriffe f\u00fcr die Bezeichnung von Beeintr\u00e4chtigungen nicht immer mit der ICF\r\nvereinbar sind. Dazu geh\u00f6rt auch die inkonsistente Verwendung von Begriffen wie Beein-\r\ntr\u00e4chtigung, Beschr\u00e4nkung, Einschr\u00e4nkung usw., obwohl die WHO mit der ICF auf dem Hin-\r\ntergrund der nomenklatorischen Absicht allein den Begriff Beeintr\u00e4chtigung zu verwenden\r\nvorgibt.9 Vor allem ist die medizinische Terminologie in Gestalt der angef\u00fchrten Diagnosen\r\nan mehreren Stellen veraltet. Die ICD-10, die in Deutschland noch immer und auf Jahre\r\nhinaus verpflichtend anzuwenden ist, wird nicht durchg\u00e4ngig verwendet. Es wird im Kon-\r\ntext der intellektuellen Beeintr\u00e4chtigungen sogar der untaugliche Versuch unternommen,\r\ndas in Deutschland nicht verbindliche DSM10-5 heranzuziehen.\r\n7 Vgl. Forschungsbericht 630 Untersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der\r\nEingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung (Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis: 2023,\r\n57.\r\n8 Vgl. Forschungsbericht 630 Untersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der\r\nEingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung (Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis:2023,\r\n106.\r\n9 Bei strengster Orientierung an der Nomenklatur der ICF ist der Begriff Beeintr\u00e4chtigung sogar nur im Zusam-\r\nmenhang mit Aktivit\u00e4ten und Teilhabe vorgesehen. Im Zusammenhang mit K\u00f6rperfunktionen und -strukturen ist\r\ngem\u00e4\u00df ICF der Begriff Sch\u00e4digung anzuwenden.\r\n10 Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders.\r\n6\r\nEine beabsichtigte Neuregelung muss unbedingt darauf hinweisen, dass die von der WHO\r\nbereits 2019 verabschiedete ICD-11 erst in einigen Jahren in Deutschland f\u00fcr die Morbidi-\r\nt\u00e4tsstatistik verbindlich sein wird, dass bis dahin ausschlie\u00dflich die ICD-10 zu verwenden\r\nist. Anders ist die f\u00fcr Hinzuziehung von Befunden usw. notwendige Kommunikation und\r\nKooperation mit dem Gesundheitssystem nicht verl\u00e4sslich sicherzustellen.\r\n2. Erhebliche und unzul\u00e4ssige Einschr\u00e4nkungen der Leistungsberechtigung f\u00fcr\r\nMenschen mit Beeintr\u00e4chtigungen der intellektuellen Funktionen ausschlie-\r\n\u00dfen\r\nDer \u00a7 3 des VOLE-Entwurfs bezieht sich auf die Beeintr\u00e4chtigungen der intellektuellen Funk-\r\ntionen. Alle drei daf\u00fcr vorgelegten Formulierungsalternativen versuchen \u2013 wenn auch mit\r\nUnterschieden im Detail \u2013, die Wesentlichkeit von Teilhabebeeintr\u00e4chtigungen aufgrund\r\neines bestimmten Ausma\u00dfes der Beeintr\u00e4chtigung der intellektuellen Funktionen zu be-\r\nstimmen, indem sie entweder bestimmte diagnostische Kategorien wie \u201egeistige Behinde-\r\nrung\u201c (veraltet), Intelligenzminderung (ICD-10) etc. oder Grenzwerte f\u00fcr die Ergebnisse der\r\nIntelligenzdiagnostik (IQ \u2264 70) verwenden.\r\nDamit weicht der \u00a7 3 des VOLE-Entwurfs grundlegend von der bisherigen Offenheit des \u00a7 2\r\nEinglHV ab. Dort hei\u00dft es ausdr\u00fccklich weitgefasst: \u201eGeistig wesentlich behindert im Sinne des\r\n\u00a7 53 Abs. 1 Satz 1 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch sind Personen, die infolge einer Schw\u00e4-\r\nche ihrer geistigen Kr\u00e4fte in erheblichem Umfange in ihrer F\u00e4higkeit zur Teilhabe am Leben in\r\nder Gesellschaft eingeschr\u00e4nkt sind.\u201c\r\nAlle drei Formulierungsvorschl\u00e4ge zu \u00a7 3 VOLE schr\u00e4nken den leistungsberechtigten Per-\r\nsonenkreis im Vergleich zur bisherigen Regelung durch \u00a7 2 EinglHV erheblich ein.\r\nDie Auslegungs- bzw. Anwendungspraxis des \u00a7 2 EinglHV in Deutschland weist allerdings\r\nsehr gro\u00dfe Unterschiede auf. Wo die Eingliederungshilfeverordnung bisher rechtsf\u00f6rmig\r\nentsprechend ihrem Wortlaut ausgelegt wurde, also keine Einengung durch anderweitige\r\nArbeitshilfen, Handreichungen oder auch Verwaltungsanweisungen erfolgte, erlangten\r\nauch Personen Leistungen der Eingliederungshilfe, deren IQ beispielsweise oberhalb von\r\n70 lag, wenn sie dennoch wesentlich in ihrer Teilhabe am gesellschaftlichen Leben beein-\r\ntr\u00e4chtigt waren.\r\nHierzu hei\u00dft es im Abschlussbericht: \u201eDer Verordnungsgeber engte in keiner Fassung der\r\nEinglHV (1964, 1971, 1975, 201911) den anspruchsberechtigten Personenkreis durch einen IQ-\r\n11 Die Bezeichnung EinglHV 2019 diente im Bericht der Bezugnahme auf die Version der Eingliederungshilfever-\r\nordnung, die am 31.12.2019 galt. Sie war gleichlautend mit der Version von 1975.\r\n7\r\nGrenzwert oder durch die Nennung einer bestimmten diagnostischen Kategorie der jeweils g\u00fcl-\r\ntigen ICD-Version ein. Der Verordnungsgeber r\u00e4umte damit auch Personen mit weniger beein-\r\ntr\u00e4chtigten kognitiven Funktionen \u2013 sofern dadurch ihre F\u00e4higkeit zur Eingliederung in die Ge-\r\nsellschaft in erheblichem Umfang beeintr\u00e4chtigt ist \u2013 einen Leistungsanspruch ein.\u201c 12\r\n3. Grundlegende Bedeutung der Wesentlichkeit einer Teilhabebeeintr\u00e4chtigung\r\nim Einklang mit der gefestigten Rechtsprechung der Obergerichte durchset-\r\nzen\r\nSowohl die EinglHV als auch eine k\u00fcnftige VOLE sind untergesetzliches Recht. Die Ausle-\r\ngung des unbestimmten Rechtsbegriffs wesentliche Behinderung (= wesentliche Beein-\r\ntr\u00e4chtigung der Teilhabe) durch die Verwaltung ist in jedem einzelnen Fall gerichtlich \u00fcber-\r\npr\u00fcfbar und muss in \u00dcbereinstimmung mit h\u00f6herrangigem Recht, also der UN-BRK sowie\r\nden \u00a7\u00a7 2 und 99 SGB IX erfolgen.\r\nDie deutschen Obergerichte sind sich in ihrer Auffassung dar\u00fcber, wie die Wesentlichkeit\r\neiner Behinderung zu bestimmen ist, mittlerweile einig.\r\nDas Bundesverwaltungsgericht und das Bundessozialgericht haben in ihrer Rechtspre-\r\nchung den Weg gewiesen, auf dem die Wesentlichkeit der Behinderung im Einzelfall be-\r\nstimmt werden muss, wenn sie im Einklang mit den \u00a7\u00a7 2 und 99 SGB IX, sowie der ICF und\r\nder UN-BRK stehen soll. Der Untersuchungsbericht zitiert dazu die vier ma\u00dfgeblichen Ent-\r\nscheidungen.\r\nDie Gerichte verlangen eine wertende Betrachtung im Einzelfall, die nicht auf das Ausma\u00df\r\nder Funktionsbeeintr\u00e4chtigung, sondern auf das Ausma\u00df der darauf beruhenden Teilhab-\r\nebeeintr\u00e4chtigung abhebt.\r\nDas Bundesverwaltungsgericht hat bereits im Jahre 1995, also vor Einf\u00fchrung des SGB IX\r\n(2001), formuliert, dass die Feststellung der Wesentlichkeit der Behinderung nicht vom Aus-\r\nma\u00df, in dem die k\u00f6rperliche Funktion, die geistige F\u00e4higkeit oder die seelische Gesundheit\r\nvom alterstypischen Zustand abweicht, ma\u00dfgeblich ist, sondern darauf, ob diese Abwei-\r\nchung zu einer wesentlichen Beeintr\u00e4chtigung der Teilhabef\u00e4higkeit f\u00fchrt.13\r\nDas Bundessozialgericht hat diese Konkretisierung des unbestimmten Rechtsbegriffs we-\r\nsentliche Behinderung best\u00e4tigt. In seiner Entscheidung vom 22.03.2012 hei\u00dft es w\u00f6rtlich:\r\n12 Vgl. Forschungsbericht 630 Untersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der\r\nEingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung (Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis: 2023,\r\nS. 48.\r\n13 BVerwG, 28.09.1995 \u2013 5 C 21.93, Rz. 22.\r\n8\r\n\u201eBei der Beurteilung der f\u00fcr eine Pflicht-Eingliederungshilfeleistung erforderlichen Wesentlichkeit\r\neiner geistigen Behinderung ist auf das Ausma\u00df der Beeintr\u00e4chtigung der Teilhabem\u00f6glichkeit,\r\nnicht auf das der Regelwidrigkeit bzw. des Funktionsdefizits abzustellen.\u201c 14\r\nEine weitere Entscheidung des Bundessozialgerichts betrifft die Frage, ob auch Personen,\r\nderen Behinderung die \u00dcberwindung ihrer Folgen nicht zul\u00e4sst, zum leistungsberechtigten\r\nPersonenkreis der Eingliederungshilfe geh\u00f6ren. Die Ziele der Eingliederungshilfe k\u00f6nnen\r\ndemgem\u00e4\u00df auch dann noch erreicht werden, wenn \u201edurch die Leistungen der Eingliederungs-\r\nhilfe die Behinderungsfolgen gemildert werden und in diesem Rahmen eine Teilhabe erm\u00f6glicht\r\nwird.\u201c 15\r\nAuch das Bundesverfassungsgericht folgt diesem Ansatz und bestimmt das Ausma\u00df einer\r\nBehinderung nicht am Ausma\u00df der gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung. Eine Behinderung\r\nim verfassungsrechtlichen Sinne liegt vor, \u201ewenn eine Person infolge eines regelwidrigen k\u00f6r-\r\nperlichen, geistigen oder psychischen Zustandes in der F\u00e4higkeit zur individuellen und selbst\u00e4n-\r\ndigen Lebensf\u00fchrung l\u00e4ngerfristig beeintr\u00e4chtigt ist.\u201c 16\r\nSoweit im Bundesgebiet Arbeits- und Auslegungshilfen genutzt werden, die diesen Anfor-\r\nderungen nicht entsprechen, versto\u00dfen diese gegen h\u00f6herrangiges Recht.\r\nEs ist eher nicht zu erwarten, dass die Obergerichte von ihrer (UN-BRK-konformen) Rechts-\r\nauslegung k\u00fcnftig wieder abr\u00fccken werden. Folgerichtig m\u00fcssen untergesetzliches Recht\r\nund Verwaltungspraxis an diese Ma\u00dfst\u00e4be angepasst werden.\r\n4. Bundeseinheitlichen Regelung durchsetzen\r\nEs war im Einklang mit vielf\u00e4ltigen Praxiserfahrungen zu erwarten, dass es bei der Bearbei-\r\ntung der acht Fallvignetten (einmal nach der Eingliederungshilfe-Verordnung und einmal\r\nnach dem VOLE-Entwurf) durch Verwaltungspraktiker:innen zu sehr unterschiedlichen Er-\r\ngebnissen und Bewertungen kommen w\u00fcrde, sowohl zwischen den Bundesl\u00e4ndern als\r\nauch innerhalb der Bundesl\u00e4nder.\r\nEine signifikante Anzahl der Verwaltungspraktiker:innen haben die zur Entscheidung ge-\r\nstellten Fallvignetten nach der VOLE anders beurteilt und widerspr\u00fcchlich als nach der Ein-\r\ngliederungshilfe-Verordnung.17 Das spiegelt die unterschiedlichen Entscheidungskriterien\r\n14 zweiter Leitsatz der Entscheidung BSG Urt.v.22.03.2012 \u2013 B 8 SO 30/ R.\r\n15 BSG-Urt. vom 13.07.17 - B 8 SO 1/16 R, Rz 30.\r\n16 BVerfG, Urt.v.22.11.2023 \u2013 1BvR 2577/15, Rz. 36.\r\n17 Vgl. Forschungsbericht 630, Untersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der\r\nEingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung (Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis: 2023,\r\n91.\r\n9\r\nund Vorgaben im jeweiligen Verwaltungshandeln wider. Als Gr\u00fcnde f\u00fcr die Anwendungs-\r\nunsicherheit bez\u00fcglich der VOLE wurden u. a. die neuen Begrifflichkeiten (Auslegungs- und\r\nErmessensspielr\u00e4ume) sowie das Fehlen von Verwaltungsanweisungen und Routinen an-\r\ngegeben. Erwartungsgem\u00e4\u00df wurde nicht klar zwischen Erheblichkeit einer Gesundheitsbe-\r\neintr\u00e4chtigung und Wesentlichkeit der Teilhabebeeintr\u00e4chtigung unterschieden.\r\nDie Verwaltungspraktiker:innen w\u00fcnschen sich eine klare und unmissverst\u00e4ndliche Formu-\r\nlierung der VOLE sowie bundeseinheitliche Arbeitshilfen und Fortbildungen.18\r\nInsgesamt gab es keinen Anhaltspunkt daf\u00fcr, dass abgesehen von \u00a7 3 VOLE-Entwurf die\r\nVOLE systematisch zu Ver\u00e4nderungen des leistungsberechtigten Personenkreises f\u00fchren\r\nw\u00fcrde.\r\nIV. \u00dcberarbeitungsbedarf des \u00a7 99 SGB IX\r\nDer aktuell geltende \u00a7 2 SGB IX bestimmt in Verbindung mit der UN-BRK, unter welchen\r\nVoraussetzungen Menschen Zugang zum Leistungssystem des SGB IX haben.\r\nAlternativ zu der hier bearbeiteten Frage der \u00dcberarbeitung der VOLE sollte daher der Re-\r\ngelungsmechanismus des \u00a7 99 SGB IX grunds\u00e4tzlich \u00fcberdacht werden.\r\nDenn der Begriff der Wesentlichkeit in \u00a7 99 SGB IX l\u00e4sst vermuten, dass es f\u00fcr die Leistungs-\r\nberechtigung in der Eingliederungshilfe nicht gen\u00fcgt, wenn Menschen k\u00f6rperliche, seeli-\r\nsche, geistige oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen haben, die sie in Wechselwirkung mit einstel-\r\nlungs- und umweltbedingten Barrieren an der gleichberechtigten Teilhabe an der Gesell-\r\nschaft hindern k\u00f6nnen. Das Merkmal der Wesentlichkeit ist vor dem Hintergrund der UN-\r\nBRK, des \u00a7 2 SGB IX und der obergerichtlichen Rechtsprechung19 weder zu rechtfertigen\r\nnoch praktikabel. \u00dcberdies hat die Begleitforschung zum Bundesteilhabegesetz ergeben,\r\ndass das Merkmal der Wesentlichkeit sowohl in der Praxis20 als auch in der Rechtspre-\r\nchung21 wenig Relevanz entfaltet, da eine Pr\u00fcfung der \u201eWesentlichkeit\u201c der Behinderung in\r\nder Sachverhaltsermittlung eine nur untergeordnete Rolle spielt.22 Der Wunsch eine\r\nGrenze zur Beanspruchung von Leistungen der Eingliederungshilfe hiermit einzuf\u00fchren, ist\r\ndamit auch unter Kostenaspekten nicht erforderlich. Denn Leistungen der Eingliederungs-\r\nhilfe entfalten keine Mitnahmeeffekte.\r\n18 Ebd.,103 f.\r\n19 BVerwG, 28.09.1995 \u2013 5 C 21.93, Rz. 22; zweiter Leitsatz der Entscheidung BSG Urt.v.22.03.2012 \u2013 B 8 SO 30/ R.\r\n20 Ergebnisse des Workshops : \u201eEine Pr\u00fcfung der \u201eWesentlichkeit\u201c der Behinderung in der Sachverhaltsermitt-\r\nlung eine nur untergeordnete Rolle spielt.\u201c in: Unterrichtung durch die Bundesregierung Abschlussbericht zu\r\nden rechtlichen Wirkungen im Fall der Umsetzung von Artikel 25a \u00a7 99 des Bundesteilhabegesetzes (ab 2023)\r\nauf den leistungsberechtigten Personenkreis der Eingliederungshilfe vom 13.09.2018, BT-Drs. 19/4500, S. 73\r\n21 Ebda., S. 71 \u201eZusammenfassend kann festgehalten werden, dass die Wesentlichkeit der Behinderung in der\r\nRechtsprechung seit 1975 kein stark umstrittener Gegenstand gewesen ist.\u201c.\r\n22 Ebda., S. 73.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}