{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-04T13:35:32.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-04T13:35:32.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T15:29:56.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39108,
                "validFromDate": "2024-06-25T15:29:56.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23994,
                "validFromDate": "2023-07-18T10:39:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T15:29:56.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12008,
                "validFromDate": "2022-10-04T13:35:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-18T10:39:14.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen e.V. steht im Dienste der F\u00f6rderung \r\nund Weiterentwicklung der K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpentechnik in wirtschaftlicher, technischer, \u00f6kologischer und politischer Hinsicht in Deutschland und Europa. \r\nDie Zusammenarbeit und Pr\u00e4senz der Industrie und Handwerk bedarf einer grundlegenden Neuorientierung im Markt, die nur in einem gemeinsamen Verband realisiert \r\nwerden kann.\r\nDie gemeinsam abgestimmten Ziele und Aussagen sind die Basis f\u00fcr die Zusammenarbeit und Au\u00dfendarstellung des Verbandes in Presse und Politik. \r\nDie Branche steht vor der gro\u00dfen Herausforderung einen ma\u00dfgeblichen Beitrag zur \r\nSenkung der CO2-Emission zu erbringen, durch die Optimierung von Altanlagen und \r\ninsbesondere in Neuanlagen. Die Verbandsmitglieder von der Forschung, Industrie, \r\nHandwerk und Betreiber sind hier in der Lage das Optimum zu realisieren.\r\nDer Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen (ZVKKW) e.V. verfolgt den Zweck,\r\nalle gemeinsamen Belange seiner Mitglieder zu wahren und zu f\u00f6rdern und gegen\u00fcber politischen, gesellschaftlichen, wirtschaftlichen und sonstigen Einrichtungen zu\r\nvertreten sowie bei gesetzlichen Ma\u00dfnahmen mitzuwirken. Er wird mit nationalen und \r\ninternationalen Organisationen Beziehungen sowie lnformations- und Gedankenaustausch pflegen und gegebenenfalls gemeinsam mit ihnen Belange der Mitglieder\r\nwahrnehmen. Er soll durch \u00d6ffentlichkeitsarbeit Kontakt zur Presse halten, die Medien st\u00e4ndig \u00fcber Probleme, Anliegen und W\u00fcnsche des Verbandes und seiner Mitglieder in Kenntnis setzen sowie f\u00fcr ein g\u00fcnstiges Bild und Ansehen des Verbandes \r\nund seiner Mitglieder in der \u00d6ffentlichkeit sorgen. Er verfolgt die F\u00f6rderung und Weiterentwicklung der K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpentechnik in wirtschaftlicher, technischer, \u00f6kologischer und politischer Hinsicht\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/96/f9/311779/ZVKKW_GEWINNERMITTLUNG-01-01-2023-bis-31-12-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kaiser-Friedrich-Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@zvkkw.de"
                },
                {
                    "email": "thomas.heuser@zvkkw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922824338829",
            "websites": [
                {
                    "website": "zvkkw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Ing.",
                "firstName": "Claus-Dieter ",
                "lastName": "Penno",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heribert",
                "lastName": "Baumeister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Meinolf",
                "lastName": "Gringel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claus-Dieter ",
                "function": "Vorstand, Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Penno",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heribert",
                "function": "Vorstand, Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Baumeister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Meinolf",
                "function": "Vorstand, Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Gringel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-25",
            "naturalPersons": 1,
            "organizations": 45,
            "totalCount": 46
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband W\u00e4rmepumpen (BWP) eV."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen e.V. (ZVKKW)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005295/39108",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T15:29:56.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/dc/311786/Lobbyregister-Detailansicht-R005295-2024-06-25_15-29-56.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T15:29:56.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 39108,
    "registerNumber": "R005295",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "ir fordern Bundestag und Bundesrat dazu auf,\r\nden Paragraf 71p im GEG ersatzlos zu streichen,\r\num\r\nhierdurch die Technologieoffenheit im Bereich\r\nder K\u00e4ltemittel f\u00fcr W\u00e4rmepumpen zu wahren und\r\nden geplanten W\u00e4rmepumpenhochlauf in\r\nDeutschland nicht zu gef\u00e4hrden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005568",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ed/2c/311780/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250155.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005568",
                        "regulatoryProjectTitle": "K\u00e4lteorganisationen fordern Anpassung im GEG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Kritik am Paragraf 71p im Geb\u00e4udeenergiegesetz (GEG) \u2013\r\nForderung nach Technologieoffenheit\r\nGemeinsame Stellungnahme der Organisationen\r\nVDKF (Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe)\r\nBIV (Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks)\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik\r\nZVKKW (Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen)\r\nBonn/Maintal, 15. Mai 2023 \u2013 VDKF, BIV, ZVKKW und die Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik sind\r\ndie f\u00fchrenden Organisationen der K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenbranche. Wir begr\u00fc\u00dfen das in\r\nder zweiten Novelle des Geb\u00e4udeenergiegesetzes (GEG) vom Bundeskabinett formulierte Ziel, den\r\nst\u00e4rkeren Einsatz erneuerbarer Energien zur Geb\u00e4udeheizung und Warmwasserbereitung zu f\u00f6rdern\r\nund zu fordern. Die W\u00e4rmepumpe ist in diesem Zusammenhang unbestritten die\r\nZukunftstechnologie. Die von uns vertretenen K\u00e4lte-/Klima-Fachbetriebe sind schon seit vielen\r\nJahren aufgrund ihrer Ausbildung, T\u00e4tigkeit und Berufserfahrung ausgewiesene Fachleute in der\r\nPlanung, Installation und Wartung von W\u00e4rmepumpen \u2013 schlie\u00dflich basiert jede W\u00e4rmepumpe auf\r\neinem K\u00e4ltemittelkreislauf.\r\nVor dem Hintergrund dieser Expertise im Bereich W\u00e4rmepumpen sehen wir Paragraf 71p im GEG\r\n\u00e4u\u00dferst kritisch. Da er erst nach der Verb\u00e4ndebeteiligung im Kabinettsentwurf aufgetaucht ist, war\r\neine Stellungnahme hierzu im Vorfeld nicht m\u00f6glich. Mit Paragraf 71p w\u00fcrde sich die\r\nBundesregierung die M\u00f6glichkeit schaffen, den Einsatz nat\u00fcrlicher (brennbarer) K\u00e4ltemittel in\r\nW\u00e4rmepumpen per Rechtsverordnung vorzuschreiben. Dabei wird ignoriert, dass der geplante\r\nW\u00e4rmepumpenhochlauf in Deutschland ohne W\u00e4rmepumpenmodelle mit fluorierten K\u00e4ltemitteln (FGasen) nicht gelingen kann.\r\nDer W\u00e4rmepumpenmarkt besteht nicht nur aus Einfamilienh\u00e4usern mit Vorgarten, in denen eine\r\nPropan-W\u00e4rmepumpe problemlos eingebaut werden kann. Es gibt viele Anwendungen, in denen\r\nbrennbare K\u00e4ltemittel aufgrund von Sicherheitsaspekten, \u00f6rtlichen Gegebenheiten und\r\nLeistungsanforderungen nicht eingesetzt werden k\u00f6nnen. Hier spielen z.B. Split-W\u00e4rmepumpen mit\r\nF-Gasen ihre St\u00e4rken aus. W\u00e4rmepumpen mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln geh\u00f6rt im Bereich der\r\nHausw\u00e4rmepumpen im Massenmarkt zwar die Zukunft, aber auf absehbare Zeit kann auf F-Gase\r\nnicht verzichtet werden. Dies gilt insbesondere auch f\u00fcr die vielen W\u00e4rmepumpen in gewerblichen\r\nund industriellen Anwendungen, die in der politischen Betrachtung oft ausgeklammert werden.\r\nDie Verwendung von K\u00e4ltemitteln in der EU \u2013 auch im Bereich der W\u00e4rmepumpen \u2013 wird durch die\r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung in ausreichender Weise reguliert. Die darin formulierten\r\nBeschr\u00e4nkungen f\u00fcr den Einsatz von F-Gasen in W\u00e4rmepumpen gehen aus unserer Sicht bereits zu\r\nweit und gef\u00e4hrden den massiven Ausbau von W\u00e4rmepumpen in der EU. Mit \u00a7 71p w\u00fcrde sich die\r\nBundesregierung die Option schaffen, diese Situation und die F-Gase-Verordnung noch weiter zu\r\nversch\u00e4rfen \u2013 eine Verordnung, die Deutschland im EU-Parlament und -Rat \u00fcbrigens ma\u00dfgeblich\r\nunterst\u00fctzt hat.\r\nWir fordern Bundestag und Bundesrat dazu auf, den Paragraf 71p im GEG ersatzlos zu streichen, um\r\nhierdurch die Technologieoffenheit im Bereich der K\u00e4ltemittel f\u00fcr W\u00e4rmepumpen zu wahren und\r\nden geplanten W\u00e4rmepumpenhochlauf in Deutschland nicht zu gef\u00e4hrden.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und weitere Erl\u00e4uterungen stehen Ihnen die genannten Organisationen gerne zur\r\nVerf\u00fcgung.Kontakt\r\nChristoph Brauneis\r\nVDKF e.V., Kaiser Friedrich Stra\u00dfe 7, 53113 Bonn\r\nTelefon: 01520 2006037, Mail: christoph.brauneis@vdkf.de\r\nVDKF \u2013 Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe e.V.\r\n\u00dcber 1.000 Mitgliedsbetriebe aus Handwerk, Industrie und Handel sind im VDKF organisiert und\r\nrepr\u00e4sentieren mit mehr als 20.000 Mitarbeitern ein Umsatzvolumen von \u00fcber 3,5 Mrd. Euro pro\r\nJahr. Der VDKF ist seit 1962 der f\u00fchrende deutsche Wirtschaftsverband der K\u00e4lte-, Klima- und\r\nW\u00e4rmepumpen-Branche und Partner des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks.\r\nwww.vdkf.de\r\nBIV \u2013 Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks e.V.\r\nDer BIV nimmt die Interessen des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks wahr und unterst\u00fctzt seine\r\nMitglieder in der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben. Als Mitglied im ZDH gestaltet er die\r\nhandwerkspolitischen Rahmenbedingungen mit und f\u00f6rdert die wirtschaftlichen und sozialen\r\nInteressen seines Handwerks.\r\nwww.biv-kaelte.de\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik\r\nDie Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik ist die gr\u00f6\u00dfte Bildungseinrichtung f\u00fcr den Bereich K\u00e4lteund Klimatechnik in Deutschland. Seit gut 50 Jahren werden an der Bundesfachschule Meister,\r\nTechniker, Mitarbeiter von Fachbetrieben und Auszubildende aus- und weitergebildet. Tr\u00e4ger der\r\nBundesfachschule ist die Landesinnung Hessen-Th\u00fcringen/Baden-W\u00fcrttemberg.\r\nwww.bfs-kaelte.de\r\nZVKKW \u2013 Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen e.V.\r\nDer ZVKKW vereint \u00fcber seine drei S\u00e4ulen \u201eHandwerk\u201c, \u201eIndustrie & Handel\u201c sowie \u201eBetreiber,\r\nWissenschaft & Bildung\u201c die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette der K\u00e4lte-, Klima- und\r\nW\u00e4rmepumpenbranche.\r\nwww.zvkkw.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "K\u00e4lteorganisationen fordern Anpassung im GEG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Aktuelle Entw\u00fcrfe von zwei europ\u00e4ischen Verordnungen \u2013 die Novellierung der F-Gase-Verordnung\r\nund das PFAS-Beschr\u00e4nkungsverfahren im Rahmen der REACH-Verordnung \u2013 haben das Potenzial,\r\ndass der Einsatz von fluorierten K\u00e4ltemitteln (F-Gasen) in K\u00e4lte-, Klima- oder W\u00e4rmepumpenanlagen\r\nin k\u00fcrzester Zeit sowohl in Neuanlagen als auch im Bestand nicht mehr bzw. nur noch sehr\r\neingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich sein wird. In den allermeisten Anwendungen kommen heutzutage noch\r\nfluorierte K\u00e4ltemittel zum Einsatz. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005569",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c8/c1/311782/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250160.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005569",
                        "regulatoryProjectTitle": "F-Gase-Verordnung und PFAS-Verbot,  vielen K\u00e4lteanlagen droht das Aus",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "F-Gase-Verordnung und PFAS-Verbot \u2013 vielen K\u00e4lteanlagen droht das Aus\r\nAktuelle Entw\u00fcrfe von zwei europ\u00e4ischen Verordnungen \u2013 die Novellierung der F-Gase-Verordnung\r\nund das PFAS-Beschr\u00e4nkungsverfahren im Rahmen der REACH-Verordnung \u2013 haben das Potenzial,\r\ndass der Einsatz von fluorierten K\u00e4ltemitteln (F-Gasen) in K\u00e4lte-, Klima- oder W\u00e4rmepumpenanlagen\r\nin k\u00fcrzester Zeit sowohl in Neuanlagen als auch im Bestand nicht mehr bzw. nur noch sehr\r\neingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich sein wird. In den allermeisten Anwendungen kommen heutzutage noch\r\nfluorierte K\u00e4ltemittel zum Einsatz. Auch wenn es vielleicht nicht so drastisch kommen wird: Als\r\nBetreiber einer K\u00e4lte-, Klima- oder W\u00e4rmepumpenanlage sollten Sie sich jetzt darauf vorbereiten!\r\nEine Anmerkung vorweg: Die hinter diesem Brief stehenden Organisationen unterst\u00fctzen voll und\r\nganz die Ziele der derzeit g\u00fcltigen F-Gase-Verordnung, die weitere Reduzierung von F-Gasen sowie\r\nden Einsatz nat\u00fcrlicher K\u00e4ltemittel, wo immer es technisch m\u00f6glich und energetisch sinnvoll ist. Dieser\r\nWandel muss jedoch mit Augenma\u00df geschehen, er ben\u00f6tigt mehr Zeit und man darf nicht den Blick\r\nvor der Realit\u00e4t verschlie\u00dfen.\r\nDeshalb eine dringende Bitte:\r\nNutzen auch Sie Ihre Kontakte zu Politikern (Land, Bund und Europa), um auf diese gro\u00dfen\r\nProbleme eindringlich hinzuweisen. Nur mit gemeinsamen Anstrengungen kann es gelingen, auf\r\ndie ausschlaggebenden und noch anstehenden Entscheidungen im Europa-Parlament und -Rat\r\neinzuwirken. Die Zeit dr\u00e4ngt: Das EU-Parlament wird Ende M\u00e4rz \u00fcber die F-Gase-Verordnung\r\nabstimmen \u2013 \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge m\u00fcssen bereits sieben Tage vorher eingereicht worden sein.\r\nEinige konkrete Beispiele sollen die Auswirkungen der beiden Verordnungen verdeutlichen:\r\n\u2022 Ein deutscher Nachrichtensender investiert 2023 fast 1 Mio. Euro f\u00fcr eine neue K\u00e4lteanlage\r\nmit F-Gasen zur Studio- und Serverk\u00fchlung, die f\u00fcr den Betrieb zwingend erforderlich ist. Der\r\nEinbau entspricht allen derzeit g\u00fcltigen Verordnungen und Vorschriften. Die Anlage h\u00e4tte\r\nnormalerweise eine Lebensdauer von 15 bis 20 Jahren. Ab 2024 ist aber nicht mehr\r\nsichergestellt, dass im Fall einer K\u00e4ltemittelleckage K\u00e4ltemittel nachgef\u00fcllt werden kann, was\r\nden weiteren Betrieb gef\u00e4hrdet. Bis einschlie\u00dflich 2029 w\u00e4re der Service zwar noch mit\r\naufgearbeitetem oder recyceltem K\u00e4ltemittel erlaubt. Dies ist jedoch bereits heute nur\r\nbegrenzt verf\u00fcgbar und ab 2024 wird es Mangelware sein.\r\n\u2022 Vor dem gleichen Problem steht ein Hersteller tiermedizinischer Produkte, der 2022 sechs\r\nSplit-Klimager\u00e4te mit 130 kW Leistung zur K\u00fchlung von Kommissionshallen eingebaut hat,\r\neine norddeutsche Schlachterei mit einer 2022 installierten K\u00e4lteanlage zur K\u00fchlung von\r\nSchlachtgut oder ein nieders\u00e4chsisches Kreiskrankenhaus, das im vergangenen Jahr zwei\r\nKaltwassers\u00e4tze zur K\u00fchlung eines Neubaus mit neun OP-R\u00e4umen in Betrieb genommen hat.\r\n\u2022 Ein \u00e4hnliches Szenario gilt f\u00fcr zigtausende B\u00e4cker, Metzger und Wirte, die K\u00e4lteanlagen\r\nben\u00f6tigen \u2013 die meisten dieser Anlagen verwenden F-Gase und viele davon haben noch eine\r\nlange Lebensdauer. Bei einem K\u00e4ltemittelverlust k\u00f6nnten sie nicht wieder in Betrieb\r\ngenommen werden. Anlagen mit CO2 als K\u00e4ltemittel sind in diesen Leistungsbereichen um ein\r\nVielfaches teurer und weder wirtschaftlich noch energieeffizient zu betreiben. Bis zum\r\nEinbau einer solchen Ersatzanlage m\u00fcsste der Betrieb stillgelegt werden, was aufgrund von\r\nLieferzeiten und Kapazit\u00e4ten im K\u00e4lteanlagenbau Wochen dauern w\u00fcrde.\r\n\u2022 Ein \u00f6ffentliches Krankenhaus befindet sich mitten in einem grundlegenden\r\nSanierungsvorhaben, das sich \u00fcber Jahre hinziehen wird. Die Planung ist abgeschlossen, alle\r\nAuftr\u00e4ge sind erteilt, erste bauliche Umbauma\u00dfnahmen sind bereits im Gange, eine gro\u00dfe\r\nneue K\u00e4lteanlage wird im Laufe des Jahres 2025 eingebaut. Diese w\u00e4re jedoch vom Verbot\r\nneuer station\u00e4rer Anlagen ab 2025 betroffen und darf dann nicht mehr installiert werden.\r\nDer Einbau einer Alternative mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln h\u00e4tte Auswirkungen auf das\r\nkomplette Bauvorhaben, das umgehend gestoppt und neu geplant werden m\u00fcsste.\u2022 Umweltsimulationsanlagen kommen in der Automobilindustrie, im Maschinen- und\r\nAnlagenbau sowie bei zahlreichen Pr\u00fcfst\u00e4nden zum Einsatz. Aufgrund der\r\nTemperaturbereiche und der sicherheitstechnischen Anforderungen ist der Einsatz\r\nbrennbarer K\u00e4ltemittel (Propan) nicht m\u00f6glich. Kohlendioxid als K\u00e4ltemittel ist f\u00fcr\r\nTemperaturen unter -50 \u00b0C nicht einsetzbar. Entwicklungsstandorte in diesen Bereichen\r\nk\u00f6nnten in der EU nicht mehr, bzw. nicht mehr wirtschaftlich betrieben werden.\r\n\u2022 Ein gro\u00dfer Hamburger Hotelneubau wurde 2018 aufgrund seines Anlagenkonzepts mit\r\neinem Preis f\u00fcr seine Energieeffizienz ausgezeichnet. Das Hotel nutzt zur K\u00fchlung und\r\nHeizung ein System mit F-Gasen. Ein Ersatz durch ein nat\u00fcrliches K\u00e4ltemittel ist technisch\r\nnicht m\u00f6glich, bzw. w\u00e4re einem Neubau des Geb\u00e4udes gleichzusetzen. Bei einem\r\nK\u00e4ltemittelverlust der Anlage m\u00fcsste das Hotel seinen Betrieb einstellen, wenn das f\u00fcr die\r\nWartung erforderliche K\u00e4ltemittel nicht mehr am Markt verf\u00fcgbar ist.\r\n\u2022 Zigtausende Klimaanlagen in Hotels, Arztpraxen, B\u00fcrogeb\u00e4uden, Altenheimen\r\nPrivatwohnungen etc. k\u00f6nnten langfristig bei ungewollten Leckagen nicht mehr betrieben\r\nwerden, wenn kein K\u00e4ltemittel mehr f\u00fcr Servicezwecke zur Verf\u00fcgung steht.\r\n\u2022 Anmerkung: In der Regel sind K\u00e4lte- und Klimaanlagen hermetisch dicht. Durch Alterung von\r\nBauteilen, menschliches Versagen oder ungewollte Besch\u00e4digungen k\u00f6nnen trotzdem\r\nLeckagen entstehen. Die Leckagerate liegt nach Auswertung von \u00fcber 200.000 Anlagendaten\r\nmit der Branchensoftware VDKF-LEC bei lediglich 1,3 %.\r\n\u2022 Diese Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich noch um unz\u00e4hlige weitere Anwendungsf\u00e4lle erg\u00e4nzen.\r\n\u2022 Selbst wenn alle betroffenen Betreiber von K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenanlagen\r\nfinanziell dazu in der Lage w\u00e4ren und es technisch m\u00f6glich w\u00e4re, die vielen Anlagen auf\r\nnat\u00fcrliche K\u00e4ltemittel umzustellen: Es fehlen die Kapazit\u00e4ten im K\u00e4lte- und\r\nKlimaanlagenbau, um diese Umstellungen in wenigen Jahren vorzunehmen.\r\nNachfolgend finden Sie einige der derzeit bekannten und m\u00f6glicherweise auch so kommenden\r\nVerbote und Beschr\u00e4nken sowie den Status quo der Vorhaben im Detail:\r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung\r\nDer Umweltausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments (ENVI) hat am 1. M\u00e4rz einem Vorschlag f\u00fcr die\r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung zugestimmt, trotz Bedenken zahlreicher BranchenOrganisationen, dass die Vorschl\u00e4ge unrealistisch sind, eine Gefahr f\u00fcr die Wirtschaft und die\r\nGesellschaft darstellen und die Klimaziele gef\u00e4hrden. \u00dcber diesen Entwurf wird Ende M\u00e4rz 2023 im\r\nPlenum des EU-Parlaments abgestimmt und es ist mit einer Zustimmung zu rechnen. W\u00fcrde auch der\r\nEU-Rat zustimmen, tritt die neue F-Gase-Verordnung voraussichtlich im 4. Quartal 2023 in Kraft.\r\nAbgesehen von einer schnelleren und st\u00e4rkeren Reduzierung der in der EU verf\u00fcgbaren\r\nK\u00e4ltemittelmengen haben einige Verbote unmittelbare Auswirkungen auf die Betreiber von K\u00e4lte-,\r\nKlima- und W\u00e4rmepumpenanlagen. Das k\u00e4me auf Sie zu:\r\n\u2022 Verbot von neuen station\u00e4ren K\u00e4lteanlagen mit F-Gasen ab 2025\r\n\u2022 Verbot von Monoblock- und anderen in sich geschlossenen Klimaanlagen und\r\nW\u00e4rmepumpenger\u00e4ten mit F-Gasen ab 2026\r\n\u2022 Verbot von station\u00e4ren Split-Klimaanlagen und -W\u00e4rmepumpen mit F\u00fcllmengen von weniger\r\nals 3 kg F-Gase ab 2027\r\n\u2022 Verbot von Split-Klimaanlagen und W\u00e4rmepumpen mit F-Gasen mit Nennleistung unter\r\n12 kW ab 2028\r\n\u2022 Beschr\u00e4nkung von Split-Anlagen mit einer Nennleistung zwischen 12 kW und 200 kW auf\r\nK\u00e4ltemittel mit einem GWP unter 750 ab 2028\r\n\u2022 Verbot von F-Gasen in Split-Anlagen mit einer Nennleistung von mehr als 200 kW ab 2028\r\n\u2022 Verwendungsverbot von F-Gasen mit einem GWP > 150 f\u00fcr Wartung und Service an\r\nstation\u00e4ren K\u00e4lteanlagen (mit Ausnahme von Chillern) ab 2024\r\n\u2022 Verwendungsverbot von F-Gasen mit einem GWP > 2500 f\u00fcr Wartung und Service an\r\nKlimaanlagen, W\u00e4rmepumpen und Chillern ab 2024\u2022 Aufgearbeitete oder recycelte F-Gase mit einem GWP < 2500 k\u00f6nnen f\u00fcr Servicezwecke bis\r\nEnde 2029 verwendet werden\r\nPFAS-Verbot im Rahmen der REACH-Verordnung\r\nNeben der F-Gase-Verordnung k\u00f6nnte auch die EU-Chemikalienverordnung REACH den k\u00fcnftigen\r\nEinsatz von fluorhaltigen K\u00e4ltemitteln erschweren bzw. g\u00e4nzlich unm\u00f6glich machen. Die Europ\u00e4ische\r\nChemikalienagentur (ECHA) hat am 7. Februar den Vorschlag f\u00fcr ein Verbot der Herstellung, der\r\nVerwendung und des Inverkehrbringens von Per- und Polyfluoralkylsubstanzen (PFAS) ver\u00f6ffentlicht.\r\nLaut Definition z\u00e4hlen auch die meisten derzeit verwendeten F-Gase zur PFAS-Stoffgruppe.\r\nAusnahmen sind R23, R32, R152a und R1132a. Voraussichtlich 2025 kann mit einer Entscheidung der\r\nEurop\u00e4ischen Kommission \u00fcber diesen Vorschlag gerechnet werden. Das PFAS-Verbot h\u00e4tte laut\r\nVorschlag nach einer \u00dcbergangszeit von 18 Monaten folgende Auswirkungen:\r\n\u2022 Verbot von Neuanlagen (K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenanlagen) mit F-Gasen (also etwa\r\nMitte 2027). Ausnahmen sind Anwendungen unterhalb -50 \u00b0C, Autoklimaanlagen,\r\nTransportk\u00fchlung (f\u00fcnf Jahre mehr Zeit).\r\n\u2022 Der Einsatz von F-Gasen f\u00fcr Wartung und Service von Anlagen, die vor dem Inkrafttreten\r\ninstalliert wurden, ist noch zw\u00f6lf Jahre erlaubt.\r\nAuch wenn es nicht so kommen muss, wozu Sie durch Ihre Aktivit\u00e4ten beitragen k\u00f6nnen: Stellen Sie\r\nsich darauf ein, dass in wenigen Jahren keine bzw. kaum noch F-Gase eingesetzt werden k\u00f6nnen.\r\nKontakt\r\nChristoph Brauneis\r\nVDKF e.V., Kaiser Friedrich Stra\u00dfe 7, 53113 Bonn\r\nTelefon: 01520 2006037, Mail: christoph.brauneis@vdkf.de\r\nVDKF \u2013 Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe e.V.\r\n\u00dcber 1.000 Mitgliedsbetriebe aus Handwerk, Industrie und Handel sind im VDKF organisiert und\r\nrepr\u00e4sentieren mit mehr als 20.000 Mitarbeitern ein Umsatzvolumen von \u00fcber 3,5 Mrd. Euro pro\r\nJahr. Der VDKF ist seit 1962 der f\u00fchrende deutsche Wirtschaftsverband der K\u00e4lte-, Klima- und\r\nW\u00e4rmepumpen-Branche und Partner des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks.\r\nwww.vdkf.de\r\nBIV \u2013 Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks e.V.\r\nDer BIV nimmt die Interessen des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks wahr und unterst\u00fctzt seine\r\nMitglieder in der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben. Als Mitglied im ZDH gestaltet er die\r\nhandwerkspolitischen Rahmenbedingungen mit und f\u00f6rdert die wirtschaftlichen und sozialen\r\nInteressen seines Handwerks.\r\nwww.biv-kaelte.de\r\nZVKKW \u2013 Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen e.V.\r\nDer ZVKKW vereint \u00fcber seine drei S\u00e4ulen \u201eHandwerk\u201c, \u201eIndustrie & Handel\u201c sowie \u201eBetreiber,\r\nWissenschaft & Bildung\u201c die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette der K\u00e4lte-, Klima- und\r\nW\u00e4rmepumpenbranche.\r\nwww.zvkkw.de\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik\r\nDie Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik ist die gr\u00f6\u00dfte Bildungseinrichtung f\u00fcr den Bereich K\u00e4lteund Klimatechnik in Deutschland. Seit gut 50 Jahren werden an der Bundesfachschule Meister,\r\nTechniker, Mitarbeiter von Fachbetrieben und Auszubildende aus- und weitergebildet. Tr\u00e4ger der\r\nBundesfachschule ist die Landesinnung Hessen-Th\u00fcringen/Baden-W\u00fcrttemberg.\r\nwww.bfs-kaelte.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "F-Gase-Verordnung und PFAS-Verbot,  vielen K\u00e4lteanlagen droht das Aus"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die anstehende Novellierung der F-Gase-Verordnung stellt jedoch eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr\r\nalle Beteiligten dar \u2013 vor allem f\u00fcr die Betreiber der Anlagen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005570",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/67/311784/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250164.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005570",
                        "regulatoryProjectTitle": "Trilog-Verhandlungen zur Novellierung der F-Gase-Verordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Trilog-Verhandlungen zur Novellierung der F-Gase-Verordnung\r\nGemeinsame Stellungnahme der Organisationen\r\nBIV (Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks)\r\nBTGA (Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung)\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik\r\nFGK (Fachverband Geb\u00e4ude-Klima)\r\nHerstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te\r\nVDKF (Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe)\r\nZVKKW (Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen)\r\nDie genannten Organisationen vertreten die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette der deutschen K\u00e4lte- und\r\nKlimabranche \u2013 Handwerk, Anlagenbau, Hersteller und Bildung. Wir unterst\u00fctzen uneingeschr\u00e4nkt\r\ndas Hauptziel der F-Gase-Verordnung, die Emissionen von Treibhausgasen weiter zu reduzieren \u2013\r\ndurch Verwendung alternativer K\u00e4ltemittel mit niedrigem Treibhauseffekt, wo immer es technisch\r\nm\u00f6glich und energetisch sinnvoll ist, durch Vermeidung von K\u00e4ltemittel-Leckagen (dichte Bauweise,\r\nDichtheitskontrollen, Training von Fachkr\u00e4ften) und durch den Einsatz energieeffizienter Systeme.\r\nDie anstehende Novellierung der F-Gase-Verordnung stellt jedoch eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr\r\nalle Beteiligten dar \u2013 vor allem f\u00fcr die Betreiber der Anlagen. Um die Anforderungen, die sich aus der\r\nNovellierung ergeben, wirtschaftlich und technisch bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen, bitten wir Sie, die\r\nnachfolgenden Aspekte in den Trilog-Verhandlungen zu ber\u00fccksichtigen.\r\nVerf\u00fcgbarkeit von K\u00e4ltemitteln f\u00fcr Service und Wartung\r\nZu Artikel 13 \u2013 Absatz 3\r\nWir bef\u00fcrworten die Entscheidungen von Kommission, Rat und Parlament, die Verwendung von\r\nfluorierten K\u00e4ltemitteln mit einem GWP < 2500 f\u00fcr Wartung und Service von K\u00e4lte-, Klima- und\r\nW\u00e4rmepumpenanlagen im Bestand weiterhin zu erm\u00f6glichen.\r\nDer Vorschlag des Parlaments, Wartung und Service von ortsfesten K\u00e4lteanlagen ab 2030 nur noch\r\nmit fluorierten K\u00e4ltemitteln mit GWP < 150 zu erlauben, sollte abgelehnt werden; dem Vorschlag von\r\nRat und Kommission, die Verwendung von fluorierten K\u00e4ltemitteln mit einem GWP < 2500 auch \u00fcber\r\n2030 hinaus zu erm\u00f6glichen, sollte zugestimmt werden.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nBetreiber sind darauf angewiesen, dass ihre K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenanlagen durchg\u00e4ngig\r\nzuverl\u00e4ssig funktionieren. Sofern die Gefahr besteht, dass Anlagen nicht mehr repariert odergewartet werden k\u00f6nnen, m\u00fcssten sie in erheblichem Umfang investieren \u2013 obwohl die bestehenden\r\nAnlagen grunds\u00e4tzlich funktionsf\u00e4hig sind. Betroffen sind Anlagen, die im Einklang mit allen g\u00fcltigen\r\nVerordnungen und Vorschriften in Betrieb genommen wurden und eine durchschnittliche\r\nMindestlebensdauer von 15 bis 20 Jahren haben. F\u00fcr diese Anlagen muss sichergestellt werden, dass\r\ndiese f\u00fcr den kompletten Investitionszyklus nutzbar sind \u2013 auch \u00fcber das Jahr 2030 hinaus.\r\nDie Novellierungsentw\u00fcrfe erlauben zwar die zeitlich unbegrenzte Verwendung von aufbereiteten\r\noder recycelten fluorierten K\u00e4ltemitteln f\u00fcr Wartung und Service mit einem GWP-Wert < 2500. Auf\r\nGrund der begrenzten Verf\u00fcgbarkeit dieser K\u00e4ltemittel ist jedoch zu erwarten, dass diese Mangelware\r\nsein werden, was bereits heute der Fall ist. Daher muss sichergestellt sein, dass auch Neuware\r\ndauerhaft eingesetzt werden darf und nicht auf einen GWP < 150 beschr\u00e4nkt wird. Eine Umr\u00fcstung\r\nbestehender Anlagen auf K\u00e4ltemittel mit GWP < 150 ist in der Regel nicht m\u00f6glich.\r\nVersch\u00e4rft wird die Situation f\u00fcr Wartung und Service von Bestandsanlagen durch die ambitionierten\r\nPhase-Down-Szenarien der Gesamtquote. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass K\u00e4ltemittel selbst als Neuware\r\nnicht ausreichend verf\u00fcgbar sein werden, um Wartung und Service von Bestandsanlagen auch \u00fcber\r\nden gesamten Investitionszyklus zu gew\u00e4hrleisten.\r\nVerbot von station\u00e4ren K\u00e4lteanlagen mit fluorierten K\u00e4ltemitteln\r\nZu Annex IV (14) bzw. (13)\r\nDer Vorschlag des Parlaments, die Neuinstallation von ortsfesten K\u00e4lteanlagen ab 2025 mit\r\nfluorierten K\u00e4ltemitteln unabh\u00e4ngig vom GWP-Wert zu verbieten, sollte abgelehnt werden; dem\r\nVorschlag von Rat und Kommission, die Neuinstallation von ortsfesten K\u00e4lteanlagen ab 2024 mit GWP\r\n> 2500 zu verbieten, sollte zugestimmt werden.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDas vom Parlament gew\u00fcnschte Verbot von neuen station\u00e4ren K\u00e4lteanlagen mit F-Gasen ab dem Jahr\r\n2025 ist aus mehreren Gr\u00fcnden nicht umsetzbar.\r\n\u2022 Gerade bei Gro\u00dfprojekten mit langem Planungsvorlauf sind viele K\u00e4lteanlagen mit\r\nfluoriertem K\u00e4ltemittel bereits heute geplant und beauftragt, die aber erst in mehreren\r\nJahren in Betrieb genommen werden. Ein Wechsel zu einem alternativen K\u00e4ltesystem mit\r\nnat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln ist im laufenden Prozess meist nicht realisierbar. Ein Verbot, wie vom\r\nParlament gefordert, w\u00fcrde viele Betreiber vor unl\u00f6sbare Probleme stellen.\r\n\u2022 Nat\u00fcrliche K\u00e4ltemittel sind brennbar (Propan), toxisch (Ammoniak) oder haben sehr hohe\r\nAnlagendr\u00fccke (Kohlendioxid). Ihre Handhabung erfordert bei Betreibern und Anlagenbauern\r\nentsprechende Fachkenntnis, um Personen- und Sachsch\u00e4den zu vermeiden. Trotz intensiver\r\nSchulungsma\u00dfnahmen in den vergangenen Jahren ist das Know-how bei einer Mehrheit der\r\nFirmen noch nicht im erforderlichen Ma\u00dfe vorhanden. Es wird noch mehrere Jahre dauern,\r\nallen Mitarbeitern diese Fachkenntnis zu vermitteln.\u2022 Es gibt zahlreiche Anwendungen (sowohl im Bestand als auch bei Neuanlagen), in denen der\r\nEinsatz nat\u00fcrlicher K\u00e4ltemittel aufgrund von Sicherheitsanforderungen oder der technischen\r\nRahmenbedingungen grunds\u00e4tzlich nicht, nur mit deutlich h\u00f6herem finanziellem Aufwand\r\nund/oder nicht energieeffizient m\u00f6glich ist. Es muss auch in Zukunft m\u00f6glich sein, derartige\r\nAnlagen mit fluorierten K\u00e4ltemitteln (mit niedrigem GWP) zu realisieren.\r\nVerbote von W\u00e4rmepumpen und Klimaanlagen\r\nZu Annex IV (17) bzw. (16 (Rat)) und (18)\r\n(17 bzw. 16 (Rat)) Dem Entwurf des Rates, die Verwendung von in sich geschlossenen Klimager\u00e4ten\r\nund W\u00e4rmepumpen mit K\u00e4ltemitteln mit einem GWP > 150 zu verbieten, sollte zugestimmt werden,\r\ndas Inkrafttreten des Verbots (16b) jedoch von 2026 auf 2029 verschoben werden; der Entwurf des\r\nParlaments, den Einsatz von F-Gasen in diesen Anwendungen ab 2026 grunds\u00e4tzlich zu verbieten,\r\nsollte abgelehnt werden.\r\n(18a) Dem Entwurf von Rat und Kommission, die Verwendung von Split-Klimager\u00e4ten und SplitW\u00e4rmepumpen mit einer K\u00e4ltemittelf\u00fcllmenge < 3 kg mit K\u00e4ltemitteln mit einem GWP > 750 ab 2025\r\nzu verbieten, sollte zugestimmt werden; der Entwurf des Parlaments, den Einsatz von F-Gasen in\r\ndiesen Anwendungen ab 2028 grunds\u00e4tzlich zu verbieten, sollte abgelehnt werden.\r\n(18b) Dem Entwurf des Rates, die Verwendung von Split-Klimager\u00e4ten und Split-W\u00e4rmepumpen bis\r\nzu einer Leistung von 12 kW mit K\u00e4ltemitteln mit einem GWP > 150 (in Annex I gelistet) ab 2029 zu\r\nverbieten, sollte zugestimmt werden; der Entwurf des Parlaments, den Einsatz von F-Gasen Gasen in\r\ndiesen Anwendungen ab 2028 grunds\u00e4tzlich zu verbieten, sollte abgelehnt werden.\r\n(18c) Dem Entwurf des Rates, die Verwendung von Split-Systemen mit einer Leistung \u00fcber 12 kW mit\r\nK\u00e4ltemitteln mit GWP > 750 (in Annex I gelistet) ab 2029 zu verbieten, sollte zugestimmt werden \u2013\r\njedoch ohne Versch\u00e4rfung ab 2033 auf GWP < 150; der Entwurf des Parlaments, die Verwendung von\r\nSplit-Systemen mit einer Leistung \u00fcber 200 kW mit F-Gasen in diesen Anwendungen ab 2028\r\ngrunds\u00e4tzlich zu verbieten, sollte abgelehnt werden.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nKlimager\u00e4te und W\u00e4rmepumpen mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln sind aufgrund von\r\nSicherheitsvorschriften und baulichen Gegebenheiten nicht in allen Anwendungsbereichen durch\r\nSysteme mit nat\u00fcrlichen (brennbaren) K\u00e4ltemitteln zu ersetzen. F\u00fcr diese Anwendungsbereiche muss\r\ndauerhaft sichergestellt sein, das fluorierte K\u00e4ltemittel mit niedrigem GWP weiterhin verwendet\r\nwerden k\u00f6nnen. F\u00fcr die Entwicklung von marktf\u00e4higen Systemen mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln\r\nben\u00f6tigen viele Hersteller mehr Zeit. Vor allem im Bereich der Klimager\u00e4te sind derzeit in vielen\r\nAnwendungen keine Alternativen verf\u00fcgbar. Der geplante W\u00e4rmepumpenhochlauf in der EU w\u00fcrde\r\ndurch ein grunds\u00e4tzliches Verbot von F-Gasen zudem massiv gef\u00e4hrdet. Die bei Annex IV (14)\r\naufgef\u00fchrte Begr\u00fcndung bzgl. der Fachkenntnis im Umgang mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln gilt hier\r\ngleicherma\u00dfen.Quotenregelung\r\nZu Annex VII\r\nIn Bezug auf den geplanten Phase-down der Gesamtmenge fluorierter Treibhausgase in Annex VII\r\nempfehlen wir, den Vorschlag des ITRE-Ausschusses des EU-Parlaments zu Annex VII zu \u00fcbernehmen.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDer im ITRE-Vorschlag formulierte langsamere Phase-down w\u00fcrde die erforderliche Zeit verschaffen,\r\ndie die K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenbranche ben\u00f6tigt, um sich auf die fast ausschlie\u00dfliche\r\nVerwendung nat\u00fcrlicher K\u00e4ltemittel einzustellen. Gr\u00fcnde hierf\u00fcr wurden bereits zuvor aufgef\u00fchrt\r\n(Fachkr\u00e4fteschulung, technische Umsetzbarkeit, Bestandsanlagenschutz, Wartung & Service).\r\nAllein f\u00fcr den von der EU geplanten W\u00e4rmepumpenhochlauf wird ein Gro\u00dfteil der erlaubten\r\nK\u00e4ltemittelquote ben\u00f6tigt. Zum einen ben\u00f6tigen zahlreiche Hersteller f\u00fcr die Entwicklung und die\r\nSchaffung von Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr Propan-W\u00e4rmepumpen noch mehrere Jahre Zeit und\r\nm\u00fcssen noch l\u00e4nger auf W\u00e4rmepumpentypen mit fluorierten K\u00e4ltemitteln setzen. F\u00fcr viele\r\nW\u00e4rmepumpen-Anwendungen ist zudem der Einsatz von brennbarem Propan aufgrund \u00f6rtlicher\r\nGegebenheiten und Sicherheitsaspekten nicht m\u00f6glich. Auch hierf\u00fcr werden auf absehbare Zeit\r\nfluorierte K\u00e4ltemittel ben\u00f6tigt. Die f\u00fcr W\u00e4rmepumpen ben\u00f6tigte Quote darf nicht zu Lasten der\r\nben\u00f6tigten Quote f\u00fcr Neuanlagen und den Service von Bestandsanlagen gehen.\r\nDie Pl\u00e4ne zur Quotenreduzierung von Rat, Parlament und Kommission machen zudem eine Reihe\r\nunrealistischer Annahmen \u00fcber die m\u00f6gliche Geschwindigkeit des K\u00e4ltemittel\u00fcbergangs. Die\r\nFolgenabsch\u00e4tzungsstudie, die f\u00fcr die Europ\u00e4ische Kommission erstellt wurde, um die\r\nvorgeschlagenen Phase-Down-Ziele zu entwerfen, enth\u00e4lt eine Reihe von nicht realistischen\r\nAnnahmen, die dazu f\u00fchren, dass die Geschwindigkeit des K\u00e4ltemittel\u00fcbergangs zwischen 2024 und\r\n2030 \u00fcbersch\u00e4tzt wird. Im Gegensatz zu den Behauptungen der Studie ben\u00f6tigen einzelne Sektoren\r\nviel mehr Zeit, um auf neue K\u00e4ltemittel umzusteigen \u2013 von der Forschung und Entwicklung bis zur\r\nvollst\u00e4ndigen Produktion und Masseneinsatz, Installation und Akzeptanz durch die Verbraucher.\r\nWeitere Informationen und Begr\u00fcndungen k\u00f6nnen Sie der angeh\u00e4ngten Stellungnahme von BTGA,\r\nFGK und RLT-Herstellerverband vom Juni 2022 entnehmen, die mit ihren Aussagen nach wie vor\r\nG\u00fcltigkeit besitzt.\r\nErteilung von Ausnahmeregelungen\r\nzu Artikel 16, Punkt 4\r\nArtikel 16 Punkt 4 erm\u00f6glicht es, dass auf \u201ebegr\u00fcndeten Antrag einer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eines\r\nMitgliedstaates [\u2026] die Kommission ausnahmsweise im Wege von Durchf\u00fchrungsrechtsakten eine\r\nAusnahmeregelung f\u00fcr einen Zeitraum von bis zu vier Jahren genehmigen kann\u201c, wenn \u201eeine\r\nausreichende Versorgung mit teilhalogenierten Fluorkohlenwasserstoffen nicht ohne\r\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Kosten sichergestellt werden kann\u201c. Dieser Ansatz ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen.In der jetzigen Formulierung ist Artikel 16 jedoch v\u00f6llig unzureichend und nicht praxistauglich. Artikel\r\n16 sollte so formuliert sein, dass beschriebene Ausnahmeregelungen in dem Moment greifen k\u00f6nnen,\r\nwenn Betriebe F-Gase f\u00fcr Wartungszwecke ben\u00f6tigen, diese aber auf dem Markt nicht oder nur zu\r\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Kosten erh\u00e4ltlich sind. Dass muss umgehend m\u00f6glich sein, da\r\nsystemrelevante Anwendungen \u2013 beispielsweise in Krankenh\u00e4usern oder Rechenzentren \u2013 im Fall\r\neiner Reparatur so schnell wie m\u00f6glich wieder in Betrieb genommen werden m\u00fcssen.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und weitere Erl\u00e4uterungen stehen Ihnen die genannten Organisationen gerne zur\r\nVerf\u00fcgung.\r\nBonn, Ludwigsburg, Maintal, April 2023\r\nKontakt:\r\nBIV, Bundesfachschule, VDKF, ZVKKW\r\nChristoph Brauneis (Beauftragter f\u00fcr Politik und Medien VDKF und Landesinnung K\u00e4lte-Klima-Technik\r\nHessen-Th\u00fcringen/Baden-W\u00fcrttemberg)\r\nchristoph.brauneis@vdkf.de, 0049 1520 2006037\r\nBTGA, FGK, RLT-Herstellerverband\r\nFrank Ernst (Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer BTGA, FGK und RLT-Herstellerverband)\r\nernst@btga.de, 0049 151 21289302"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Trilog-Verhandlungen zur Novellierung der F-Gase-Verordnung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ed/2c/311780/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250155.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005568",
                "regulatoryProjectTitle": "K\u00e4lteorganisationen fordern Anpassung im GEG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Kritik am Paragraf 71p im Geb\u00e4udeenergiegesetz (GEG) \u2013\r\nForderung nach Technologieoffenheit\r\nGemeinsame Stellungnahme der Organisationen\r\nVDKF (Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe)\r\nBIV (Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks)\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik\r\nZVKKW (Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen)\r\nBonn/Maintal, 15. Mai 2023 \u2013 VDKF, BIV, ZVKKW und die Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik sind\r\ndie f\u00fchrenden Organisationen der K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenbranche. Wir begr\u00fc\u00dfen das in\r\nder zweiten Novelle des Geb\u00e4udeenergiegesetzes (GEG) vom Bundeskabinett formulierte Ziel, den\r\nst\u00e4rkeren Einsatz erneuerbarer Energien zur Geb\u00e4udeheizung und Warmwasserbereitung zu f\u00f6rdern\r\nund zu fordern. Die W\u00e4rmepumpe ist in diesem Zusammenhang unbestritten die\r\nZukunftstechnologie. Die von uns vertretenen K\u00e4lte-/Klima-Fachbetriebe sind schon seit vielen\r\nJahren aufgrund ihrer Ausbildung, T\u00e4tigkeit und Berufserfahrung ausgewiesene Fachleute in der\r\nPlanung, Installation und Wartung von W\u00e4rmepumpen \u2013 schlie\u00dflich basiert jede W\u00e4rmepumpe auf\r\neinem K\u00e4ltemittelkreislauf.\r\nVor dem Hintergrund dieser Expertise im Bereich W\u00e4rmepumpen sehen wir Paragraf 71p im GEG\r\n\u00e4u\u00dferst kritisch. Da er erst nach der Verb\u00e4ndebeteiligung im Kabinettsentwurf aufgetaucht ist, war\r\neine Stellungnahme hierzu im Vorfeld nicht m\u00f6glich. Mit Paragraf 71p w\u00fcrde sich die\r\nBundesregierung die M\u00f6glichkeit schaffen, den Einsatz nat\u00fcrlicher (brennbarer) K\u00e4ltemittel in\r\nW\u00e4rmepumpen per Rechtsverordnung vorzuschreiben. Dabei wird ignoriert, dass der geplante\r\nW\u00e4rmepumpenhochlauf in Deutschland ohne W\u00e4rmepumpenmodelle mit fluorierten K\u00e4ltemitteln (FGasen) nicht gelingen kann.\r\nDer W\u00e4rmepumpenmarkt besteht nicht nur aus Einfamilienh\u00e4usern mit Vorgarten, in denen eine\r\nPropan-W\u00e4rmepumpe problemlos eingebaut werden kann. Es gibt viele Anwendungen, in denen\r\nbrennbare K\u00e4ltemittel aufgrund von Sicherheitsaspekten, \u00f6rtlichen Gegebenheiten und\r\nLeistungsanforderungen nicht eingesetzt werden k\u00f6nnen. Hier spielen z.B. Split-W\u00e4rmepumpen mit\r\nF-Gasen ihre St\u00e4rken aus. W\u00e4rmepumpen mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln geh\u00f6rt im Bereich der\r\nHausw\u00e4rmepumpen im Massenmarkt zwar die Zukunft, aber auf absehbare Zeit kann auf F-Gase\r\nnicht verzichtet werden. Dies gilt insbesondere auch f\u00fcr die vielen W\u00e4rmepumpen in gewerblichen\r\nund industriellen Anwendungen, die in der politischen Betrachtung oft ausgeklammert werden.\r\nDie Verwendung von K\u00e4ltemitteln in der EU \u2013 auch im Bereich der W\u00e4rmepumpen \u2013 wird durch die\r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung in ausreichender Weise reguliert. Die darin formulierten\r\nBeschr\u00e4nkungen f\u00fcr den Einsatz von F-Gasen in W\u00e4rmepumpen gehen aus unserer Sicht bereits zu\r\nweit und gef\u00e4hrden den massiven Ausbau von W\u00e4rmepumpen in der EU. Mit \u00a7 71p w\u00fcrde sich die\r\nBundesregierung die Option schaffen, diese Situation und die F-Gase-Verordnung noch weiter zu\r\nversch\u00e4rfen \u2013 eine Verordnung, die Deutschland im EU-Parlament und -Rat \u00fcbrigens ma\u00dfgeblich\r\nunterst\u00fctzt hat.\r\nWir fordern Bundestag und Bundesrat dazu auf, den Paragraf 71p im GEG ersatzlos zu streichen, um\r\nhierdurch die Technologieoffenheit im Bereich der K\u00e4ltemittel f\u00fcr W\u00e4rmepumpen zu wahren und\r\nden geplanten W\u00e4rmepumpenhochlauf in Deutschland nicht zu gef\u00e4hrden.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und weitere Erl\u00e4uterungen stehen Ihnen die genannten Organisationen gerne zur\r\nVerf\u00fcgung.Kontakt\r\nChristoph Brauneis\r\nVDKF e.V., Kaiser Friedrich Stra\u00dfe 7, 53113 Bonn\r\nTelefon: 01520 2006037, Mail: christoph.brauneis@vdkf.de\r\nVDKF \u2013 Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe e.V.\r\n\u00dcber 1.000 Mitgliedsbetriebe aus Handwerk, Industrie und Handel sind im VDKF organisiert und\r\nrepr\u00e4sentieren mit mehr als 20.000 Mitarbeitern ein Umsatzvolumen von \u00fcber 3,5 Mrd. Euro pro\r\nJahr. Der VDKF ist seit 1962 der f\u00fchrende deutsche Wirtschaftsverband der K\u00e4lte-, Klima- und\r\nW\u00e4rmepumpen-Branche und Partner des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks.\r\nwww.vdkf.de\r\nBIV \u2013 Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks e.V.\r\nDer BIV nimmt die Interessen des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks wahr und unterst\u00fctzt seine\r\nMitglieder in der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben. Als Mitglied im ZDH gestaltet er die\r\nhandwerkspolitischen Rahmenbedingungen mit und f\u00f6rdert die wirtschaftlichen und sozialen\r\nInteressen seines Handwerks.\r\nwww.biv-kaelte.de\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik\r\nDie Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik ist die gr\u00f6\u00dfte Bildungseinrichtung f\u00fcr den Bereich K\u00e4lteund Klimatechnik in Deutschland. Seit gut 50 Jahren werden an der Bundesfachschule Meister,\r\nTechniker, Mitarbeiter von Fachbetrieben und Auszubildende aus- und weitergebildet. Tr\u00e4ger der\r\nBundesfachschule ist die Landesinnung Hessen-Th\u00fcringen/Baden-W\u00fcrttemberg.\r\nwww.bfs-kaelte.de\r\nZVKKW \u2013 Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen e.V.\r\nDer ZVKKW vereint \u00fcber seine drei S\u00e4ulen \u201eHandwerk\u201c, \u201eIndustrie & Handel\u201c sowie \u201eBetreiber,\r\nWissenschaft & Bildung\u201c die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette der K\u00e4lte-, Klima- und\r\nW\u00e4rmepumpenbranche.\r\nwww.zvkkw.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c8/c1/311782/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250160.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005569",
                "regulatoryProjectTitle": "F-Gase-Verordnung und PFAS-Verbot,  vielen K\u00e4lteanlagen droht das Aus",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "F-Gase-Verordnung und PFAS-Verbot \u2013 vielen K\u00e4lteanlagen droht das Aus\r\nAktuelle Entw\u00fcrfe von zwei europ\u00e4ischen Verordnungen \u2013 die Novellierung der F-Gase-Verordnung\r\nund das PFAS-Beschr\u00e4nkungsverfahren im Rahmen der REACH-Verordnung \u2013 haben das Potenzial,\r\ndass der Einsatz von fluorierten K\u00e4ltemitteln (F-Gasen) in K\u00e4lte-, Klima- oder W\u00e4rmepumpenanlagen\r\nin k\u00fcrzester Zeit sowohl in Neuanlagen als auch im Bestand nicht mehr bzw. nur noch sehr\r\neingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich sein wird. In den allermeisten Anwendungen kommen heutzutage noch\r\nfluorierte K\u00e4ltemittel zum Einsatz. Auch wenn es vielleicht nicht so drastisch kommen wird: Als\r\nBetreiber einer K\u00e4lte-, Klima- oder W\u00e4rmepumpenanlage sollten Sie sich jetzt darauf vorbereiten!\r\nEine Anmerkung vorweg: Die hinter diesem Brief stehenden Organisationen unterst\u00fctzen voll und\r\nganz die Ziele der derzeit g\u00fcltigen F-Gase-Verordnung, die weitere Reduzierung von F-Gasen sowie\r\nden Einsatz nat\u00fcrlicher K\u00e4ltemittel, wo immer es technisch m\u00f6glich und energetisch sinnvoll ist. Dieser\r\nWandel muss jedoch mit Augenma\u00df geschehen, er ben\u00f6tigt mehr Zeit und man darf nicht den Blick\r\nvor der Realit\u00e4t verschlie\u00dfen.\r\nDeshalb eine dringende Bitte:\r\nNutzen auch Sie Ihre Kontakte zu Politikern (Land, Bund und Europa), um auf diese gro\u00dfen\r\nProbleme eindringlich hinzuweisen. Nur mit gemeinsamen Anstrengungen kann es gelingen, auf\r\ndie ausschlaggebenden und noch anstehenden Entscheidungen im Europa-Parlament und -Rat\r\neinzuwirken. Die Zeit dr\u00e4ngt: Das EU-Parlament wird Ende M\u00e4rz \u00fcber die F-Gase-Verordnung\r\nabstimmen \u2013 \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge m\u00fcssen bereits sieben Tage vorher eingereicht worden sein.\r\nEinige konkrete Beispiele sollen die Auswirkungen der beiden Verordnungen verdeutlichen:\r\n\u2022 Ein deutscher Nachrichtensender investiert 2023 fast 1 Mio. Euro f\u00fcr eine neue K\u00e4lteanlage\r\nmit F-Gasen zur Studio- und Serverk\u00fchlung, die f\u00fcr den Betrieb zwingend erforderlich ist. Der\r\nEinbau entspricht allen derzeit g\u00fcltigen Verordnungen und Vorschriften. Die Anlage h\u00e4tte\r\nnormalerweise eine Lebensdauer von 15 bis 20 Jahren. Ab 2024 ist aber nicht mehr\r\nsichergestellt, dass im Fall einer K\u00e4ltemittelleckage K\u00e4ltemittel nachgef\u00fcllt werden kann, was\r\nden weiteren Betrieb gef\u00e4hrdet. Bis einschlie\u00dflich 2029 w\u00e4re der Service zwar noch mit\r\naufgearbeitetem oder recyceltem K\u00e4ltemittel erlaubt. Dies ist jedoch bereits heute nur\r\nbegrenzt verf\u00fcgbar und ab 2024 wird es Mangelware sein.\r\n\u2022 Vor dem gleichen Problem steht ein Hersteller tiermedizinischer Produkte, der 2022 sechs\r\nSplit-Klimager\u00e4te mit 130 kW Leistung zur K\u00fchlung von Kommissionshallen eingebaut hat,\r\neine norddeutsche Schlachterei mit einer 2022 installierten K\u00e4lteanlage zur K\u00fchlung von\r\nSchlachtgut oder ein nieders\u00e4chsisches Kreiskrankenhaus, das im vergangenen Jahr zwei\r\nKaltwassers\u00e4tze zur K\u00fchlung eines Neubaus mit neun OP-R\u00e4umen in Betrieb genommen hat.\r\n\u2022 Ein \u00e4hnliches Szenario gilt f\u00fcr zigtausende B\u00e4cker, Metzger und Wirte, die K\u00e4lteanlagen\r\nben\u00f6tigen \u2013 die meisten dieser Anlagen verwenden F-Gase und viele davon haben noch eine\r\nlange Lebensdauer. Bei einem K\u00e4ltemittelverlust k\u00f6nnten sie nicht wieder in Betrieb\r\ngenommen werden. Anlagen mit CO2 als K\u00e4ltemittel sind in diesen Leistungsbereichen um ein\r\nVielfaches teurer und weder wirtschaftlich noch energieeffizient zu betreiben. Bis zum\r\nEinbau einer solchen Ersatzanlage m\u00fcsste der Betrieb stillgelegt werden, was aufgrund von\r\nLieferzeiten und Kapazit\u00e4ten im K\u00e4lteanlagenbau Wochen dauern w\u00fcrde.\r\n\u2022 Ein \u00f6ffentliches Krankenhaus befindet sich mitten in einem grundlegenden\r\nSanierungsvorhaben, das sich \u00fcber Jahre hinziehen wird. Die Planung ist abgeschlossen, alle\r\nAuftr\u00e4ge sind erteilt, erste bauliche Umbauma\u00dfnahmen sind bereits im Gange, eine gro\u00dfe\r\nneue K\u00e4lteanlage wird im Laufe des Jahres 2025 eingebaut. Diese w\u00e4re jedoch vom Verbot\r\nneuer station\u00e4rer Anlagen ab 2025 betroffen und darf dann nicht mehr installiert werden.\r\nDer Einbau einer Alternative mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln h\u00e4tte Auswirkungen auf das\r\nkomplette Bauvorhaben, das umgehend gestoppt und neu geplant werden m\u00fcsste.\u2022 Umweltsimulationsanlagen kommen in der Automobilindustrie, im Maschinen- und\r\nAnlagenbau sowie bei zahlreichen Pr\u00fcfst\u00e4nden zum Einsatz. Aufgrund der\r\nTemperaturbereiche und der sicherheitstechnischen Anforderungen ist der Einsatz\r\nbrennbarer K\u00e4ltemittel (Propan) nicht m\u00f6glich. Kohlendioxid als K\u00e4ltemittel ist f\u00fcr\r\nTemperaturen unter -50 \u00b0C nicht einsetzbar. Entwicklungsstandorte in diesen Bereichen\r\nk\u00f6nnten in der EU nicht mehr, bzw. nicht mehr wirtschaftlich betrieben werden.\r\n\u2022 Ein gro\u00dfer Hamburger Hotelneubau wurde 2018 aufgrund seines Anlagenkonzepts mit\r\neinem Preis f\u00fcr seine Energieeffizienz ausgezeichnet. Das Hotel nutzt zur K\u00fchlung und\r\nHeizung ein System mit F-Gasen. Ein Ersatz durch ein nat\u00fcrliches K\u00e4ltemittel ist technisch\r\nnicht m\u00f6glich, bzw. w\u00e4re einem Neubau des Geb\u00e4udes gleichzusetzen. Bei einem\r\nK\u00e4ltemittelverlust der Anlage m\u00fcsste das Hotel seinen Betrieb einstellen, wenn das f\u00fcr die\r\nWartung erforderliche K\u00e4ltemittel nicht mehr am Markt verf\u00fcgbar ist.\r\n\u2022 Zigtausende Klimaanlagen in Hotels, Arztpraxen, B\u00fcrogeb\u00e4uden, Altenheimen\r\nPrivatwohnungen etc. k\u00f6nnten langfristig bei ungewollten Leckagen nicht mehr betrieben\r\nwerden, wenn kein K\u00e4ltemittel mehr f\u00fcr Servicezwecke zur Verf\u00fcgung steht.\r\n\u2022 Anmerkung: In der Regel sind K\u00e4lte- und Klimaanlagen hermetisch dicht. Durch Alterung von\r\nBauteilen, menschliches Versagen oder ungewollte Besch\u00e4digungen k\u00f6nnen trotzdem\r\nLeckagen entstehen. Die Leckagerate liegt nach Auswertung von \u00fcber 200.000 Anlagendaten\r\nmit der Branchensoftware VDKF-LEC bei lediglich 1,3 %.\r\n\u2022 Diese Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich noch um unz\u00e4hlige weitere Anwendungsf\u00e4lle erg\u00e4nzen.\r\n\u2022 Selbst wenn alle betroffenen Betreiber von K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenanlagen\r\nfinanziell dazu in der Lage w\u00e4ren und es technisch m\u00f6glich w\u00e4re, die vielen Anlagen auf\r\nnat\u00fcrliche K\u00e4ltemittel umzustellen: Es fehlen die Kapazit\u00e4ten im K\u00e4lte- und\r\nKlimaanlagenbau, um diese Umstellungen in wenigen Jahren vorzunehmen.\r\nNachfolgend finden Sie einige der derzeit bekannten und m\u00f6glicherweise auch so kommenden\r\nVerbote und Beschr\u00e4nken sowie den Status quo der Vorhaben im Detail:\r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung\r\nDer Umweltausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments (ENVI) hat am 1. M\u00e4rz einem Vorschlag f\u00fcr die\r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung zugestimmt, trotz Bedenken zahlreicher BranchenOrganisationen, dass die Vorschl\u00e4ge unrealistisch sind, eine Gefahr f\u00fcr die Wirtschaft und die\r\nGesellschaft darstellen und die Klimaziele gef\u00e4hrden. \u00dcber diesen Entwurf wird Ende M\u00e4rz 2023 im\r\nPlenum des EU-Parlaments abgestimmt und es ist mit einer Zustimmung zu rechnen. W\u00fcrde auch der\r\nEU-Rat zustimmen, tritt die neue F-Gase-Verordnung voraussichtlich im 4. Quartal 2023 in Kraft.\r\nAbgesehen von einer schnelleren und st\u00e4rkeren Reduzierung der in der EU verf\u00fcgbaren\r\nK\u00e4ltemittelmengen haben einige Verbote unmittelbare Auswirkungen auf die Betreiber von K\u00e4lte-,\r\nKlima- und W\u00e4rmepumpenanlagen. Das k\u00e4me auf Sie zu:\r\n\u2022 Verbot von neuen station\u00e4ren K\u00e4lteanlagen mit F-Gasen ab 2025\r\n\u2022 Verbot von Monoblock- und anderen in sich geschlossenen Klimaanlagen und\r\nW\u00e4rmepumpenger\u00e4ten mit F-Gasen ab 2026\r\n\u2022 Verbot von station\u00e4ren Split-Klimaanlagen und -W\u00e4rmepumpen mit F\u00fcllmengen von weniger\r\nals 3 kg F-Gase ab 2027\r\n\u2022 Verbot von Split-Klimaanlagen und W\u00e4rmepumpen mit F-Gasen mit Nennleistung unter\r\n12 kW ab 2028\r\n\u2022 Beschr\u00e4nkung von Split-Anlagen mit einer Nennleistung zwischen 12 kW und 200 kW auf\r\nK\u00e4ltemittel mit einem GWP unter 750 ab 2028\r\n\u2022 Verbot von F-Gasen in Split-Anlagen mit einer Nennleistung von mehr als 200 kW ab 2028\r\n\u2022 Verwendungsverbot von F-Gasen mit einem GWP > 150 f\u00fcr Wartung und Service an\r\nstation\u00e4ren K\u00e4lteanlagen (mit Ausnahme von Chillern) ab 2024\r\n\u2022 Verwendungsverbot von F-Gasen mit einem GWP > 2500 f\u00fcr Wartung und Service an\r\nKlimaanlagen, W\u00e4rmepumpen und Chillern ab 2024\u2022 Aufgearbeitete oder recycelte F-Gase mit einem GWP < 2500 k\u00f6nnen f\u00fcr Servicezwecke bis\r\nEnde 2029 verwendet werden\r\nPFAS-Verbot im Rahmen der REACH-Verordnung\r\nNeben der F-Gase-Verordnung k\u00f6nnte auch die EU-Chemikalienverordnung REACH den k\u00fcnftigen\r\nEinsatz von fluorhaltigen K\u00e4ltemitteln erschweren bzw. g\u00e4nzlich unm\u00f6glich machen. Die Europ\u00e4ische\r\nChemikalienagentur (ECHA) hat am 7. Februar den Vorschlag f\u00fcr ein Verbot der Herstellung, der\r\nVerwendung und des Inverkehrbringens von Per- und Polyfluoralkylsubstanzen (PFAS) ver\u00f6ffentlicht.\r\nLaut Definition z\u00e4hlen auch die meisten derzeit verwendeten F-Gase zur PFAS-Stoffgruppe.\r\nAusnahmen sind R23, R32, R152a und R1132a. Voraussichtlich 2025 kann mit einer Entscheidung der\r\nEurop\u00e4ischen Kommission \u00fcber diesen Vorschlag gerechnet werden. Das PFAS-Verbot h\u00e4tte laut\r\nVorschlag nach einer \u00dcbergangszeit von 18 Monaten folgende Auswirkungen:\r\n\u2022 Verbot von Neuanlagen (K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenanlagen) mit F-Gasen (also etwa\r\nMitte 2027). Ausnahmen sind Anwendungen unterhalb -50 \u00b0C, Autoklimaanlagen,\r\nTransportk\u00fchlung (f\u00fcnf Jahre mehr Zeit).\r\n\u2022 Der Einsatz von F-Gasen f\u00fcr Wartung und Service von Anlagen, die vor dem Inkrafttreten\r\ninstalliert wurden, ist noch zw\u00f6lf Jahre erlaubt.\r\nAuch wenn es nicht so kommen muss, wozu Sie durch Ihre Aktivit\u00e4ten beitragen k\u00f6nnen: Stellen Sie\r\nsich darauf ein, dass in wenigen Jahren keine bzw. kaum noch F-Gase eingesetzt werden k\u00f6nnen.\r\nKontakt\r\nChristoph Brauneis\r\nVDKF e.V., Kaiser Friedrich Stra\u00dfe 7, 53113 Bonn\r\nTelefon: 01520 2006037, Mail: christoph.brauneis@vdkf.de\r\nVDKF \u2013 Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe e.V.\r\n\u00dcber 1.000 Mitgliedsbetriebe aus Handwerk, Industrie und Handel sind im VDKF organisiert und\r\nrepr\u00e4sentieren mit mehr als 20.000 Mitarbeitern ein Umsatzvolumen von \u00fcber 3,5 Mrd. Euro pro\r\nJahr. Der VDKF ist seit 1962 der f\u00fchrende deutsche Wirtschaftsverband der K\u00e4lte-, Klima- und\r\nW\u00e4rmepumpen-Branche und Partner des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks.\r\nwww.vdkf.de\r\nBIV \u2013 Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks e.V.\r\nDer BIV nimmt die Interessen des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks wahr und unterst\u00fctzt seine\r\nMitglieder in der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben. Als Mitglied im ZDH gestaltet er die\r\nhandwerkspolitischen Rahmenbedingungen mit und f\u00f6rdert die wirtschaftlichen und sozialen\r\nInteressen seines Handwerks.\r\nwww.biv-kaelte.de\r\nZVKKW \u2013 Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen e.V.\r\nDer ZVKKW vereint \u00fcber seine drei S\u00e4ulen \u201eHandwerk\u201c, \u201eIndustrie & Handel\u201c sowie \u201eBetreiber,\r\nWissenschaft & Bildung\u201c die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette der K\u00e4lte-, Klima- und\r\nW\u00e4rmepumpenbranche.\r\nwww.zvkkw.de\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik\r\nDie Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik ist die gr\u00f6\u00dfte Bildungseinrichtung f\u00fcr den Bereich K\u00e4lteund Klimatechnik in Deutschland. Seit gut 50 Jahren werden an der Bundesfachschule Meister,\r\nTechniker, Mitarbeiter von Fachbetrieben und Auszubildende aus- und weitergebildet. Tr\u00e4ger der\r\nBundesfachschule ist die Landesinnung Hessen-Th\u00fcringen/Baden-W\u00fcrttemberg.\r\nwww.bfs-kaelte.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/67/311784/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250164.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005570",
                "regulatoryProjectTitle": "Trilog-Verhandlungen zur Novellierung der F-Gase-Verordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Trilog-Verhandlungen zur Novellierung der F-Gase-Verordnung\r\nGemeinsame Stellungnahme der Organisationen\r\nBIV (Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks)\r\nBTGA (Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung)\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik\r\nFGK (Fachverband Geb\u00e4ude-Klima)\r\nHerstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te\r\nVDKF (Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe)\r\nZVKKW (Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen)\r\nDie genannten Organisationen vertreten die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette der deutschen K\u00e4lte- und\r\nKlimabranche \u2013 Handwerk, Anlagenbau, Hersteller und Bildung. Wir unterst\u00fctzen uneingeschr\u00e4nkt\r\ndas Hauptziel der F-Gase-Verordnung, die Emissionen von Treibhausgasen weiter zu reduzieren \u2013\r\ndurch Verwendung alternativer K\u00e4ltemittel mit niedrigem Treibhauseffekt, wo immer es technisch\r\nm\u00f6glich und energetisch sinnvoll ist, durch Vermeidung von K\u00e4ltemittel-Leckagen (dichte Bauweise,\r\nDichtheitskontrollen, Training von Fachkr\u00e4ften) und durch den Einsatz energieeffizienter Systeme.\r\nDie anstehende Novellierung der F-Gase-Verordnung stellt jedoch eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr\r\nalle Beteiligten dar \u2013 vor allem f\u00fcr die Betreiber der Anlagen. Um die Anforderungen, die sich aus der\r\nNovellierung ergeben, wirtschaftlich und technisch bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen, bitten wir Sie, die\r\nnachfolgenden Aspekte in den Trilog-Verhandlungen zu ber\u00fccksichtigen.\r\nVerf\u00fcgbarkeit von K\u00e4ltemitteln f\u00fcr Service und Wartung\r\nZu Artikel 13 \u2013 Absatz 3\r\nWir bef\u00fcrworten die Entscheidungen von Kommission, Rat und Parlament, die Verwendung von\r\nfluorierten K\u00e4ltemitteln mit einem GWP < 2500 f\u00fcr Wartung und Service von K\u00e4lte-, Klima- und\r\nW\u00e4rmepumpenanlagen im Bestand weiterhin zu erm\u00f6glichen.\r\nDer Vorschlag des Parlaments, Wartung und Service von ortsfesten K\u00e4lteanlagen ab 2030 nur noch\r\nmit fluorierten K\u00e4ltemitteln mit GWP < 150 zu erlauben, sollte abgelehnt werden; dem Vorschlag von\r\nRat und Kommission, die Verwendung von fluorierten K\u00e4ltemitteln mit einem GWP < 2500 auch \u00fcber\r\n2030 hinaus zu erm\u00f6glichen, sollte zugestimmt werden.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nBetreiber sind darauf angewiesen, dass ihre K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenanlagen durchg\u00e4ngig\r\nzuverl\u00e4ssig funktionieren. Sofern die Gefahr besteht, dass Anlagen nicht mehr repariert odergewartet werden k\u00f6nnen, m\u00fcssten sie in erheblichem Umfang investieren \u2013 obwohl die bestehenden\r\nAnlagen grunds\u00e4tzlich funktionsf\u00e4hig sind. Betroffen sind Anlagen, die im Einklang mit allen g\u00fcltigen\r\nVerordnungen und Vorschriften in Betrieb genommen wurden und eine durchschnittliche\r\nMindestlebensdauer von 15 bis 20 Jahren haben. F\u00fcr diese Anlagen muss sichergestellt werden, dass\r\ndiese f\u00fcr den kompletten Investitionszyklus nutzbar sind \u2013 auch \u00fcber das Jahr 2030 hinaus.\r\nDie Novellierungsentw\u00fcrfe erlauben zwar die zeitlich unbegrenzte Verwendung von aufbereiteten\r\noder recycelten fluorierten K\u00e4ltemitteln f\u00fcr Wartung und Service mit einem GWP-Wert < 2500. Auf\r\nGrund der begrenzten Verf\u00fcgbarkeit dieser K\u00e4ltemittel ist jedoch zu erwarten, dass diese Mangelware\r\nsein werden, was bereits heute der Fall ist. Daher muss sichergestellt sein, dass auch Neuware\r\ndauerhaft eingesetzt werden darf und nicht auf einen GWP < 150 beschr\u00e4nkt wird. Eine Umr\u00fcstung\r\nbestehender Anlagen auf K\u00e4ltemittel mit GWP < 150 ist in der Regel nicht m\u00f6glich.\r\nVersch\u00e4rft wird die Situation f\u00fcr Wartung und Service von Bestandsanlagen durch die ambitionierten\r\nPhase-Down-Szenarien der Gesamtquote. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass K\u00e4ltemittel selbst als Neuware\r\nnicht ausreichend verf\u00fcgbar sein werden, um Wartung und Service von Bestandsanlagen auch \u00fcber\r\nden gesamten Investitionszyklus zu gew\u00e4hrleisten.\r\nVerbot von station\u00e4ren K\u00e4lteanlagen mit fluorierten K\u00e4ltemitteln\r\nZu Annex IV (14) bzw. (13)\r\nDer Vorschlag des Parlaments, die Neuinstallation von ortsfesten K\u00e4lteanlagen ab 2025 mit\r\nfluorierten K\u00e4ltemitteln unabh\u00e4ngig vom GWP-Wert zu verbieten, sollte abgelehnt werden; dem\r\nVorschlag von Rat und Kommission, die Neuinstallation von ortsfesten K\u00e4lteanlagen ab 2024 mit GWP\r\n> 2500 zu verbieten, sollte zugestimmt werden.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDas vom Parlament gew\u00fcnschte Verbot von neuen station\u00e4ren K\u00e4lteanlagen mit F-Gasen ab dem Jahr\r\n2025 ist aus mehreren Gr\u00fcnden nicht umsetzbar.\r\n\u2022 Gerade bei Gro\u00dfprojekten mit langem Planungsvorlauf sind viele K\u00e4lteanlagen mit\r\nfluoriertem K\u00e4ltemittel bereits heute geplant und beauftragt, die aber erst in mehreren\r\nJahren in Betrieb genommen werden. Ein Wechsel zu einem alternativen K\u00e4ltesystem mit\r\nnat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln ist im laufenden Prozess meist nicht realisierbar. Ein Verbot, wie vom\r\nParlament gefordert, w\u00fcrde viele Betreiber vor unl\u00f6sbare Probleme stellen.\r\n\u2022 Nat\u00fcrliche K\u00e4ltemittel sind brennbar (Propan), toxisch (Ammoniak) oder haben sehr hohe\r\nAnlagendr\u00fccke (Kohlendioxid). Ihre Handhabung erfordert bei Betreibern und Anlagenbauern\r\nentsprechende Fachkenntnis, um Personen- und Sachsch\u00e4den zu vermeiden. Trotz intensiver\r\nSchulungsma\u00dfnahmen in den vergangenen Jahren ist das Know-how bei einer Mehrheit der\r\nFirmen noch nicht im erforderlichen Ma\u00dfe vorhanden. Es wird noch mehrere Jahre dauern,\r\nallen Mitarbeitern diese Fachkenntnis zu vermitteln.\u2022 Es gibt zahlreiche Anwendungen (sowohl im Bestand als auch bei Neuanlagen), in denen der\r\nEinsatz nat\u00fcrlicher K\u00e4ltemittel aufgrund von Sicherheitsanforderungen oder der technischen\r\nRahmenbedingungen grunds\u00e4tzlich nicht, nur mit deutlich h\u00f6herem finanziellem Aufwand\r\nund/oder nicht energieeffizient m\u00f6glich ist. Es muss auch in Zukunft m\u00f6glich sein, derartige\r\nAnlagen mit fluorierten K\u00e4ltemitteln (mit niedrigem GWP) zu realisieren.\r\nVerbote von W\u00e4rmepumpen und Klimaanlagen\r\nZu Annex IV (17) bzw. (16 (Rat)) und (18)\r\n(17 bzw. 16 (Rat)) Dem Entwurf des Rates, die Verwendung von in sich geschlossenen Klimager\u00e4ten\r\nund W\u00e4rmepumpen mit K\u00e4ltemitteln mit einem GWP > 150 zu verbieten, sollte zugestimmt werden,\r\ndas Inkrafttreten des Verbots (16b) jedoch von 2026 auf 2029 verschoben werden; der Entwurf des\r\nParlaments, den Einsatz von F-Gasen in diesen Anwendungen ab 2026 grunds\u00e4tzlich zu verbieten,\r\nsollte abgelehnt werden.\r\n(18a) Dem Entwurf von Rat und Kommission, die Verwendung von Split-Klimager\u00e4ten und SplitW\u00e4rmepumpen mit einer K\u00e4ltemittelf\u00fcllmenge < 3 kg mit K\u00e4ltemitteln mit einem GWP > 750 ab 2025\r\nzu verbieten, sollte zugestimmt werden; der Entwurf des Parlaments, den Einsatz von F-Gasen in\r\ndiesen Anwendungen ab 2028 grunds\u00e4tzlich zu verbieten, sollte abgelehnt werden.\r\n(18b) Dem Entwurf des Rates, die Verwendung von Split-Klimager\u00e4ten und Split-W\u00e4rmepumpen bis\r\nzu einer Leistung von 12 kW mit K\u00e4ltemitteln mit einem GWP > 150 (in Annex I gelistet) ab 2029 zu\r\nverbieten, sollte zugestimmt werden; der Entwurf des Parlaments, den Einsatz von F-Gasen Gasen in\r\ndiesen Anwendungen ab 2028 grunds\u00e4tzlich zu verbieten, sollte abgelehnt werden.\r\n(18c) Dem Entwurf des Rates, die Verwendung von Split-Systemen mit einer Leistung \u00fcber 12 kW mit\r\nK\u00e4ltemitteln mit GWP > 750 (in Annex I gelistet) ab 2029 zu verbieten, sollte zugestimmt werden \u2013\r\njedoch ohne Versch\u00e4rfung ab 2033 auf GWP < 150; der Entwurf des Parlaments, die Verwendung von\r\nSplit-Systemen mit einer Leistung \u00fcber 200 kW mit F-Gasen in diesen Anwendungen ab 2028\r\ngrunds\u00e4tzlich zu verbieten, sollte abgelehnt werden.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nKlimager\u00e4te und W\u00e4rmepumpen mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln sind aufgrund von\r\nSicherheitsvorschriften und baulichen Gegebenheiten nicht in allen Anwendungsbereichen durch\r\nSysteme mit nat\u00fcrlichen (brennbaren) K\u00e4ltemitteln zu ersetzen. F\u00fcr diese Anwendungsbereiche muss\r\ndauerhaft sichergestellt sein, das fluorierte K\u00e4ltemittel mit niedrigem GWP weiterhin verwendet\r\nwerden k\u00f6nnen. F\u00fcr die Entwicklung von marktf\u00e4higen Systemen mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln\r\nben\u00f6tigen viele Hersteller mehr Zeit. Vor allem im Bereich der Klimager\u00e4te sind derzeit in vielen\r\nAnwendungen keine Alternativen verf\u00fcgbar. Der geplante W\u00e4rmepumpenhochlauf in der EU w\u00fcrde\r\ndurch ein grunds\u00e4tzliches Verbot von F-Gasen zudem massiv gef\u00e4hrdet. Die bei Annex IV (14)\r\naufgef\u00fchrte Begr\u00fcndung bzgl. der Fachkenntnis im Umgang mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln gilt hier\r\ngleicherma\u00dfen.Quotenregelung\r\nZu Annex VII\r\nIn Bezug auf den geplanten Phase-down der Gesamtmenge fluorierter Treibhausgase in Annex VII\r\nempfehlen wir, den Vorschlag des ITRE-Ausschusses des EU-Parlaments zu Annex VII zu \u00fcbernehmen.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDer im ITRE-Vorschlag formulierte langsamere Phase-down w\u00fcrde die erforderliche Zeit verschaffen,\r\ndie die K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenbranche ben\u00f6tigt, um sich auf die fast ausschlie\u00dfliche\r\nVerwendung nat\u00fcrlicher K\u00e4ltemittel einzustellen. Gr\u00fcnde hierf\u00fcr wurden bereits zuvor aufgef\u00fchrt\r\n(Fachkr\u00e4fteschulung, technische Umsetzbarkeit, Bestandsanlagenschutz, Wartung & Service).\r\nAllein f\u00fcr den von der EU geplanten W\u00e4rmepumpenhochlauf wird ein Gro\u00dfteil der erlaubten\r\nK\u00e4ltemittelquote ben\u00f6tigt. Zum einen ben\u00f6tigen zahlreiche Hersteller f\u00fcr die Entwicklung und die\r\nSchaffung von Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr Propan-W\u00e4rmepumpen noch mehrere Jahre Zeit und\r\nm\u00fcssen noch l\u00e4nger auf W\u00e4rmepumpentypen mit fluorierten K\u00e4ltemitteln setzen. F\u00fcr viele\r\nW\u00e4rmepumpen-Anwendungen ist zudem der Einsatz von brennbarem Propan aufgrund \u00f6rtlicher\r\nGegebenheiten und Sicherheitsaspekten nicht m\u00f6glich. Auch hierf\u00fcr werden auf absehbare Zeit\r\nfluorierte K\u00e4ltemittel ben\u00f6tigt. Die f\u00fcr W\u00e4rmepumpen ben\u00f6tigte Quote darf nicht zu Lasten der\r\nben\u00f6tigten Quote f\u00fcr Neuanlagen und den Service von Bestandsanlagen gehen.\r\nDie Pl\u00e4ne zur Quotenreduzierung von Rat, Parlament und Kommission machen zudem eine Reihe\r\nunrealistischer Annahmen \u00fcber die m\u00f6gliche Geschwindigkeit des K\u00e4ltemittel\u00fcbergangs. Die\r\nFolgenabsch\u00e4tzungsstudie, die f\u00fcr die Europ\u00e4ische Kommission erstellt wurde, um die\r\nvorgeschlagenen Phase-Down-Ziele zu entwerfen, enth\u00e4lt eine Reihe von nicht realistischen\r\nAnnahmen, die dazu f\u00fchren, dass die Geschwindigkeit des K\u00e4ltemittel\u00fcbergangs zwischen 2024 und\r\n2030 \u00fcbersch\u00e4tzt wird. Im Gegensatz zu den Behauptungen der Studie ben\u00f6tigen einzelne Sektoren\r\nviel mehr Zeit, um auf neue K\u00e4ltemittel umzusteigen \u2013 von der Forschung und Entwicklung bis zur\r\nvollst\u00e4ndigen Produktion und Masseneinsatz, Installation und Akzeptanz durch die Verbraucher.\r\nWeitere Informationen und Begr\u00fcndungen k\u00f6nnen Sie der angeh\u00e4ngten Stellungnahme von BTGA,\r\nFGK und RLT-Herstellerverband vom Juni 2022 entnehmen, die mit ihren Aussagen nach wie vor\r\nG\u00fcltigkeit besitzt.\r\nErteilung von Ausnahmeregelungen\r\nzu Artikel 16, Punkt 4\r\nArtikel 16 Punkt 4 erm\u00f6glicht es, dass auf \u201ebegr\u00fcndeten Antrag einer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eines\r\nMitgliedstaates [\u2026] die Kommission ausnahmsweise im Wege von Durchf\u00fchrungsrechtsakten eine\r\nAusnahmeregelung f\u00fcr einen Zeitraum von bis zu vier Jahren genehmigen kann\u201c, wenn \u201eeine\r\nausreichende Versorgung mit teilhalogenierten Fluorkohlenwasserstoffen nicht ohne\r\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Kosten sichergestellt werden kann\u201c. Dieser Ansatz ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen.In der jetzigen Formulierung ist Artikel 16 jedoch v\u00f6llig unzureichend und nicht praxistauglich. Artikel\r\n16 sollte so formuliert sein, dass beschriebene Ausnahmeregelungen in dem Moment greifen k\u00f6nnen,\r\nwenn Betriebe F-Gase f\u00fcr Wartungszwecke ben\u00f6tigen, diese aber auf dem Markt nicht oder nur zu\r\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Kosten erh\u00e4ltlich sind. Dass muss umgehend m\u00f6glich sein, da\r\nsystemrelevante Anwendungen \u2013 beispielsweise in Krankenh\u00e4usern oder Rechenzentren \u2013 im Fall\r\neiner Reparatur so schnell wie m\u00f6glich wieder in Betrieb genommen werden m\u00fcssen.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und weitere Erl\u00e4uterungen stehen Ihnen die genannten Organisationen gerne zur\r\nVerf\u00fcgung.\r\nBonn, Ludwigsburg, Maintal, April 2023\r\nKontakt:\r\nBIV, Bundesfachschule, VDKF, ZVKKW\r\nChristoph Brauneis (Beauftragter f\u00fcr Politik und Medien VDKF und Landesinnung K\u00e4lte-Klima-Technik\r\nHessen-Th\u00fcringen/Baden-W\u00fcrttemberg)\r\nchristoph.brauneis@vdkf.de, 0049 1520 2006037\r\nBTGA, FGK, RLT-Herstellerverband\r\nFrank Ernst (Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer BTGA, FGK und RLT-Herstellerverband)\r\nernst@btga.de, 0049 151 21289302"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}