{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-07T21:39:09.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-11-07T21:39:09.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T12:56:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36218,
                "validFromDate": "2024-06-19T12:56:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20801,
                "validFromDate": "2023-06-12T14:45:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T12:56:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5737,
                "validFromDate": "2022-11-07T21:39:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-12T14:45:42.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Gem\u00e4\u00df ihrer Satzung dient die Schwarz-Schilling-Stiftung unter anderem der F\u00f6rderung\r\ninternationalen Gedankenguts, der Toleranz auf allen Gebieten der Kultur und der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung,\r\nder Hilfe f\u00fcr politisch, ethnisch oder religi\u00f6s Verfolgte, Fl\u00fcchtlinge und Vertriebene, sowie der F\u00f6rderung von Erziehung, Bildung und Wissenschaft.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "St\u00e4rkung der Toleranz zwischen den Kulturen und der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f8/28/298431/ber_S0317_Jahresbericht_2023_mit-Anlagen.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "F\u00fcr laufende Kosten im Gesch\u00e4ftsjahr.",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Schwarz-Schilling, Christian"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "B\u00fcdingen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Schwarz-Schilling-Stiftung",
            "nationalAdditional2": "Prof. Dr. Schwarz-Schilling",
            "street": "Industriestr. ",
            "streetNumber": "35",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "63654"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "stiftung@schwarz-schilling.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4917699658295",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.schwarz-schilling-stiftung.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "MA",
                "firstName": "Manuela",
                "lastName": "Mangold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_SOER",
            "de": "Stiftung \u00f6ffentlichen Rechts",
            "en": "Foundation under public law"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "MA",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Manuela",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Stiftungsrats",
                "lastName": "Mangold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-10",
            "naturalPersons": 4,
            "organizations": 4,
            "totalCount": 8
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Schwarz-Schilling-Stiftung"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005434/36218",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T12:56:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/84/298432/Lobbyregister-Detailansicht-R005434-2024-06-19_12-56-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T12:56:25.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36218,
    "registerNumber": "R005434",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}