{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-07T15:05:25.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-02-07T15:05:25.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T11:14:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35200,
                "validFromDate": "2024-06-28T11:14:04.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 35433,
                "validFromDate": "2024-06-04T09:02:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T11:14:04.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23077,
                "validFromDate": "2024-06-04T08:41:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T09:02:09.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23076,
                "validFromDate": "2023-07-05T16:14:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T08:41:46.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22999,
                "validFromDate": "2023-07-04T13:18:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-05T16:14:11.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21848,
                "validFromDate": "2023-06-28T11:36:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-04T13:18:06.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9256,
                "validFromDate": "2023-02-07T15:05:25.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T11:36:23.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der DJH-Landesverband Baden-W\u00fcrttemberg e. V. ist zusammen mit dem DJH-Hauptverband und weiteren 13 selbstst\u00e4ndigen DJH-Landesverb\u00e4nden Tr\u00e4ger des gemeinn\u00fctzigen Deutschen Jugendherbergswerkes (DJH) und Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe. Mit \u00fcber 330.000 Mitgliedern ist er der gr\u00f6\u00dfte der 14 Landesverb\u00e4nde. Der DJH-Landesverband Baden-W\u00fcrttemberg e. V. verfolgt ausschlie\u00dflich und unmittelbar gemeinn\u00fctzige Ziele im Sinne der Jugendhilfe.\r\n\r\nDer DJH-Landesverband Baden-W\u00fcrttemberg e. V. existiert in seiner jetzigen Form seit dem 1. Januar 2000. Er wurde durch den Zusammenschluss der beiden DJH-Landesverb\u00e4nde Baden und Schwaben gebildet.\r\n\r\nSeit mehr als 100 Jahren vertreten die Jugendherbergen Werte, die das Leben bereichern: Toleranz, Respekt und Verantwortung.  ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f3/3f/322797/DJH-JAP-2023-digital.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "W\u00e4scherei der Einrichtung",
                "donationEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "name": "Weberei Pahl. Webereistr. 1. 97900 K\u00fclsheim"
            },
            {
                "description": "Gr\u00fcndung des DJH Waldkindergartens in Walld\u00fcrn",
                "donationEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "name": "Badischer Gemeinde-Versicherungs-Verband. Durlacher Allee 56. 76131 Karlsruhe"
            },
            {
                "description": "K\u00fchlung Jugendherberge Heidelberg",
                "donationEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "name": "OSDAL EG. Im Neuenheimer Feld 583. 69120 Heidelberg"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 553.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Fritz-Walter-Weg",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70372"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "alexander.reichert@jugendherberge.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497111668631",
            "websites": [
                {
                    "website": "jugendherberge-bw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Hoppenkamps",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-16",
            "naturalPersons": 335500,
            "organizations": 7800,
            "totalCount": 343300
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband"
            },
            {
                "membership": "Biosph\u00e4rengebiet schw\u00e4bische Alb"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "DJH Baden-W\u00fcrttemberg"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2740001,
            "to": 2750000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendungen von St\u00e4dten und Gemeinden: 1.672,34 \u20ac\r\n",
                "location": "-",
                "name": "Zuwendungen von St\u00e4dten und Gemeinden",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "\u00dcberbr\u00fcckungshilfe IV: 803.995,94 \u20ac\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 800001,
                    "to": 810000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005685/35200",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T11:14:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2e/86/322801/Lobbyregister-Detailansicht-R005685-2024-06-28_11-14-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T11:14:04.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 35200,
    "registerNumber": "R005685",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}