{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-07T19:04:06.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-03T14:47:29.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-23T19:14:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32406,
                "validFromDate": "2024-04-23T19:14:10.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26818,
                "validFromDate": "2023-11-14T11:25:23.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-23T19:14:10.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21357,
                "validFromDate": "2023-06-09T17:39:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-14T11:25:23.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13595,
                "validFromDate": "2022-12-07T19:04:06.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-09T17:39:24.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Herborner Weltladen e.V. ist der Tr\u00e4gerverein des Herborner Weltladen. Ziel des Weltladens ist der Verkauf fairgehandelter Produkte um Einkommensm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Produzentinnen zu schaffen. \r\nZweck des Vereins ist die F\u00f6rderung aller Ma\u00dfnahmen, die eine wirksame Hilfe f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung in den Entwicklungsl\u00e4ndern bedeuten und zur F\u00f6rderung der Entwicklungszusammenarbeit beitragen k\u00f6nnen. In Herborn und Umgebung sollen Ma\u00dfnahmen ergriffen und unterst\u00fctzt werden, die der F\u00f6rderung der globalen sozialen Gerechtigkeit, des V\u00f6lkerverst\u00e4ndigungsgedankens und dem Fairen Handel dienen.\r\nDer Zweck wird verwirklicht durch:\r\nFinanzielle, materielle und ideelle Unterst\u00fctzung von gemeinn\u00fctzigen, genossenschaftlichen und \u00e4hnlichen Initiativen in Entwicklungsl\u00e4ndern;\r\nF\u00f6rderung von Aktivit\u00e4ten, die ein Bewusstsein f\u00fcr eine gerechtere Weltwirtschaftsordnung, Fairen Handel und Entwicklungszusammenarbeit bilden; \r\nZur Verfolgung des Vereinszwecks betreibt der Verein den Herborner Weltladen.\r\n\r\nBei seiner T\u00e4tigkeit legt der Verein Wert auf Zusammenarbeit mit allen sozialen, \u00f6ffentlichen, privaten, kirchlichen, politischen und wissenschaftlichen Organisationen, die den beschriebenen Zwecken des Vereins f\u00f6rderlich sind. Der Verein ist politisch unabh\u00e4ngig und \u00fcberkonfessionell. Dazu tritt der Verein Herborner Weltladen punktuell in Dialog mit politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen, um auf die Auswirkungen von politischen Entscheidungen hier in Deutschland auf die Produzent*innen im Globalen S\u00fcden aufmerksam zu machen.\r\nHierzu suchen wir auch das Gespr\u00e4ch mit dem/der Abgeordneten des Bundestages aus unserem Wahlkreis. Hierzu werden diese per Mail oder Brief angeschrieben und zu pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen ggfls. eingeladen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Ehrenamtsf\u00f6rderung"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/81/268597/Kassenpruefung-Verein-2023-fuer-MGV-2024.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Herborn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schulhofstra\u00dfe",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "35745"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@herborner-weltladen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4927724765462",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.herborner-weltladen.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Str\u00e4\u00dfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eva",
                "lastName": "Str\u00e4\u00dfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Diana",
                "lastName": "G\u00f6bel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonathan",
                "lastName": "G\u00f6bel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Nickel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gabriele",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rudolf",
                "lastName": "Wever",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Str\u00e4\u00dfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Eva",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Str\u00e4\u00dfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Diana",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "G\u00f6bel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jonathan",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "G\u00f6bel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Nickel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gabriele",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rudolf",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Wever",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-20",
            "naturalPersons": 53,
            "organizations": 3,
            "totalCount": 56
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Weltladen Dachverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Weltl\u00e4den in Hessen e.V."
            },
            {
                "membership": "Weltpartner Ravensburg (Genossenschaft)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Herborner Weltladen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005125/32406",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-23T19:14:10.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/49/1e/268598/Lobbyregister-Detailansicht-R005125-2024-04-23_19-14-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-23T19:14:10.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 32406,
    "registerNumber": "R005125",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}