{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-15T12:19:54.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-27T09:16:51.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T13:55:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39172,
                "validFromDate": "2024-06-25T13:55:04.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13197,
                "validFromDate": "2022-11-15T12:19:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T13:55:04.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Vereins ist der Umwelt- und Artenschutz, sowie die F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung im Bereich der Meere und K\u00fcsten und ihrer objektiven und sachlichen Kommunikation, wie auch die F\u00f6rderung der Entwicklungszusammenarbeit. Er tr\u00e4gt durch seine T\u00e4tigkeit zum Verst\u00e4ndnis grundlegender \u00f6kologischer Prozesse im Meer bei, sch\u00e4rft das Problembewusstsein der \u00d6ffentlichkeit in Bezug auf die Meere und zeigt Probleml\u00f6sungen auf.\r\nDer Verein will das Bewusstsein \u00fcber die Umweltgef\u00e4hrdung durch verschiedene Stressoren f\u00f6rdern, zur Verbreitung wissenschaftlicher Erkenntnisse sowie dem Meinungs- und Wissensaustausch beitragen, sowie Verbraucher, Produzenten und Politik \u00fcber den aktuellen Wissensstand informieren und zu einem Umdenken im Umgang mit den Meeren bewegen. Zus\u00e4tzlich soll der Verein dazu beitragen, das Wissen aus der Forschung zu kommunizieren und in geeigneten Bildungsprojekten an die Allgemeinheit weiterzugeben. Seine Aktivit\u00e4ten sollen besonders dazu geeignet sein, der \u00d6ffentlichkeit die Beeintr\u00e4chtigungen, aber auch die Sch\u00f6nheit der Meere darzustellen. Durch eine glaubw\u00fcrdige und attraktive Kommunikation soll das Wissen \u00fcber die Meere, sowie die globale Interdependenz zwischen den internationalen Problemen der Entwicklung und der Umwelt in den Bereichen der Bildung und in den Medien verbreitet werden um eine Bewusstseins\u00e4nderung zu erreichen\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c4/8b/311045/2022_Foerderverein_Jahresbericht.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Grimm",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "20457"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "buero@foerdervereinmeer.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4940228589030",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.foerdervereinmeer.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Schweikert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Sell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "2. Vorsitzender",
                "lastName": "Schweikert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-25",
            "naturalPersons": 8,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 8
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "F\u00f6rderverein Meer e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005261/39172",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T13:55:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/4a/311048/Lobbyregister-Detailansicht-R005261-2024-06-25_13-55-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T13:55:04.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 39172,
    "registerNumber": "R005261",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}