{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-05-16T13:45:19.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-05-16T13:45:19.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-09T08:09:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41189,
                "validFromDate": "2024-07-09T08:09:10.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39930,
                "validFromDate": "2024-06-28T11:40:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-09T08:09:10.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38453,
                "validFromDate": "2024-06-28T08:50:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T11:40:12.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25176,
                "validFromDate": "2024-06-28T08:32:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T08:50:19.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19046,
                "validFromDate": "2023-05-16T13:45:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T08:32:46.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Br\u00fcsseler Kreis e.V. ist ein bundesweiter Zusammenschluss gemeinn\u00fctziger sozial- und gesundheitswirtschaftlicher Unternehmen. Auf der Basis des christlichen Menschenbildes erbringen diese Organisationen soziale Dienstleistungen in den Bereichen Jugendhilfe, Behindertenhilfe, Altenhilfe, Bildung, berufliche und medizinische Rehabilitation sowie im Gesundheitswesen.\r\n\r\nDie Unternehmen im Br\u00fcsseler Kreis e.V. stehen f\u00fcr Inklusion im Sinne der UN-Konvention \u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderungen. Im Zusammenschluss Br\u00fcsseler Kreis treten sie f\u00fcr eine gesellschaftliche Entwicklung ein, die nachhaltig die Belange unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftiger Menschen sichert. Der Br\u00fcsseler Kreis f\u00f6rdert den gesellschaftspolitischen Austausch \u00fcber soziale Dienstleistungen. Dazu geh\u00f6rt der politische und gesellschaftliche Dialog in Deutschland mit Entscheidungstr\u00e4ger*innen aus Politik, Verb\u00e4nden und weiteren Interessensvertretungen.\r\n\r\nDer Br\u00fcsseler Kreis e.V. setzt sich f\u00fcr seine Themen ein, indem er zu bestimmten Themenkomplexen ber\u00e4t, Probleme aufzeigt und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge erarbeitet sowie unterbreitet.\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreter*innen der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um den B\u00fcrokratieabbau, etwa bezogen auf das SGB VIII und IX oder auch die Fachkr\u00e4ftegewinnung aus dem Ausland, die strukturelle Ver\u00e4nderung von WfbM, das Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz und die EU-Taxonomie. Der Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung, teils im Detail und bezogen auf konkrete Abl\u00e4ufe aus der Praxis der Unternehmen, zu geben.\r\n\r\nIm Zuge dessen wird einmal j\u00e4hrlich ein parlamentarischer Abend veranstaltet, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete und Vertreter*innen der Ministerien sowie Verb\u00e4nden eingeladen werden.\r\nDar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen zu konkreten Themen erarbeitet und \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/81/45/332250/Bruesseler-Kreis-Jahresabschluss-2023_Pruefungsbericht-Solidaris.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Custodisstra\u00dfe",
            "streetNumber": "19-21",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50679"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "j.vonhagen@bruesseler-kreis.de",
            "phoneNumber": "+4922188998116",
            "street": "Siemensdamm",
            "streetNumber": "50",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13629"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "j.vonhagen@bruesseler-kreis.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922188998116",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bruesseler-kreis.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Rie\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Gaydoul",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Magin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joelle",
                "lastName": "von Hagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefani",
                "lastName": "Burmeister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "Mletzko",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Seehase",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Surmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Kerk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Harald",
                "lastName": "Ulland",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Verena",
                "lastName": "H\u00f6lken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Kaczmarek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Nachbaur",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Berthold",
                "lastName": "Broll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Mayer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Kiesel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Eibl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Theodor Michael",
                "lastName": "Lucas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dietmar",
                "lastName": "Prexl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Friedemann",
                "lastName": "Kuttler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Bartels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Jaeckel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "D\u00fcrdoth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Scheibel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thilo",
                "lastName": "von Trott zu Solz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karl",
                "lastName": "Schulz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Sprecher des Vorstands",
                "lastName": "Rie\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tobias",
                "function": "Stellvertretender Sprecher des Vorstands",
                "lastName": "Gaydoul",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "Stellvertretender Sprecher des Vorstands",
                "lastName": "Magin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Joelle",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "von Hagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-19",
            "naturalPersons": 26,
            "organizations": 13,
            "totalCount": 39
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e.V."
            },
            {
                "membership": "European Ageing Network (EAN)"
            },
            {
                "membership": "European Platform for Rehabilitation (EPR)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Br\u00fcsseler Kreis e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005976/41189",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T11:40:12.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bf/48/332251/Lobbyregister-Detailansicht-R005976-2024-07-09_08-09-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-09T08:09:10.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 41189,
    "registerNumber": "R005976",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}