{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-06T13:54:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-02-06T13:54:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-02T14:53:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42447,
                "validFromDate": "2024-08-02T14:53:03.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37124,
                "validFromDate": "2024-07-10T10:17:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-02T14:53:03.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33367,
                "validFromDate": "2024-05-13T16:22:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-10T10:17:52.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31066,
                "validFromDate": "2024-05-07T15:53:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-13T16:22:40.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31072,
                "validFromDate": "2024-03-26T08:59:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-07T15:53:39.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25558,
                "validFromDate": "2023-09-12T09:19:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-26T08:59:40.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23163,
                "validFromDate": "2023-09-08T20:26:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-12T09:19:29.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20441,
                "validFromDate": "2023-06-08T09:26:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-08T20:26:57.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11385,
                "validFromDate": "2023-02-06T13:54:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-08T09:26:21.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_RESEARCH_FACILITY_V2",
            "de": "Wissenschaft, Hochschule oder Forschungseinrichtung",
            "en": "Science, university or research institution"
        },
        "activityDescription": "Fachliche Beratung politischer Gremien als Expertin f\u00fcr Suizidpr\u00e4vention und Suizidforschung z. B. bei der neuen Gesetzgebung zum assistierten Suizid. Unter anderem auch wie Suizidpr\u00e4vention und -forschung in Deutschland vorangebracht und weiter professionalisiert werden kann. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/33/bc/340222/364772-Jahresabschluss-gescannter-JA-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Dresden",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hallwachsstra\u00dfe",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "01069"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@felberinstitut.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4935130922143",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.felberinsitut.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "PD Dr. med. habil",
                "firstName": "Ute",
                "lastName": "Lewitzka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "PD Dr. med. habil",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ute",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Lewitzka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Burkhard",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Jabs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nadine",
                "function": "Stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Glasow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-16",
            "naturalPersons": 45,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 45
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Werner-Felber-Insitut f\u00fcr Suizidpr\u00e4vention und interdisziplin\u00e4re Forschung im Gesundheiteswesen e. V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projekt 1: Durchf\u00fcrchung des Pr\u00e4ventionsprojekt HEYLiFE. Es umfasst Trainings in Schulen f\u00fcr Sch\u00fcler und P\u00e4dagogisches Personal sowie Netzwerkarbeit f\u00fcr Suizidpr\u00e4ventionsakteure in Dresden \r\nProjekt 2: Erstellung eines Hotspotsregister f\u00fcr den Freistaat Sachsen, sowie die Betreuung der Kliniksuiziddatenbank",
                "location": "Land Sachsen",
                "name": "S\u00e4chsisches Ministerium f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 670001,
                    "to": 680000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005680/42447",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-02T14:53:03.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/99/8d/340223/Lobbyregister-Detailansicht-R005680-2024-08-02_14-53-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-02T14:53:03.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 42447,
    "registerNumber": "R005680",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass der Entschlie\u00dfungsantrag in eine nationale Suizidpr\u00e4ventionsstrategie mit einer gesetzliche Verankerung \u00fcberf\u00fchrt wird. Unser Anliegen ist sowohl die Einf\u00fchrung und Verstetigung von niedrigschwelligen Hilfsangeboten, als auch die Finanzierung von Forschungs- und Pr\u00e4ventionsprojekten im Bereich der Suizidpr\u00e4vention. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/076/2007630.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/7630",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/suizidpr%C3%A4vention-st%C3%A4rken/301514",
                        "title": "Suizidpr\u00e4vention st\u00e4rken"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000583",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/a6/272580/Stellungnahme-Gutachten-SG2405130003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000583",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verabschiedung des Suizidpr\u00e4ventionsgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Nach der Strategie ist vor dem Gesetz!\r\n\r\nleben\r\nretten\r\n#spgjetzt\r\n\r\n2023 hat der Bundestag mit gro\u00dfer Mehrheit f\u00fcr ein Suizidpr\u00e4ventionsgesetz gestimmt. Setzen Sie sich mit uns gemeinsam f\u00fcr eine Umsetzung dieses Beschlusses ein.\r\n\r\nWir unterst\u00fctzen die Forderung nach einem Suizidpr\u00e4ventionsgesetz (Logos aller 28 Unterst\u00fctzer)\r\n\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ff/c0/272582/Stellungnahme-Gutachten-SG2405130005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000583",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verabschiedung des Suizidpr\u00e4ventionsgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Pressemitteilung anl\u00e4sslich der Ver\u00f6ffentlichung der Nationalen Suizidpr\u00e4ventionsstrategie durch das BMG am 2.5.24\r\n\r\nDas Werner-Felber-Institut fu\u0308r Suizidpr\u00e4vention und interdisziplin\u00e4re Forschung im Gesundheitswesen e. V. (WFI) begru\u0308\u00dft die Ver\u00f6ffentlichung der Nationalen Suizidpr\u00e4ventions- sowie Umsetzungsstrategie ausdru\u0308cklich. Insbesondere in der Umsetzungsstrategie wird auf die wissenschaftliche Evidenz Bezug genommen, die ein wesentliches Instrument ist, um Wirksamkeit zu belegen. Das ist auch angesichts begrenzter finanzieller Ressourcen bedeutsam. Katharina K\u00f6nig unterstreicht die Bedeutung der Methodenrestriktion, die gem\u00e4\u00df den wissenschaftlichen Erkenntnissen zu den effektivsten Suizidpr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen z\u00e4hlt. \u201eDennoch haben auch diese Ma\u00dfnahmen Grenzen, denn in Deutschland werden die meisten Suizide durch Strangulation veru\u0308bt und damit ist die m\u00f6gliche Einflussnahme geringer.\u201c Nadine Glasow erg\u00e4nzt hierzu \u201eAusnahmen stellen hier \u00f6ffentliche Einrichtungen, insbesondere (psychiatrische) Kliniken, dar. Hier kann durch bauliche Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen auch die M\u00f6glichkeit der Strangulation vermieden und damit Kliniksuizide wirksam reduziert werden\u201c.\r\nDie im Antrag aufgefu\u0308hrte F\u00f6rderung der Datenerhebung wird von den Wissenschaftler*innen besonders begru\u0308\u00dft, da valide Daten die Grundlage fu\u0308r die \u00dcberpru\u0308fung der Wirksamkeit darstellen. \u201eHier gibt es in Deutschland noch einen erheblichen Nachholbedarf an zentralen Erfassungen, beispielsweise zu Suizidversuchen, die ja viel h\u00e4ufiger auftreten\u201c erg\u00e4nzt Susanne Knappe, die v. a. die hohe Anzahl von Suizidversuchen im Jugendbereich sorgt.\r\nNeben den Ma\u00dfnahmen, fu\u0308r die bereits eine starke Evidenz vorliegt, sprechen sich die Wissenschaftler*innen klar fu\u0308r eine nachhaltige F\u00f6rderung universeller Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen auf, fu\u0308r die es z. B. im Jugendbereich validierte Angebote (z. B. YAM, HEYLiFE) gibt. Daru\u0308ber hinaus braucht es jedoch auch eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung der Angebote, die den Betroffenen, welche gerade Krisenzust\u00e4nde erleben, Hilfe anbieten. Auch hier ist es v. a. die Frage der nachhaltigen Finanzierung von Angeboten wie U25, MANO u.a., die es den Initiativen deutlich erschwert, genu\u0308gend Menschen zu versorgen.\r\nFu\u0308r die in der Strategie aufgefu\u0308hrten und geplanten Punkte, wie eine zentrale Koordinierungsstelle, eine einheitliche Rufnummer fu\u0308r Menschen mit akuter Suizidalit\u00e4t sowie eine fl\u00e4chendeckende Einrichtung von 24/7 Krisendiensten, ist es aus Sicht des WFI unbedingt notwendig, dass diese in Zusammenarbeit mit den bereits t\u00e4tigen Akteuren entwickelt und implementiert werden. \u201eGerade angesichts der begrenzten finanziellen Ressourcen w\u00e4re es nicht zu verstehen, wenn Doppelstrukturen geschaffen wu\u0308rden. Das Felberinstitut steht hier mit seinen Erfahrungen fu\u0308r eine Zusammenarbeit bereit\u201d, erg\u00e4nzt Ute Lewitzka.\r\n\r\nZum Werner-Felber-Institut\r\nDas 2017 gegru\u0308ndete Werner-Felber-Institut hat zur Aufgabe, interdisziplin\u00e4re Forschung im Gesundheitswesen mit dem Schwerpunkt der Suizidpr\u00e4vention zu f\u00f6rdern. Dazu fu\u0308hrt es eigene Forschungsprojekte durch, koordiniert und unterstu\u0308tzt Forschungsprojekte anderer Beteiligter. Unser Ziel ist die fortlaufende Erhebung und Auswertung von Daten im Gesundheitswesen sowie die Publikation der Ergebnisse. Unser Institut tr\u00e4gt zur Vernetzung von Wissenschaftler*innen bei und erm\u00f6glicht einen Austausch zu laufenden oder abgeschlossenen Forschungsprojekten mit dem Schwerpunkt der Suizidpr\u00e4vention und bietet daru\u0308ber hinaus auch eine fachliche Begleitung von gesellschaftspolitischen Ma\u00dfnahmen an. Damit bietet das WFI die Chance bietet, Forschung im Bereich der Suizidpr\u00e4vention bzw. im Gesundheitswesen in Deutschland neu zu gestalten.\r\n\r\nUte Lewitzka sowie der Vorstand des WFI\r\nNadine Glasow\r\nKatharina K\u00f6nig\r\nBurkhard Jabs\r\nSusanne Knappe\r\n\r\nAnsprechpartner:\r\nPD Dr. med. habil. Ute Lewitzka\r\nVorstandsvorsitzende\r\nEmail: lewitzka@felberinstitut.de\r\nhttps://www.felberinstitut.de"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1e/95/332848/Stellungnahme-Gutachten-SG2407100002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000583",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verabschiedung des Suizidpr\u00e4ventionsgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die \u00fcbergeben Grafik zeigt die erste Seite des Entschlie\u00dfungsantrag (20/7630) und hebt folgende Passage (Seite 3) hervor: II. Der Deutsche Bundestag fordert die Bundesregierung auf,\r\n1. bis zum 31. Januar 2024 dem Bundestag ein Konzept vorzulegen, wie zeitnah \u2013 zum Beispiel mit Mitteln des Nationalen Pr\u00e4ventionsplans \u2013 bestehende Struktu-ren und Angebote der Suizidpr\u00e4vention unterstu\u0308tzt werden k\u00f6nnen;\r\n2. bis zum 30. Juni 2024 dem Bundestag einen Gesetzentwurf und eine Strategie fu\u0308r Suizidpr\u00e4vention vorzulegen, mit dem die Ma\u00dfnahmen und Akteure koordiniert und eine dauerhafte sowie zeitnahe Umsetzung sichergestellt werden. Der Ge-setzentwurf soll den Schwerpunkt auf die Pr\u00e4vention in den Alltagswelten legen. Folgende Ma\u00dfnahmen sollen umfasst werden:\u2026\r\nAuf der zweiten Seite ist das Abstimmungsergebnis visualisiert: Ergebnis der Abstimmung \u00fcber den \r\nEntschlie\u00dfungsantrag (Drucksache 20/7630) am 06. Juli 2023 im Deutschen Bundestag: 692 Ja-Stimmen, 4 Enthaltungen, 1 Nein-Stimme #spgjetzt"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verabschiedung des Suizidpr\u00e4ventionsgesetzes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/a6/272580/Stellungnahme-Gutachten-SG2405130003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000583",
                "regulatoryProjectTitle": "Verabschiedung des Suizidpr\u00e4ventionsgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Nach der Strategie ist vor dem Gesetz!\r\n\r\nleben\r\nretten\r\n#spgjetzt\r\n\r\n2023 hat der Bundestag mit gro\u00dfer Mehrheit f\u00fcr ein Suizidpr\u00e4ventionsgesetz gestimmt. Setzen Sie sich mit uns gemeinsam f\u00fcr eine Umsetzung dieses Beschlusses ein.\r\n\r\nWir unterst\u00fctzen die Forderung nach einem Suizidpr\u00e4ventionsgesetz (Logos aller 28 Unterst\u00fctzer)\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ff/c0/272582/Stellungnahme-Gutachten-SG2405130005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000583",
                "regulatoryProjectTitle": "Verabschiedung des Suizidpr\u00e4ventionsgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Pressemitteilung anl\u00e4sslich der Ver\u00f6ffentlichung der Nationalen Suizidpr\u00e4ventionsstrategie durch das BMG am 2.5.24\r\n\r\nDas Werner-Felber-Institut fu\u0308r Suizidpr\u00e4vention und interdisziplin\u00e4re Forschung im Gesundheitswesen e. V. (WFI) begru\u0308\u00dft die Ver\u00f6ffentlichung der Nationalen Suizidpr\u00e4ventions- sowie Umsetzungsstrategie ausdru\u0308cklich. Insbesondere in der Umsetzungsstrategie wird auf die wissenschaftliche Evidenz Bezug genommen, die ein wesentliches Instrument ist, um Wirksamkeit zu belegen. Das ist auch angesichts begrenzter finanzieller Ressourcen bedeutsam. Katharina K\u00f6nig unterstreicht die Bedeutung der Methodenrestriktion, die gem\u00e4\u00df den wissenschaftlichen Erkenntnissen zu den effektivsten Suizidpr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen z\u00e4hlt. \u201eDennoch haben auch diese Ma\u00dfnahmen Grenzen, denn in Deutschland werden die meisten Suizide durch Strangulation veru\u0308bt und damit ist die m\u00f6gliche Einflussnahme geringer.\u201c Nadine Glasow erg\u00e4nzt hierzu \u201eAusnahmen stellen hier \u00f6ffentliche Einrichtungen, insbesondere (psychiatrische) Kliniken, dar. Hier kann durch bauliche Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen auch die M\u00f6glichkeit der Strangulation vermieden und damit Kliniksuizide wirksam reduziert werden\u201c.\r\nDie im Antrag aufgefu\u0308hrte F\u00f6rderung der Datenerhebung wird von den Wissenschaftler*innen besonders begru\u0308\u00dft, da valide Daten die Grundlage fu\u0308r die \u00dcberpru\u0308fung der Wirksamkeit darstellen. \u201eHier gibt es in Deutschland noch einen erheblichen Nachholbedarf an zentralen Erfassungen, beispielsweise zu Suizidversuchen, die ja viel h\u00e4ufiger auftreten\u201c erg\u00e4nzt Susanne Knappe, die v. a. die hohe Anzahl von Suizidversuchen im Jugendbereich sorgt.\r\nNeben den Ma\u00dfnahmen, fu\u0308r die bereits eine starke Evidenz vorliegt, sprechen sich die Wissenschaftler*innen klar fu\u0308r eine nachhaltige F\u00f6rderung universeller Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen auf, fu\u0308r die es z. B. im Jugendbereich validierte Angebote (z. B. YAM, HEYLiFE) gibt. Daru\u0308ber hinaus braucht es jedoch auch eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung der Angebote, die den Betroffenen, welche gerade Krisenzust\u00e4nde erleben, Hilfe anbieten. Auch hier ist es v. a. die Frage der nachhaltigen Finanzierung von Angeboten wie U25, MANO u.a., die es den Initiativen deutlich erschwert, genu\u0308gend Menschen zu versorgen.\r\nFu\u0308r die in der Strategie aufgefu\u0308hrten und geplanten Punkte, wie eine zentrale Koordinierungsstelle, eine einheitliche Rufnummer fu\u0308r Menschen mit akuter Suizidalit\u00e4t sowie eine fl\u00e4chendeckende Einrichtung von 24/7 Krisendiensten, ist es aus Sicht des WFI unbedingt notwendig, dass diese in Zusammenarbeit mit den bereits t\u00e4tigen Akteuren entwickelt und implementiert werden. \u201eGerade angesichts der begrenzten finanziellen Ressourcen w\u00e4re es nicht zu verstehen, wenn Doppelstrukturen geschaffen wu\u0308rden. Das Felberinstitut steht hier mit seinen Erfahrungen fu\u0308r eine Zusammenarbeit bereit\u201d, erg\u00e4nzt Ute Lewitzka.\r\n\r\nZum Werner-Felber-Institut\r\nDas 2017 gegru\u0308ndete Werner-Felber-Institut hat zur Aufgabe, interdisziplin\u00e4re Forschung im Gesundheitswesen mit dem Schwerpunkt der Suizidpr\u00e4vention zu f\u00f6rdern. Dazu fu\u0308hrt es eigene Forschungsprojekte durch, koordiniert und unterstu\u0308tzt Forschungsprojekte anderer Beteiligter. Unser Ziel ist die fortlaufende Erhebung und Auswertung von Daten im Gesundheitswesen sowie die Publikation der Ergebnisse. Unser Institut tr\u00e4gt zur Vernetzung von Wissenschaftler*innen bei und erm\u00f6glicht einen Austausch zu laufenden oder abgeschlossenen Forschungsprojekten mit dem Schwerpunkt der Suizidpr\u00e4vention und bietet daru\u0308ber hinaus auch eine fachliche Begleitung von gesellschaftspolitischen Ma\u00dfnahmen an. Damit bietet das WFI die Chance bietet, Forschung im Bereich der Suizidpr\u00e4vention bzw. im Gesundheitswesen in Deutschland neu zu gestalten.\r\n\r\nUte Lewitzka sowie der Vorstand des WFI\r\nNadine Glasow\r\nKatharina K\u00f6nig\r\nBurkhard Jabs\r\nSusanne Knappe\r\n\r\nAnsprechpartner:\r\nPD Dr. med. habil. Ute Lewitzka\r\nVorstandsvorsitzende\r\nEmail: lewitzka@felberinstitut.de\r\nhttps://www.felberinstitut.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1e/95/332848/Stellungnahme-Gutachten-SG2407100002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000583",
                "regulatoryProjectTitle": "Verabschiedung des Suizidpr\u00e4ventionsgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die \u00fcbergeben Grafik zeigt die erste Seite des Entschlie\u00dfungsantrag (20/7630) und hebt folgende Passage (Seite 3) hervor: II. Der Deutsche Bundestag fordert die Bundesregierung auf,\r\n1. bis zum 31. Januar 2024 dem Bundestag ein Konzept vorzulegen, wie zeitnah \u2013 zum Beispiel mit Mitteln des Nationalen Pr\u00e4ventionsplans \u2013 bestehende Struktu-ren und Angebote der Suizidpr\u00e4vention unterstu\u0308tzt werden k\u00f6nnen;\r\n2. bis zum 30. Juni 2024 dem Bundestag einen Gesetzentwurf und eine Strategie fu\u0308r Suizidpr\u00e4vention vorzulegen, mit dem die Ma\u00dfnahmen und Akteure koordiniert und eine dauerhafte sowie zeitnahe Umsetzung sichergestellt werden. Der Ge-setzentwurf soll den Schwerpunkt auf die Pr\u00e4vention in den Alltagswelten legen. Folgende Ma\u00dfnahmen sollen umfasst werden:\u2026\r\nAuf der zweiten Seite ist das Abstimmungsergebnis visualisiert: Ergebnis der Abstimmung \u00fcber den \r\nEntschlie\u00dfungsantrag (Drucksache 20/7630) am 06. Juli 2023 im Deutschen Bundestag: 692 Ja-Stimmen, 4 Enthaltungen, 1 Nein-Stimme #spgjetzt"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}