{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-13T09:11:00.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-13T09:11:00.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T12:22:05.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36420,
                "validFromDate": "2024-06-18T12:22:05.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26160,
                "validFromDate": "2023-10-12T13:24:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T12:22:05.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21490,
                "validFromDate": "2023-06-13T12:09:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-12T13:24:15.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11170,
                "validFromDate": "2022-10-13T09:11:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-13T12:09:43.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Akustik e.V. (DEGA) ist ein gemeinn\u00fctziger wissenschaftlicher Verein. Zweck der DEGA ist die F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung sowie der Volks- und Berufsbildung durch aktive, unmittelbare und auf das Interesse der Allgemeinheit gerichtete F\u00f6rderung der Akustik in der Gesamtheit ihrer verschiedenen wissenschaftlichen Disziplinen und Erscheinungsformen. Insbesondere widmet sich die DEGA der Darstellung und Vermitt-\r\nlung akustischer Sachverhalte gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit, um so das Interesse an den verschiedenen Gebieten der Akustik zu wecken bzw. zu vertiefen und Kontakte zwischen Interessierten an der Akustik herzustellen.\r\nDer Arbeitsring L\u00e4rm der DEGA (ALD) ist eine Fachgruppe der DEGA e.V. Zweck des ALD ist eine gezielte \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu allen Aspekten und Fragestellungen des L\u00e4rms. Der ALD informiert daher die interessierte \u00d6ffentlichkeit unter Ber\u00fccksichtigung wissenschaftlicher Erkenntnisse und technischer Erfahrungen \u00fcber die Ursachen und Wirkungen von L\u00e4rm, \u00fcber die M\u00f6glichkeiten seiner Minderung sowie \u00fcber die M\u00f6glichkeiten des Schutzes vor bel\u00e4stigendem und gesundheitsbeeintr\u00e4chtigendem L\u00e4rm.\r\nDar\u00fcber hinaus will der ALD politische Entscheidungsprozesse im Sinne eines besseren Schutzes vor L\u00e4rm beeinflussen. Das bedeutet, fachkompetent Stellung zu beziehen zu aktuellen Fragen des L\u00e4rms und seiner Regulierung durch Einrichtungen des Bundes, der L\u00e4nder und der Gebietsk\u00f6rperschaften und Impulsgeber zu sein f\u00fcr Legislative, Exekutive und Wirtschaft.\r\nDer ALD m\u00f6chte auf Grund seiner Aufstellung den Stand seiner wissenschaftlichen Erkenntnisse in die entsprechende Gesetzgebung einflie\u00dfen lassen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/aa/296224/Jahresabschluss_2023_gesamt.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Alte Jakobstra\u00dfe",
            "streetNumber": "88",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "dega@dega-akustik.de"
                },
                {
                    "email": "ald@ald-laerm.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930340603802",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dega-akustik.de"
                },
                {
                    "website": "www.ald-laerm.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Langer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Gottfried",
                "lastName": "Behler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Klemenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Beckenbauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Beckert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Schreckenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Popp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Langer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gottfried",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Behler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Klemenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-31",
            "naturalPersons": 2077,
            "organizations": 76,
            "totalCount": 2153
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "European Acoustic Association (EAA)"
            },
            {
                "membership": "International Commission on Acoustics (ICA)"
            },
            {
                "membership": "International Institute of Noise Control Engineering (i-INCE)"
            },
            {
                "membership": "Initiative H\u00f6ren"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Akustik e.V., Arbeitsring L\u00e4rm der DEGA"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 210001,
            "to": 220000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "In dem Verb\u00e4ndeprojekt \"Urbanit\u00e4t - L\u00e4rm - Gesundheit: f\u00fcr eine gute Lebensqualit\u00e4t mit hohem Schutzniveau\" soll die Vermittlung von Fachkenntnissen und die Kommunikation zwischen Fachleuten, Bev\u00f6lkerung, NGO, Verwaltung/Politik und Verursacher*innen zum Schutz vor L\u00e4rm gef\u00fchrt und moderiert werden. \r\nMit dem Projekt \"Tag gegen L\u00e4rm\" engagiert sich die DEGA f\u00fcr den Schutz gegen L\u00e4rm in Deutschland und Europa. Insbesondere spielen dabei die Herausforderungen durch die Ver\u00e4nderungen sowohl in der Arbeitswelt als auch im Mobilit\u00e4tsverhalten im Hinblick auf den Umgebungsl\u00e4rm eine wichtige Rolle. \r\nEs geht in beiden Projekten auch um die langfristigen Perspektiven einer verbesserten Lebensqualit\u00e4t in St\u00e4dten und Gemeinden. Die wichtigsten Arbeitsbereiche sind dabei die \u00d6ffentlichkeits- und Bildungsarbeit und die Einflussnahme auf die L\u00e4rmschutzpolitik.",
                "location": "Dessau-Ro\u00dflau",
                "name": "Umweltbundesamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005339/36420",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T12:22:05.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/b7/296231/Lobbyregister-Detailansicht-R005339-2024-06-18_12-22-05.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T12:22:05.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 36420,
    "registerNumber": "R005339",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bewahrung des aktuell geltenden Schutzniveaus (Immissionsrichtwerte) und Verwirklichung des Leitbildes der kompakten Stadt mit anspruchsvollen L\u00f6sungen f\u00fcr den Schutz vor L\u00e4rm und die Anpassung an den Klimawandel;\r\nDurchf\u00fchrung \u00fcberf\u00e4lliger Aktualisierungen und Korrekturen (z.B. Hinweise auf alte Normen entfernen).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002752",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ed/21/296225/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180073.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002752",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf einer 2. Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Technischen Anleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des Arbeitsrings L\u00e4rm der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Akustik (ALD) zum \u201eEntwurf einer Zweiten Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Technischen Anleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm\u201c\r\n\r\nDer ALD begr\u00fc\u00dft, dass die teilweise seit Jahren \u00fcberf\u00e4lligen Aktualisierungen bei der Verweisung auf Normen sowie die RLS-19 und Schall 03 und die Korrektur redaktioneller Fehler in dem Entwurf aufgegriffen werden. Angezeigt ist, dass in Nr. 5.1 der letzte Satz ebenfalls eine Richtigstellung erf\u00e4hrt. In dem Satz steht, dass eine nachtr\u00e4gliche Anordnung nicht getroffen werden darf, wenn die Zusatzbelastung weniger als 3 dB(A) betr\u00e4gt. Gemeint ist jedoch, dass die Zusatzbelastung den Beurteilungspegel um weniger als 3 dB(A) erh\u00f6ht. Der ALD erwartet, dass diese redaktionelle Korrektur ebenfalls vorgenommen wird.\r\nZudem bezweifelt der ALD, dass das Leitbild einer kompakten Stadt, das in der Begr\u00fcndung f\u00fcr die Rechts\u00e4nderung an erster Stelle angef\u00fchrt wird, die zwingende Anpassung an den Klimawandel z.B. in Bezug auf Hitzeperioden und andere Extremwetterereignisse ausreichend ber\u00fccksichtigt. Er vermisst in der Begr\u00fcndung zur \u00c4nderung der TA L\u00e4rm eine Er\u00f6rterung des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV) zu dem Aspekt, ob diese \u00c4nderung die Anpassung an den Klimawandel unterst\u00fctzt oder erschwert.\r\nZu Nr. 4 Buchstabe b.\r\nDer ALD erwartet, dass f\u00fcr das d\u00f6rfliche Wohngebiet die Immissionsrichtwerte des allgemeinen Wohngebiets \u00fcbernommen werden, um dem Anspruch gerecht zu werden, dass der Wohnnutzung in diesem Gebiet eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung als der Wohnnutzung im Dorfgebiet zugemessen wird. Da keinerlei Begr\u00fcndung f\u00fcr die beabsichtigte Erh\u00f6hung der Immissionsrichtwerte um 2 dB(A) gegen\u00fcber den Richtwerten f\u00fcr allgemeine Wohngebiete gegeben wird, erscheint die Festlegung willk\u00fcrlich zu Lasten der Bewohner eines d\u00f6rflichen Wohngebietes zu gehen. Weder ist eine Interessenabw\u00e4gung zwischen deren Bed\u00fcrfnis f\u00fcr Schutz vor L\u00e4rm und den Interessen der Gewerbetreibenden noch ein Bezug auf Erkenntnisse der L\u00e4rmwirkungsforschung erkennbar. \r\nZu Nr. 9\r\nDer ALD lehnt die Erh\u00f6hung der Immissionsrichtwerte f\u00fcr die Nacht in urbanen Gebieten, in Kern- und Mischgebieten und insbesondere in Wohngebieten ab.\r\nDie Begr\u00fcndung f\u00fcr die \u00c4nderungen h\u00e4lt einer Pr\u00fcfung nicht stand. F\u00fcr diese Rechts\u00e4nderung besteht keine Notwendigkeit. Das geht klar aus dem Abschlussbericht der gemeinsamen Arbeitsgruppe von Bauministerkonferenz (BMK) und Umweltministerkonferenz (UMK) vom 24. September 2020 hervor. Die meisten von der Arbeitsgruppe gepr\u00fcften Beispiele heranr\u00fcckender Wohnbebauung stellten TA L\u00e4rm-konforme L\u00f6sungen dar. \r\nWenn die Verwirklichung des Leitbildes der kompakten Stadt anspruchsvolle L\u00f6sungen erfordert, um Nutzungskonflikte zu befrieden, so entspricht die Abschw\u00e4chung des Schutzes vor L\u00e4rm, die mit der Erh\u00f6hung der Immissionsrichtwerte au\u00dferhalb von Geb\u00e4uden in urbanen Gebieten auf 50 dB(A), in Kern- und Mischgebieten auf 48 dB(A) sowie in allgemeinen Wohngebieten auf 43 dB(A) beabsichtigt ist, diesem Anspruch in keiner Weise.\r\nDas folgt nicht zuletzt aus dem Beschluss des Bundesrates vom 31.03.2017 (BR-Drs. 708/16) zur Allgemeinen Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Sechsten Allgemeinen Verwaltungsvorschrift zum Bundes-Immissionsschutzgesetz:\r\n\u201eDer f\u00fcr urbane Gebiete vorgeschlagene Immissionsrichtwert von 48 dB(A) nachts ist mit den vor-liegenden wissenschaftlichen Erkenntnissen des Gesundheitsschutzes nicht zu vereinbaren. Das bestehende Rechtssystem sieht zudem f\u00fcr Mischgebiete als lauteste Gebiete, in denen dauerhaft und von jedermann gewohnt werden darf, einen H\u00f6chstwert von 45 dB(A) in der Nacht vor. Dieser Wert wird von der einschl\u00e4gigen Fachliteratur als Effektgrenze definiert, ab welcher negative gesundheitliche Einfl\u00fcsse nicht mehr auszuschlie\u00dfen sind. Vorgeschlagen werden daher Immissionsrichtwerte f\u00fcr urbane Gebiete von 63 dB(A) am Tag und 45 dB(A) in der Nacht. Es ist davon auszugehen, dass urbane Gebiete auch mit diesen Immissionswerten ausreichende Entwicklungsm\u00f6g-lichkeiten haben.\u201c\r\nEine Erh\u00f6hung des n\u00e4chtlichen Immissionsrichtwertes f\u00fcr urbane Gebiete auf 50 dB(A) geht weit \u00fcber den Ansatz der ersten Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der TA L\u00e4rm im Jahr 2016 hinaus. Der ALD fordert, dass das BMUV zumindest daf\u00fcr und f\u00fcr die Erh\u00f6hung in Kern- und Mischgebieten eine l\u00e4rmfachliche Begr\u00fcndung gibt, die die \u00dcberschreitung der Grenze der Zumutbarkeit f\u00fcr zu erwartende negative gesundheitliche Einfl\u00fcsse f\u00fcr die Betroffenen rechtfertigt. Nur wenn neben dieser Rechtfertigung durch Evaluierung aufgezeigt wird, dass mit den bestehenden Immissionsrichtwerten f\u00fcr urbane Gebiete sowie Kern- und Mischgebiete keine ausreichenden Entwicklungsm\u00f6glichkeiten bestehen, h\u00e4lt der ALD eine befristete Erh\u00f6hung der Immissionsrichtwerte f\u00fcr die Nacht bei diesen beiden Gebietskategorien f\u00fcr vertretbar. Verwiesen wird hierzu auf den Beschluss der 95. UMK vom 13.11.2020:\r\n\u201cDie Umweltministerkonferenz h\u00e4lt es f\u00fcr angemessen, den Anwendungsbereich einer m\u00f6glichen Experimentierklausel auf Urbane und Misch-/Kerngebiete sowie auf erh\u00f6hte Nachtwerte von maximal 48 dB(A) zu beschr\u00e4nken. Sie sprechen sich daf\u00fcr aus, diese Regelung nach Ablauf von f\u00fcnf Jahren einer ergebnisoffenen Evaluierung zu unterziehen.\u201c\r\nund aktuell auf die DIN 18005 von 2023, die als Immissionswert f\u00fcr Ger\u00e4usche nachts f\u00fcr das urbane Gebiet sowie f\u00fcr Kern- und Mischgebiete 45 dB(A) vorsieht. Da dieser Wert auf einer intensiven Diskussion mit allen st\u00e4dtebaulichen Akteuren beruht, erwartet der ALD, dass das BMUV die Erkenntnisse darlegt, die das Abweichen von den Empfehlungen der DIN 18005 rechtfertigen.\r\nF\u00fcr allgemeine Wohngebiete lehnt der ALD eine derartige \u00d6ffnung der TA L\u00e4rm beim Immissions-richtwert nachts ab.\r\nZu Nr. 9 Absatz 1 Ziff. 3\r\nDer ALD h\u00e4lt die alleinige Angabe eines Schalld\u00e4mmma\u00dfes Rw\u00b4ges von wenigstens 30 dB f\u00fcr unzu-reichend. Das Schalld\u00e4mmma\u00df Rw\u00b4ges allein sichert nicht den Schutz vor tieffrequenten Ger\u00e4uschen bzw. Ger\u00e4uschanteilen. Diese sind jedoch bei Anlagen im Anwendungsbereich der TA L\u00e4rm und vor allem bei Clubs und Livemusikspielst\u00e4tten zu erwarten. Daher muss klargestellt werden, dass die Regelungen der Nr. 7.3 TA L\u00e4rm unber\u00fchrt bleiben. \r\nZudem sichert die Einhaltung des Schalld\u00e4mmma\u00dfes Rw\u00b4ges keinen ausreichenden Schutz beim Auftreten tonaler Ger\u00e4usche sowie impulshaltiger Ger\u00e4usche. Dieser mag beim Auftreten impulshaltiger Ger\u00e4usche durch die Regelung zu impulsartigen Ger\u00e4uschen in Nr. 9 Abs. 1 Ziff. 4 gegeben sein. Der ALD fordert eine erg\u00e4nzende Regelung f\u00fcr tonale Ger\u00e4usche, um den Schutz gegen L\u00e4rm bei Einhaltung des Schalld\u00e4mmma\u00dfes Rw\u00b4ges zu gew\u00e4hrleisten.\r\n\r\nZu Nr. 9 Absatz 6\r\nDer ALD stellt fest, dass der Regelungstext die Geltung der Abs. 1 bis 3 lediglich f\u00fcr urbane Gebiete und Kern- und Mischgebiete aufhebt, nicht jedoch f\u00fcr allgemeine Wohngebiete. Der ALD bekr\u00e4ftigt seine Forderung, zum Schutz vor erheblichen Bel\u00e4stigungen durch Ger\u00e4usche allgemeine Wohn-gebiete aus der beabsichtigten \u00c4nderung der TA L\u00e4rm auszuschlie\u00dfen. Nur dann ist der Abs. 6 konsistent zur \u00fcbrigen \u00c4nderung. \r\nIn Sinne eines bundeseinheitlichen Vollzugs w\u00e4re die beispielhafte Aufz\u00e4hlung von Anlagen, f\u00fcr die ein \u00f6ffentliches Interesse besteht, um Windenergieanlagen zu erg\u00e4nzen, zumal Hochspannungsfrei-leitungen genannt werden. \r\n\r\nDr. Thomas Beckenbauer\r\nDr. Christian Beckert\r\nChristian Popp\r\nDr. Dirk Schreckenberg"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf einer 2. Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Technischen Anleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Sicherstellung des n\u00e4chtlichen Schutzes vor L\u00e4rm durch zeitliche Begrenzung der \u00dcbertragung von Veranstaltungen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0142-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMUV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                                "url": "https://www.bmuv.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "142/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verordnung-%C3%BCber-den-l%C3%A4rmschutz-bei-%C3%B6ffentlichen-fernsehdarbietungen-im-freien-%C3%BCber/310150",
                        "title": "Verordnung \u00fcber den L\u00e4rmschutz bei \u00f6ffentlichen Fernsehdarbietungen im Freien \u00fcber die Fu\u00dfball-Europameisterschaft der M\u00e4nner 2024"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002753",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f3/5f/296227/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130110.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002753",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verordnung \u00fcber den L\u00e4rmschutz bei \u00f6ffentl. Fernsehdarbietungen im Freien \u00fcber die Fu\u00dfball-EM 2024",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des Arbeitsrings L\u00e4rm der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Akustik (ALD) zum Entwurf einer Verordnung \u00fcber den L\u00e4rmschutz bei \u00f6ffentlichen Fernsehdarbietungen im Freien \u00fcber die Fu\u00dfball-Europameisterschaft der M\u00e4nner 2024\r\n\r\nIhre E-Mail vom 21.02.2024 \r\n\r\nSehr geehrter Herr Sch...,\r\n\r\nhiermit erhalten Sie die in der ALD-Leitung abgestimmte Stellungnahme zum Entwurf der diesj\u00e4hri-gen Fernsehdarbietungsverordnung.\r\nIm Unterschied zur Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft im Jahr 2022 kann der ALD der Begr\u00fcndung der Erforderlichkeit einer Verordnung zum Schutz vor L\u00e4rm bei \u00f6ffentlichen Fernsehdarbietungen im Freien \u00fcber die Fu\u00dfball-Europameisterschaft der M\u00e4nner 2024 folgen, da in der warmen Jahreszeit das Interesse an derartigen Freiluftdarbietungen gr\u00f6\u00dfer sein d\u00fcrfte als im November/Dezember und zudem die Spielzeiten und damit die \u00dcbertragungen oft bis in die Nachtstunden reichen.\r\nDer ALD kann nicht erkennen, dass mit dem Verordnungsentwurf ein Konzept verfolgt wird, das unvermeidbare sch\u00e4dliche Umwelteinwirkungen \u2013 hier durch Ger\u00e4usche \u2013 auf das nach \u00a7 22 BImSchG geforderte Mindestma\u00df beschr\u00e4nkt. Gerade wenn Spiele einschlie\u00dflich ihrer Verl\u00e4n-gerung in die Ruhezeit und vielfach auch in die Nachtzeit reichen, ist nicht nachvollziehbar, warum in diesen F\u00e4llen die Festlegung unterbleibt, dass die Fernseh\u00fcbertragung mit dem Ende des Spiels zu beenden ist. Stattdessen wird auch in diesen Zeiten die \u00dcbertragung aller Arten von Veranstal-tungen der Fu\u00dfball-Europameisterschaft zugelassen. Hier ist zumindest eine Klarstellung erforder-lich, dass mit Veranstaltungen tats\u00e4chlich nur die Spiele gemeint sind. Nicht akzeptabel ist zudem, dass das Hinausschieben des Beginns der Nachtzeit nicht mit der Verpflichtung verbunden wird, dass eine achtst\u00fcndige Nachtruhe sicherzustellen ist. \r\nZu w\u00fcnschen ist, dass im Vollzug die Ausf\u00fchrungen des Teiles B der Verordnungsbegr\u00fcndung zu \u00a7 2 konsequent angewendet werden, die die Zul\u00e4ssigkeit von Ausnahmen nach \u00a7 6 der Sportanlagen-l\u00e4rmschutzverordnung stringent auslegen. \r\nIm \u00dcbrigen sollte das BMUV auch beim Umgang mit Zahlen die ihm eigene Sorgfalt walten lassen. Dann w\u00e4re der Lapsus im allgemeinen Teil der Verordnungsbegr\u00fcndung vermeidbar gewesen: \u201eVon den 36 Spielen der Vorrunde (Gruppenspiele), \u2026, beginnen sieben Spiele um 15 Uhr, acht Spiele um 18 Uhr und 26 Spiele um 21 Uhr mitteleurop\u00e4ischer Sommerzeit (MESZ).\u201c\r\nEs bleibt \u2013 wie schon bei der Stellungnahme des ALD zur Verordnung von 2022 \u2013 bei dem Fazit: Der ALD hatte ein sorgf\u00e4ltiger durchdachtes Vorgehen hinsichtlich einer Regelung erwartet, die beim Schutz gegen L\u00e4rm bei \u00f6ffentlichen Fernsehdarbietungen im Freien gelten soll, wobei insbe-sondere auf das Interesse der Nachbarschaft mehr R\u00fccksicht genommen wird.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\ngez. Dr. Christian Beckert\r\nVorsitzender des ALD\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verordnung \u00fcber den L\u00e4rmschutz bei \u00f6ffentl. Fernsehdarbietungen im Freien \u00fcber die Fu\u00dfball-EM 2024"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bewahrung von Sorgfalt und Vollst\u00e4ndigkeit der Pr\u00fcfungen im Planungs- und Genehmigungsverfahren und Beachtung einer proaktiv zu betreibenden \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/Gesetz/20240402-referentenentwurf-umsetzung-red-3-wind-an-land-und-solarenergie.pdf?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Artikel/Service/Gesetzesvorhaben/240403-gesetz-umsetzung-red-3-wind-an-land-und-solarenergie.html",
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-03",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002754",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/db/c8/296229/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130112.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002754",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetzentwurf zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des Arbeitsrings L\u00e4rm der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Akustik (ALD) zum Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richt-linie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarener-gie\r\n\r\nIhre E-Mail vom 02.04.2024 \r\n\r\nSehr geehrte ...,\r\n\r\nhiermit erhalten Sie die Stellungnahme des Arbeitsrings L\u00e4rm der DEGA (ALD) zum o.g. Geset-zesentwurf, die sich auf den Bereich Windenergie und hier den Schutz vor L\u00e4rm beschr\u00e4nkt. \r\nDer ALD stellt fest, dass Anforderungen zum Schutz vor L\u00e4rm durch die vorgesehene Art der Um-setzung der RED III nicht tangiert werden. Allerdings bergen die kurzen Fristen f\u00fcr die beh\u00f6rdliche Pr\u00fcfung der Vollst\u00e4ndigkeit der Unterlagen die Gefahr, dass M\u00e4ngel in den schalltechnischen Gut-achten zu sp\u00e4t erkannt werden, was sich auf den Ablauf des Genehmigungsverfahrens negativ auswirken d\u00fcrfte. \r\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Straffung von Verfahrensschritten im Planungs- und Genehmigungs-verfahren sei darauf hingewiesen, dass eine rechtzeitige und von Seiten der Genehmigungsbeh\u00f6rde bzw. der einheitlichen Stelle proaktiv betriebene \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung ma\u00dfgeblich zur Ak-zeptanz von Anlagen im Bereich Windenergie beitr\u00e4gt. Der ALD bedauert, dass dieser Aspekt im vorliegenden Entwurf \u00fcbergangen wird.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\ngez. Dr. Christian Beckert\r\nstv. Vorsitzender des ALD"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetzentwurf zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ed/21/296225/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180073.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002752",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf einer 2. Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Technischen Anleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des Arbeitsrings L\u00e4rm der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Akustik (ALD) zum \u201eEntwurf einer Zweiten Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Technischen Anleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm\u201c\r\n\r\nDer ALD begr\u00fc\u00dft, dass die teilweise seit Jahren \u00fcberf\u00e4lligen Aktualisierungen bei der Verweisung auf Normen sowie die RLS-19 und Schall 03 und die Korrektur redaktioneller Fehler in dem Entwurf aufgegriffen werden. Angezeigt ist, dass in Nr. 5.1 der letzte Satz ebenfalls eine Richtigstellung erf\u00e4hrt. In dem Satz steht, dass eine nachtr\u00e4gliche Anordnung nicht getroffen werden darf, wenn die Zusatzbelastung weniger als 3 dB(A) betr\u00e4gt. Gemeint ist jedoch, dass die Zusatzbelastung den Beurteilungspegel um weniger als 3 dB(A) erh\u00f6ht. Der ALD erwartet, dass diese redaktionelle Korrektur ebenfalls vorgenommen wird.\r\nZudem bezweifelt der ALD, dass das Leitbild einer kompakten Stadt, das in der Begr\u00fcndung f\u00fcr die Rechts\u00e4nderung an erster Stelle angef\u00fchrt wird, die zwingende Anpassung an den Klimawandel z.B. in Bezug auf Hitzeperioden und andere Extremwetterereignisse ausreichend ber\u00fccksichtigt. Er vermisst in der Begr\u00fcndung zur \u00c4nderung der TA L\u00e4rm eine Er\u00f6rterung des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV) zu dem Aspekt, ob diese \u00c4nderung die Anpassung an den Klimawandel unterst\u00fctzt oder erschwert.\r\nZu Nr. 4 Buchstabe b.\r\nDer ALD erwartet, dass f\u00fcr das d\u00f6rfliche Wohngebiet die Immissionsrichtwerte des allgemeinen Wohngebiets \u00fcbernommen werden, um dem Anspruch gerecht zu werden, dass der Wohnnutzung in diesem Gebiet eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung als der Wohnnutzung im Dorfgebiet zugemessen wird. Da keinerlei Begr\u00fcndung f\u00fcr die beabsichtigte Erh\u00f6hung der Immissionsrichtwerte um 2 dB(A) gegen\u00fcber den Richtwerten f\u00fcr allgemeine Wohngebiete gegeben wird, erscheint die Festlegung willk\u00fcrlich zu Lasten der Bewohner eines d\u00f6rflichen Wohngebietes zu gehen. Weder ist eine Interessenabw\u00e4gung zwischen deren Bed\u00fcrfnis f\u00fcr Schutz vor L\u00e4rm und den Interessen der Gewerbetreibenden noch ein Bezug auf Erkenntnisse der L\u00e4rmwirkungsforschung erkennbar. \r\nZu Nr. 9\r\nDer ALD lehnt die Erh\u00f6hung der Immissionsrichtwerte f\u00fcr die Nacht in urbanen Gebieten, in Kern- und Mischgebieten und insbesondere in Wohngebieten ab.\r\nDie Begr\u00fcndung f\u00fcr die \u00c4nderungen h\u00e4lt einer Pr\u00fcfung nicht stand. F\u00fcr diese Rechts\u00e4nderung besteht keine Notwendigkeit. Das geht klar aus dem Abschlussbericht der gemeinsamen Arbeitsgruppe von Bauministerkonferenz (BMK) und Umweltministerkonferenz (UMK) vom 24. September 2020 hervor. Die meisten von der Arbeitsgruppe gepr\u00fcften Beispiele heranr\u00fcckender Wohnbebauung stellten TA L\u00e4rm-konforme L\u00f6sungen dar. \r\nWenn die Verwirklichung des Leitbildes der kompakten Stadt anspruchsvolle L\u00f6sungen erfordert, um Nutzungskonflikte zu befrieden, so entspricht die Abschw\u00e4chung des Schutzes vor L\u00e4rm, die mit der Erh\u00f6hung der Immissionsrichtwerte au\u00dferhalb von Geb\u00e4uden in urbanen Gebieten auf 50 dB(A), in Kern- und Mischgebieten auf 48 dB(A) sowie in allgemeinen Wohngebieten auf 43 dB(A) beabsichtigt ist, diesem Anspruch in keiner Weise.\r\nDas folgt nicht zuletzt aus dem Beschluss des Bundesrates vom 31.03.2017 (BR-Drs. 708/16) zur Allgemeinen Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Sechsten Allgemeinen Verwaltungsvorschrift zum Bundes-Immissionsschutzgesetz:\r\n\u201eDer f\u00fcr urbane Gebiete vorgeschlagene Immissionsrichtwert von 48 dB(A) nachts ist mit den vor-liegenden wissenschaftlichen Erkenntnissen des Gesundheitsschutzes nicht zu vereinbaren. Das bestehende Rechtssystem sieht zudem f\u00fcr Mischgebiete als lauteste Gebiete, in denen dauerhaft und von jedermann gewohnt werden darf, einen H\u00f6chstwert von 45 dB(A) in der Nacht vor. Dieser Wert wird von der einschl\u00e4gigen Fachliteratur als Effektgrenze definiert, ab welcher negative gesundheitliche Einfl\u00fcsse nicht mehr auszuschlie\u00dfen sind. Vorgeschlagen werden daher Immissionsrichtwerte f\u00fcr urbane Gebiete von 63 dB(A) am Tag und 45 dB(A) in der Nacht. Es ist davon auszugehen, dass urbane Gebiete auch mit diesen Immissionswerten ausreichende Entwicklungsm\u00f6g-lichkeiten haben.\u201c\r\nEine Erh\u00f6hung des n\u00e4chtlichen Immissionsrichtwertes f\u00fcr urbane Gebiete auf 50 dB(A) geht weit \u00fcber den Ansatz der ersten Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der TA L\u00e4rm im Jahr 2016 hinaus. Der ALD fordert, dass das BMUV zumindest daf\u00fcr und f\u00fcr die Erh\u00f6hung in Kern- und Mischgebieten eine l\u00e4rmfachliche Begr\u00fcndung gibt, die die \u00dcberschreitung der Grenze der Zumutbarkeit f\u00fcr zu erwartende negative gesundheitliche Einfl\u00fcsse f\u00fcr die Betroffenen rechtfertigt. Nur wenn neben dieser Rechtfertigung durch Evaluierung aufgezeigt wird, dass mit den bestehenden Immissionsrichtwerten f\u00fcr urbane Gebiete sowie Kern- und Mischgebiete keine ausreichenden Entwicklungsm\u00f6glichkeiten bestehen, h\u00e4lt der ALD eine befristete Erh\u00f6hung der Immissionsrichtwerte f\u00fcr die Nacht bei diesen beiden Gebietskategorien f\u00fcr vertretbar. Verwiesen wird hierzu auf den Beschluss der 95. UMK vom 13.11.2020:\r\n\u201cDie Umweltministerkonferenz h\u00e4lt es f\u00fcr angemessen, den Anwendungsbereich einer m\u00f6glichen Experimentierklausel auf Urbane und Misch-/Kerngebiete sowie auf erh\u00f6hte Nachtwerte von maximal 48 dB(A) zu beschr\u00e4nken. Sie sprechen sich daf\u00fcr aus, diese Regelung nach Ablauf von f\u00fcnf Jahren einer ergebnisoffenen Evaluierung zu unterziehen.\u201c\r\nund aktuell auf die DIN 18005 von 2023, die als Immissionswert f\u00fcr Ger\u00e4usche nachts f\u00fcr das urbane Gebiet sowie f\u00fcr Kern- und Mischgebiete 45 dB(A) vorsieht. Da dieser Wert auf einer intensiven Diskussion mit allen st\u00e4dtebaulichen Akteuren beruht, erwartet der ALD, dass das BMUV die Erkenntnisse darlegt, die das Abweichen von den Empfehlungen der DIN 18005 rechtfertigen.\r\nF\u00fcr allgemeine Wohngebiete lehnt der ALD eine derartige \u00d6ffnung der TA L\u00e4rm beim Immissions-richtwert nachts ab.\r\nZu Nr. 9 Absatz 1 Ziff. 3\r\nDer ALD h\u00e4lt die alleinige Angabe eines Schalld\u00e4mmma\u00dfes Rw\u00b4ges von wenigstens 30 dB f\u00fcr unzu-reichend. Das Schalld\u00e4mmma\u00df Rw\u00b4ges allein sichert nicht den Schutz vor tieffrequenten Ger\u00e4uschen bzw. Ger\u00e4uschanteilen. Diese sind jedoch bei Anlagen im Anwendungsbereich der TA L\u00e4rm und vor allem bei Clubs und Livemusikspielst\u00e4tten zu erwarten. Daher muss klargestellt werden, dass die Regelungen der Nr. 7.3 TA L\u00e4rm unber\u00fchrt bleiben. \r\nZudem sichert die Einhaltung des Schalld\u00e4mmma\u00dfes Rw\u00b4ges keinen ausreichenden Schutz beim Auftreten tonaler Ger\u00e4usche sowie impulshaltiger Ger\u00e4usche. Dieser mag beim Auftreten impulshaltiger Ger\u00e4usche durch die Regelung zu impulsartigen Ger\u00e4uschen in Nr. 9 Abs. 1 Ziff. 4 gegeben sein. Der ALD fordert eine erg\u00e4nzende Regelung f\u00fcr tonale Ger\u00e4usche, um den Schutz gegen L\u00e4rm bei Einhaltung des Schalld\u00e4mmma\u00dfes Rw\u00b4ges zu gew\u00e4hrleisten.\r\n\r\nZu Nr. 9 Absatz 6\r\nDer ALD stellt fest, dass der Regelungstext die Geltung der Abs. 1 bis 3 lediglich f\u00fcr urbane Gebiete und Kern- und Mischgebiete aufhebt, nicht jedoch f\u00fcr allgemeine Wohngebiete. Der ALD bekr\u00e4ftigt seine Forderung, zum Schutz vor erheblichen Bel\u00e4stigungen durch Ger\u00e4usche allgemeine Wohn-gebiete aus der beabsichtigten \u00c4nderung der TA L\u00e4rm auszuschlie\u00dfen. Nur dann ist der Abs. 6 konsistent zur \u00fcbrigen \u00c4nderung. \r\nIn Sinne eines bundeseinheitlichen Vollzugs w\u00e4re die beispielhafte Aufz\u00e4hlung von Anlagen, f\u00fcr die ein \u00f6ffentliches Interesse besteht, um Windenergieanlagen zu erg\u00e4nzen, zumal Hochspannungsfrei-leitungen genannt werden. \r\n\r\nDr. Thomas Beckenbauer\r\nDr. Christian Beckert\r\nChristian Popp\r\nDr. Dirk Schreckenberg"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f3/5f/296227/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130110.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002753",
                "regulatoryProjectTitle": "Verordnung \u00fcber den L\u00e4rmschutz bei \u00f6ffentl. Fernsehdarbietungen im Freien \u00fcber die Fu\u00dfball-EM 2024",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des Arbeitsrings L\u00e4rm der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Akustik (ALD) zum Entwurf einer Verordnung \u00fcber den L\u00e4rmschutz bei \u00f6ffentlichen Fernsehdarbietungen im Freien \u00fcber die Fu\u00dfball-Europameisterschaft der M\u00e4nner 2024\r\n\r\nIhre E-Mail vom 21.02.2024 \r\n\r\nSehr geehrter Herr Sch...,\r\n\r\nhiermit erhalten Sie die in der ALD-Leitung abgestimmte Stellungnahme zum Entwurf der diesj\u00e4hri-gen Fernsehdarbietungsverordnung.\r\nIm Unterschied zur Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft im Jahr 2022 kann der ALD der Begr\u00fcndung der Erforderlichkeit einer Verordnung zum Schutz vor L\u00e4rm bei \u00f6ffentlichen Fernsehdarbietungen im Freien \u00fcber die Fu\u00dfball-Europameisterschaft der M\u00e4nner 2024 folgen, da in der warmen Jahreszeit das Interesse an derartigen Freiluftdarbietungen gr\u00f6\u00dfer sein d\u00fcrfte als im November/Dezember und zudem die Spielzeiten und damit die \u00dcbertragungen oft bis in die Nachtstunden reichen.\r\nDer ALD kann nicht erkennen, dass mit dem Verordnungsentwurf ein Konzept verfolgt wird, das unvermeidbare sch\u00e4dliche Umwelteinwirkungen \u2013 hier durch Ger\u00e4usche \u2013 auf das nach \u00a7 22 BImSchG geforderte Mindestma\u00df beschr\u00e4nkt. Gerade wenn Spiele einschlie\u00dflich ihrer Verl\u00e4n-gerung in die Ruhezeit und vielfach auch in die Nachtzeit reichen, ist nicht nachvollziehbar, warum in diesen F\u00e4llen die Festlegung unterbleibt, dass die Fernseh\u00fcbertragung mit dem Ende des Spiels zu beenden ist. Stattdessen wird auch in diesen Zeiten die \u00dcbertragung aller Arten von Veranstal-tungen der Fu\u00dfball-Europameisterschaft zugelassen. Hier ist zumindest eine Klarstellung erforder-lich, dass mit Veranstaltungen tats\u00e4chlich nur die Spiele gemeint sind. Nicht akzeptabel ist zudem, dass das Hinausschieben des Beginns der Nachtzeit nicht mit der Verpflichtung verbunden wird, dass eine achtst\u00fcndige Nachtruhe sicherzustellen ist. \r\nZu w\u00fcnschen ist, dass im Vollzug die Ausf\u00fchrungen des Teiles B der Verordnungsbegr\u00fcndung zu \u00a7 2 konsequent angewendet werden, die die Zul\u00e4ssigkeit von Ausnahmen nach \u00a7 6 der Sportanlagen-l\u00e4rmschutzverordnung stringent auslegen. \r\nIm \u00dcbrigen sollte das BMUV auch beim Umgang mit Zahlen die ihm eigene Sorgfalt walten lassen. Dann w\u00e4re der Lapsus im allgemeinen Teil der Verordnungsbegr\u00fcndung vermeidbar gewesen: \u201eVon den 36 Spielen der Vorrunde (Gruppenspiele), \u2026, beginnen sieben Spiele um 15 Uhr, acht Spiele um 18 Uhr und 26 Spiele um 21 Uhr mitteleurop\u00e4ischer Sommerzeit (MESZ).\u201c\r\nEs bleibt \u2013 wie schon bei der Stellungnahme des ALD zur Verordnung von 2022 \u2013 bei dem Fazit: Der ALD hatte ein sorgf\u00e4ltiger durchdachtes Vorgehen hinsichtlich einer Regelung erwartet, die beim Schutz gegen L\u00e4rm bei \u00f6ffentlichen Fernsehdarbietungen im Freien gelten soll, wobei insbe-sondere auf das Interesse der Nachbarschaft mehr R\u00fccksicht genommen wird.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\ngez. Dr. Christian Beckert\r\nVorsitzender des ALD\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/db/c8/296229/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130112.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002754",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetzentwurf zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des Arbeitsrings L\u00e4rm der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Akustik (ALD) zum Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richt-linie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarener-gie\r\n\r\nIhre E-Mail vom 02.04.2024 \r\n\r\nSehr geehrte ...,\r\n\r\nhiermit erhalten Sie die Stellungnahme des Arbeitsrings L\u00e4rm der DEGA (ALD) zum o.g. Geset-zesentwurf, die sich auf den Bereich Windenergie und hier den Schutz vor L\u00e4rm beschr\u00e4nkt. \r\nDer ALD stellt fest, dass Anforderungen zum Schutz vor L\u00e4rm durch die vorgesehene Art der Um-setzung der RED III nicht tangiert werden. Allerdings bergen die kurzen Fristen f\u00fcr die beh\u00f6rdliche Pr\u00fcfung der Vollst\u00e4ndigkeit der Unterlagen die Gefahr, dass M\u00e4ngel in den schalltechnischen Gut-achten zu sp\u00e4t erkannt werden, was sich auf den Ablauf des Genehmigungsverfahrens negativ auswirken d\u00fcrfte. \r\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Straffung von Verfahrensschritten im Planungs- und Genehmigungs-verfahren sei darauf hingewiesen, dass eine rechtzeitige und von Seiten der Genehmigungsbeh\u00f6rde bzw. der einheitlichen Stelle proaktiv betriebene \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung ma\u00dfgeblich zur Ak-zeptanz von Anlagen im Bereich Windenergie beitr\u00e4gt. Der ALD bedauert, dass dieser Aspekt im vorliegenden Entwurf \u00fcbergangen wird.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\ngez. Dr. Christian Beckert\r\nstv. Vorsitzender des ALD"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}