{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-14T13:42:21.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-03-14T13:42:21.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-30T15:37:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43485,
                "validFromDate": "2024-08-30T15:37:20.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43479,
                "validFromDate": "2024-08-30T14:13:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-30T15:37:20.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34310,
                "validFromDate": "2024-05-27T11:58:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-30T14:13:04.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31410,
                "validFromDate": "2024-04-25T15:55:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T11:58:28.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19692,
                "validFromDate": "2023-12-19T13:44:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-25T15:55:05.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13709,
                "validFromDate": "2023-03-14T13:42:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-19T13:44:24.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Die Bundessch\u00fclerkonferenz (BSK) ist die st\u00e4ndige Konferenz der Landessch\u00fclervertretungen der L\u00e4nder in der Bundesrepublik Deutschland.\r\n\r\nSie behandelt Angelegenheiten der Bildungspolitik von \u00fcberregionaler Bedeutung mit dem Ziel einer gemeinsamen Meinungs- und Willensbildung und der Vertretung gemeinsamer Anliegen. \r\n\r\nDie Bundessch\u00fclerkonferenz ist \u00fcberparteilich und \u00fcberkonfessionell. Sie sorgt f\u00fcr die gegenseitige Unterrichtung und den Erfahrungsaustausch zwischen ihren Mitgliedsl\u00e4ndern und tritt f\u00f6rdernd f\u00fcr die Mitbestimmung Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler Deutschlands im Schulwesen ein.\r\n\r\nDie Bundessch\u00fclerkonferenz h\u00e4lt enge Kontakte zu den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, Institutionen und Verb\u00e4nden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-26",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-11-11",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.09,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-26",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-11-11"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-26",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-11-11"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Stiftung Bildung",
            "nationalAdditional2": "B\u00fcro der Bundessch\u00fclerkonferenz",
            "street": "Am Festungsgraben",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@bundesschuelerkonferenz.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915792467550",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.bundesschuelerkonferenz.com/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "Sch\u00f6n",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bea",
                "lastName": "Giese",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "St\u00e4ndige Konferenz der Landessch\u00fclerInnenvertretungen "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Fabian",
                "function": "Generalsektret\u00e4r*in",
                "lastName": "Sch\u00f6n",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bea",
                "function": "Stellvertretende*r Generalsekret\u00e4r*in",
                "lastName": "Giese",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-08-30",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 11,
            "totalCount": 11
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Organising Bureau of European School Student Unions (OBESSU)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundessch\u00fclerkonferenz"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-26",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-11-11"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-26",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-11-11",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung aus dem Bundeshaushalt, Einzelplan 30, Kapitel 02, Titel 68541,\r\nHaushaltsjahr 2023, f\u00fcr das Vorhaben:\r\n\"St\u00e4rkung der Vernetzungsaktivit\u00e4ten der Bundessch\u00fclerkonferenz\"\r\nAusf\u00fchrende Stelle: Stiftung Bildung\r\nDie Zuwendung gilt f\u00fcr den Zeitraum vom 01.01.2024 bis 31.12.2025 (Bewilligungszeitraum).",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 990001,
                    "to": 1000000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-26",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-11-11"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005809/43485",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-25T15:55:05.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/39/fe/348989/Lobbyregister-Detailansicht-R005809-2024-08-30_15-37-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-30T15:37:20.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 43485,
    "registerNumber": "R005809",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Digitalisierung an Schulen; Entgegenwirkung des Lehrkr\u00e4fte-/Schulsozialarbeitenden-/Schulpsychologiemangels; Innovation bei Unterrichtsmethoden; Bek\u00e4mpfung von Diskriminierung und Rechtsextremismus an Schulen; St\u00e4rkung von Chancengerechtigkeit und Inklusion an Schulen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000464",
                "statements": [],
                "title": "Forderungspapier: Gemeinsam F\u00fcr #ZukunftBildung "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}