{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-04-17T11:32:20.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-04-17T11:32:20.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T09:49:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38162,
                "validFromDate": "2024-06-26T09:49:20.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17515,
                "validFromDate": "2023-04-17T11:32:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T09:49:20.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die noventic group ist eine europaweit agierende Unternehmensgruppe f\u00fcr die klimaintelligente Steuerung von Immobilien: von der Herstellung von Mess- und Sensorikger\u00e4ten \u00fcber digitale Kommunikationsinfrastrukturen und Datenmanagement bis hin zu wohnungswirtschaftlichen Anwendungen und smarten Steuerungsl\u00f6sungen f\u00fcr Heizungs- und Klimaanlagen. Durch die Digitalisierung von Mess- und Energiedienstleistungen sowie von wohnungswirtschaftlichen Prozessen und mit hochverf\u00fcgbaren Dateninfrastrukturen steigert die noventic group nicht nur die Energieeffizienz von Geb\u00e4uden und verbessert deren Wirtschaftlichkeit, sondern tr\u00e4gt auch direkt zum Klimaschutz, der Wohngesundheit und zum Erreichen der energie- und klimaschutzpolitischen Ziele im Geb\u00e4udesektor bei.\r\n\r\nDie imovis GmbH ist ein speziell auf die Immobilie zugeschnittene One-Stop-Shop f\u00fcr SMGW-nahe Leistungen. Wir agieren auf Basis unserer f\u00fchrenden wMSB*- und CLS*-Kompetenzen als flexibler und technologieoffener Integrator zwischen unseren Kunden und Partnern.\r\n\r\nIm Auftrag der imovis GmbH und weiterer Tochterunternehmen sowie in Kooperation mit diesen, wirbt die noventic group auf regionaler, Landes-, Bundes- und auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr einen regulatorischen Rahmen, der die umfassende Nutzung aller Energieeffizienzpotenziale im Geb\u00e4udesektor mit Hilfe der zuvor beschriebenen Digitalisierungsstrategie erm\u00f6glicht.\r\n\r\nIn diesem Sinne erarbeitet die noventic group technische und regulatorische L\u00f6sungsstrategien, informiert dar\u00fcber und diskutiert diese mit allen relevanten Stakeholdern, f\u00fchrt Veranstaltungen durch bzw. nimmt an Veranstaltungen teil und gibt ihre Einsch\u00e4tzung dazu ab, wie sich Ver\u00e4nderungen am legislativen Rahmen auf das Ziel der Dekarbonisierung und die Wirtschaftlichkeit des Geb\u00e4udesektors auswirken. Die noventic group engagiert sich durch Mitgliedschaft und Mitwirkung in Verb\u00e4nden und Vereinen.\r\n\r\nF\u00fcr die noventic group ist die Interessenvertretung einerseits Ausdruck gesellschaftlicher Teilhabe und zugleich auch Wahrnehmung gesellschaftlicher Verpflichtung \u00fcber die unternehmerische T\u00e4tigkeit der Unternehmensgruppe hinaus.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/62/313384/23-11-15-Dig-Testat-noventic-Konzern.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.02,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Heidenkampsweg ",
            "streetNumber": "40",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "20097"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@imovis.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494023775700",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://imovis.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Bell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander ",
                "lastName": "Nevermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "von Wissel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Bause",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Daniel",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Voss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "imovis"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005906/38162",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T09:49:20.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c2/7c/313386/Lobbyregister-Detailansicht-R005906-2024-06-26_09-49-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T09:49:20.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 38162,
    "registerNumber": "R005906",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}