{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-21T10:49:13.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-21T10:49:13.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-27T15:43:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34436,
                "validFromDate": "2024-05-27T15:43:27.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30940,
                "validFromDate": "2024-04-22T15:06:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T15:43:27.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24031,
                "validFromDate": "2023-07-18T13:57:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-22T15:06:30.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7716,
                "validFromDate": "2022-10-21T10:49:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-18T13:57:41.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Wir sind Mitglied bei den Flexperten, welche die \u00f6ffentliche Wahrnehmung der KWK als Bestandteil der Energiewende st\u00e4rken und die Aufmerksamkeit, das Vertrauen und die Kompetenz der Betreiber, Investoren und Planer f\u00fcr die Flexibilisierung steigern. \r\nZudem sind wir Mitglied beim AGFW (Energieeffizienzverband f\u00fcr W\u00e4rme, K\u00e4lte und KWK e.V.), der als effizienter, unabh\u00e4ngiger und neutraler Spitzenverband die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung, (Fern)W\u00e4rme und K\u00e4lte auf nationaler und internationaler Ebene f\u00f6rdert. Als Regelsetzer und Dienstleister der Branche vertritt der AGFW e. V mit seinem technischen, betriebswirtschaftlichen, juristischen, energie- und umweltpolitischen Know-how die Interessen von 700 Unternehmen der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung, der W\u00e4rmewirtschaft und der Industrie. \r\nDes Weiteren sind wir Mitglied beim bdew (Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft e. V.), Lobby- und Interessenverband der deutschen Strom- und Energiebranche, und besuchen des \u00d6fteren deren Veranstaltungen. \r\nUnser Thema ist die Flexibilisierung von KWK-Anlagen. Deshalb sind wir Mitglied bei den genannten Verb\u00e4nden, zahlen diesen Mitgliedsbeitr\u00e4ge und nehmen an deren Veranstaltungen teil.  ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/97/277799/VK-Energie_Jahresabschluss-2022_offen.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Goethestra\u00dfe",
            "streetNumber": "25 a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80336"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vk-energie.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989954570851",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vk-energie.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Jungwirth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Schaltenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Flexperten - Netzwerk Flexibilisierung"
            },
            {
                "membership": "AGFW | Der Energieeffizienzverband f\u00fcr W\u00e4rme, K\u00e4lte und KWK e. V."
            },
            {
                "membership": "BDEW Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VK Energie GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005381/34436",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-22T15:06:30.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/f8/277800/Lobbyregister-Detailansicht-R005381-2024-05-27_15-43-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-27T15:43:27.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34436,
    "registerNumber": "R005381",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}