{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-17T11:55:02.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-17T11:55:02.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T11:41:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40020,
                "validFromDate": "2024-06-28T11:41:17.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33592,
                "validFromDate": "2024-06-25T18:11:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T11:41:17.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26652,
                "validFromDate": "2023-11-08T15:59:10.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T18:11:57.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14940,
                "validFromDate": "2023-08-10T12:47:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-08T15:59:10.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6359,
                "validFromDate": "2022-10-17T11:55:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-10T12:47:15.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die VIFF ist eine Vereinigung von Fachkr\u00e4ften aus \u00e4rztlichen, medizinisch-therapeutischen, p\u00e4dagogischen, psychologischen und sozialen Arbeitsbereichen der interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderung.\r\nMit der Ver\u00f6ffentlichung von Stellungnahmen, den pers\u00f6nlichen Kontakten zu den Beh\u00f6rden sowie der Mitarbeit in verschieden Gremien setzt sich die VIFF f\u00fcr  die Qualit\u00e4tsentwicklung und Qualit\u00e4tssicherung sowie fachliche und organisatorische Weiterentwicklung der interdisziplin\u00e4ren  Fr\u00fchf\u00f6rderung ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/08/323149/590291-Jahresabschluss-VIFF_eV.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Bundesgesch\u00e4ftsstelle",
            "nationalAdditional2": "c/o KelCon GmbH",
            "street": "Tauentzienstra\u00dfe",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10789"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@fruehfoerderung-viff.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49306796688503",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.viff-fruehfoerderung.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Vandr\u00e9",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jurij",
                "lastName": "\u0160trbenk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gitta",
                "lastName": "H\u00fcttmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bela",
                "lastName": "Rogalla",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jens",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Vandr\u00e9",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jurij",
                "function": "2. Vorsitzender",
                "lastName": "\u0160trbenk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-01",
            "naturalPersons": 461,
            "organizations": 288,
            "totalCount": 749
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Vereinigung f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung - Bundesvereinigung e. V. (VIFF)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005352/40020",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T18:11:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5c/5e/323150/Lobbyregister-Detailansicht-R005352-2024-06-28_11-41-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T11:41:17.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 40020,
    "registerNumber": "R005352",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen des Novellierungsprozesses des SGB VIII setzt sich die Vereinigung f\u00fcr Interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung \u2013 Bundesvereinigung (VIFF) e.V f\u00fcr die Erhaltung aller Errungenschaften im SGB IX f\u00fcr die Arbeit in Interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen (FFS) und Sozialp\u00e4diatrischen Zentren (SPZ) ein. Dies ist unabdingbar, damit der begonnene Prozess der Etablierung aller Rechtsanspr\u00fcche f\u00fcr Eltern und ihre Kinder mit (drohenden) Behinderungen unabh\u00e4ngig des Wohnortes qualit\u00e4tsgesichert weiterentwickelt werden kann.\r\nEine Zusammenf\u00fchrung von unterschiedlichen Rechtsanspr\u00fcchen der Eingliederungs- und Jugendhilfe unter dem Dach der Kinder- und Jugendhilfe muss inhaltliche Verbesserungen und ausfinanzierte Leistungen zum Ziel haben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005880",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/3e/312700/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250232.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005880",
                        "regulatoryProjectTitle": "\"Inklusives\" SGB VIII und Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u201eKomplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung f\u00fcr\r\nKinder mit (drohenden) Behinderungen und ihren Familien\r\n unabh\u00e4ngig ihres Wohnortes qualit\u00e4tsgesichert umsetzen\u201c\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nmit gro\u00dfem Interesse hat die Vereinigung f\u00fcr Interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung \u2013 Bundesvereinigung (VIFF) e. V. gemeinsam mit den Landesvereinigungen den Beteiligungsprozess des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) \u201eGemeinsam zum Ziel. Wir gestalten die Inklusive Kinder- und Jugendhilfe\u201c verfolgt und sich mit Stellungnahmen und Beitr\u00e4gen eingebracht.\r\n\r\nWir konnten wahrnehmen, dass es sehr unterschiedliche Sichtweisen/Beitr\u00e4ge der einzelnen Akteur:innen aus den unterschiedlichen Handlungsfeldern der Eingliederungshilfe und Jugendhilfe gab, begr\u00fcndet durch die jeweils aktuell g\u00fcltigen gesetzlichen Grundlagen und etablierten Arbeitsweisen im Hintergrund.\r\nDies wirkte sich in diesem Prozess auch auf das Grundverst\u00e4ndnis der beteiligten Fachkr\u00e4fte zur Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung, deren Inhalte, Zugangswege, Kooperationsstrukturen und das Verst\u00e4ndnis von gemeinsamen Begrifflichkeiten aus.\r\n\r\nSo m\u00f6chte die Vereinigung f\u00fcr Interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung \u2013 Bundesvereinigung (VIFF) e. V. mit diesem Schreiben noch einmal verdeutlichen, dass es f\u00fcr die Leistungsberechtigten im System der Fr\u00fchf\u00f6rderung unabdingbar bleibt, dass das SGB IX im Teil 1 uneingeschr\u00e4nkt zu nutzen ist, da hier die Rechtsanspr\u00fcche sowohl der medizinischen Rehabilitation als auch der sozialen Teilhabe f\u00fcr Kinder mit (drohenden) Behinderungen ab Geburt bis zur Einschulung und die Beratung ihrer Eltern festgeschrieben wurden und alle jeweils zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger zur Erbringung notwendiger Teilhabeleistungen \u201ewie aus einer Hand\u201c verpflichtet sind.\r\nDas tr\u00e4ger\u00fcbergreifende Recht des SGB IX Teil 1 sichert die Umsetzung der UN-BRK und \u00fcberwindet jetzt schon Schnittstellen f\u00fcr das System der Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung zwischen den Gesetzb\u00fcchern SGB IX, SGB VIII und SGB V.\r\n\r\nDie rechtlichen Gegebenheiten im SGB IX Teil 1 bilden f\u00fcr jegliche Weiterentwicklung der Rechtsanspr\u00fcche eine tr\u00e4ger\u00fcbergreifende Grundlage.\r\nDie Kinder und Jugendhilfe ist Rehabilitationstr\u00e4ger im SGB IX Teil 1.\r\n\r\nIn dieser Funktion kann und darf sie nicht aus dem Kontext aller Rehabilitationstr\u00e4ger des SGB IX herausgel\u00f6st werden und isoliert agieren. Sie muss in das einheitliche Rehabilitations- und Teilhaberecht des SGB IX eingebunden bleiben. Nur durch die Einhaltung der gemeinsamen Vorschriften im SGB IX \u2013 Teil 1 \u2013 ist es m\u00f6glich, im gegliederten Sozialleistungssystem mit seinen abgegrenzten Leistungen durch die verschiedenen Rehabilitationstr\u00e4ger die behinderungsspezifischen Teilhabebedarfe vollst\u00e4ndig und l\u00fcckenlos zu decken.\r\nKinder und Jugendliche mit Behinderungen werden auch bei einer Zusammenf\u00fchrung der Eingliederungshilfeleistungen im SGB VIII auf die Leistungen anderer Rehabilitationstr\u00e4ger und weiterer Sozialleistungstr\u00e4ger, wie z. B. der Krankenversicherung und der Pflegeversicherung, angewiesen sein. Mit den Schnittstellen muss also auch k\u00fcnftig umgegangen werden. Damit hieraus f\u00fcr junge Menschen mit Behinderungen keine Nachteile entstehen, ist es unabdingbar,   Anbindung an die Regeln des SGB IX \u2013 Teil 1 \u2013zu erhalten und daf\u00fcr zu sorgen, dass diese rechtliche Verbindung zwischen der Kinder- und Jugendhilfe und den anderen Tr\u00e4gern auch praktisch gelebt wird.\r\n\r\nSo setzt sich die Vereinigung f\u00fcr Interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung \u2013 Bundesvereinigung (VIFF) e. V. mit diesem Schreiben f\u00fcr die Erhaltung aller Errungenschaften im SGB IX f\u00fcr die Arbeit in Interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen (FFS) und Sozialp\u00e4diatrischen Zentren (SPZ) ein. Dies ist unabdingbar, damit der begonnene Prozess der Etablierung aller Rechtsanspr\u00fcche f\u00fcr Eltern und ihre Kinder mit (drohenden) Behinderungen in Form von:\r\n-\tniedrigschwelliger, ergebnisoffener Beratung,\r\n-\tinterdisziplin\u00e4rer Diagnostik mit ICF-basierter F\u00f6rder- und Behandlungsplanung und \r\n-\t(heil-)p\u00e4dagogischer/ psychologischer und therapeutischer Fr\u00fchf\u00f6rderung des Kindes mit seiner Familie und Elternberatung\r\nunabh\u00e4ngig des Wohnortes qualit\u00e4tsgesichert weiterentwickelt werden kann.\r\n\r\nGenannt sei an dieser Stelle die Regelung, dass der F\u00f6rder- und Behandlungsplan (\u00a7 7 Fr\u00fchV) als Teilhabeplan (\u00a7 13 SGB IX) zu verstehen ist (BMAS 2016).\r\nDie Umsetzung dessen ist in den L\u00e4ndern trotz eines Bundesgesetzes des SGB IX noch unterschiedlich, wodurch Eltern mit ihren Kindern verschiedene Zugangschancen zum Versorgungssystem \u00fcber die interdisziplin\u00e4re F\u00f6rder- und Behandlungsplanung bis zur Fr\u00fchf\u00f6rderung haben.\r\n\r\nEine Zusammenf\u00fchrung von unterschiedlichen Rechtsanspr\u00fcchen der Eingliederungs- und Jugendhilfe unter dem Dach der Kinder- und Jugendhilfe muss inhaltliche Verbesserungen und ausfinanzierte Leistungen zum Ziel haben:\r\n\r\n\u2022\tDie Interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen m\u00fcssen ihre wichtige institutionelle und in der Fr\u00fchV explizit genannte Selbstst\u00e4ndigkeit beibehalten (u.a. zur niedrigschwelligen Beratung (offener Zugang) und Koordinationsverantwortung in der interdisziplin\u00e4ren F\u00f6rder- und Behandlungsplanung).\r\n\r\n\u2022\tMit der Schwerpunkt-Verlagerung der Interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderung in die Verantwortung des Tr\u00e4gers der Jugendhilfe muss die Umsetzung von interdisziplin\u00e4rer Diagnostik zwischen Kinder\u00e4rztinnen / Kinder\u00e4rzten und P\u00e4dagoginnen / P\u00e4dagogen, Psychologinnen und Psychologen sowie Therapeut:innen der Interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen gest\u00e4rkt werden. \r\n\r\n\u2022\tDie Zusammenf\u00fchrung medizinisch-therapeutischer und p\u00e4dagogisch-psychologischer Leistungen ist eine Errungenschaft, die mit dem SGB IX in Verbindung mit der Fr\u00fchf\u00f6rderungsverordnung verbindlich wurde und \u2013 auch bei einem Wechsel der Zust\u00e4ndigkeit der administrativen Verantwortlichkeit des Rehabilitationstr\u00e4gers \u2013 erhalten bleiben und gest\u00e4rkt werden muss.\r\n\r\n\u2022\tEine Verbesserung der aktuellen verwaltungs- und finanzierungsbedingten Probleme der Interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen und Sozialp\u00e4diatrischen Zentren ist bedeutsam. Die Finanzierung aus einer Hand \u00fcber bedarfsgerechte Pauschalen und eine im Vorfeld verbindlich verabredete Kostenteilung zwischen dem Tr\u00e4ger der Jugendhilfe und den Krankenkassenverb\u00e4nden f\u00fcr Interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderstellen und Sozialp\u00e4diatrische Zentren ist notwendig, um die aktuellen Schwierigkeiten der Zust\u00e4ndigkeit im Zusammenhang mit den unterschiedlichen Interpretationen des SGB IX Teil 2 nicht in das SGB VIII zu verlagern.\r\n\r\n\u2022\tDie bew\u00e4hrte Qualit\u00e4t der Interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen und die interdisziplin\u00e4re Arbeitsweise der Sozialp\u00e4diatrischen Zentren d\u00fcrfen durch eine System\u00e4nderung nicht gef\u00e4hrdet werden. Die \u201eInklusive L\u00f6sung\u201c im SGB VIII ist somit keine \u201ePatentl\u00f6sung\u201c f\u00fcr das System der interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderung, sondern erfordert eine sorgf\u00e4ltige und differenzierte Abstimmung mit den bisherigen sozialrechtlichen Grundlagen, somit mit dem SGB IX Teil 1.\r\n\r\nWir bitten dies in der Weiterentwicklung gesetzlicher Grundlagen unbedingt in Abstimmung zwischen den Bundesministerien Soziales, Familie und Gesundheit zu ber\u00fccksichtigen auf dem Weg zu einem Inklusiven SGB VIII.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\"Inklusives\" SGB VIII und Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/3e/312700/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250232.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005880",
                "regulatoryProjectTitle": "\"Inklusives\" SGB VIII und Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u201eKomplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung f\u00fcr\r\nKinder mit (drohenden) Behinderungen und ihren Familien\r\n unabh\u00e4ngig ihres Wohnortes qualit\u00e4tsgesichert umsetzen\u201c\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nmit gro\u00dfem Interesse hat die Vereinigung f\u00fcr Interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung \u2013 Bundesvereinigung (VIFF) e. V. gemeinsam mit den Landesvereinigungen den Beteiligungsprozess des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) \u201eGemeinsam zum Ziel. Wir gestalten die Inklusive Kinder- und Jugendhilfe\u201c verfolgt und sich mit Stellungnahmen und Beitr\u00e4gen eingebracht.\r\n\r\nWir konnten wahrnehmen, dass es sehr unterschiedliche Sichtweisen/Beitr\u00e4ge der einzelnen Akteur:innen aus den unterschiedlichen Handlungsfeldern der Eingliederungshilfe und Jugendhilfe gab, begr\u00fcndet durch die jeweils aktuell g\u00fcltigen gesetzlichen Grundlagen und etablierten Arbeitsweisen im Hintergrund.\r\nDies wirkte sich in diesem Prozess auch auf das Grundverst\u00e4ndnis der beteiligten Fachkr\u00e4fte zur Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung, deren Inhalte, Zugangswege, Kooperationsstrukturen und das Verst\u00e4ndnis von gemeinsamen Begrifflichkeiten aus.\r\n\r\nSo m\u00f6chte die Vereinigung f\u00fcr Interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung \u2013 Bundesvereinigung (VIFF) e. V. mit diesem Schreiben noch einmal verdeutlichen, dass es f\u00fcr die Leistungsberechtigten im System der Fr\u00fchf\u00f6rderung unabdingbar bleibt, dass das SGB IX im Teil 1 uneingeschr\u00e4nkt zu nutzen ist, da hier die Rechtsanspr\u00fcche sowohl der medizinischen Rehabilitation als auch der sozialen Teilhabe f\u00fcr Kinder mit (drohenden) Behinderungen ab Geburt bis zur Einschulung und die Beratung ihrer Eltern festgeschrieben wurden und alle jeweils zust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger zur Erbringung notwendiger Teilhabeleistungen \u201ewie aus einer Hand\u201c verpflichtet sind.\r\nDas tr\u00e4ger\u00fcbergreifende Recht des SGB IX Teil 1 sichert die Umsetzung der UN-BRK und \u00fcberwindet jetzt schon Schnittstellen f\u00fcr das System der Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung zwischen den Gesetzb\u00fcchern SGB IX, SGB VIII und SGB V.\r\n\r\nDie rechtlichen Gegebenheiten im SGB IX Teil 1 bilden f\u00fcr jegliche Weiterentwicklung der Rechtsanspr\u00fcche eine tr\u00e4ger\u00fcbergreifende Grundlage.\r\nDie Kinder und Jugendhilfe ist Rehabilitationstr\u00e4ger im SGB IX Teil 1.\r\n\r\nIn dieser Funktion kann und darf sie nicht aus dem Kontext aller Rehabilitationstr\u00e4ger des SGB IX herausgel\u00f6st werden und isoliert agieren. Sie muss in das einheitliche Rehabilitations- und Teilhaberecht des SGB IX eingebunden bleiben. Nur durch die Einhaltung der gemeinsamen Vorschriften im SGB IX \u2013 Teil 1 \u2013 ist es m\u00f6glich, im gegliederten Sozialleistungssystem mit seinen abgegrenzten Leistungen durch die verschiedenen Rehabilitationstr\u00e4ger die behinderungsspezifischen Teilhabebedarfe vollst\u00e4ndig und l\u00fcckenlos zu decken.\r\nKinder und Jugendliche mit Behinderungen werden auch bei einer Zusammenf\u00fchrung der Eingliederungshilfeleistungen im SGB VIII auf die Leistungen anderer Rehabilitationstr\u00e4ger und weiterer Sozialleistungstr\u00e4ger, wie z. B. der Krankenversicherung und der Pflegeversicherung, angewiesen sein. Mit den Schnittstellen muss also auch k\u00fcnftig umgegangen werden. Damit hieraus f\u00fcr junge Menschen mit Behinderungen keine Nachteile entstehen, ist es unabdingbar,   Anbindung an die Regeln des SGB IX \u2013 Teil 1 \u2013zu erhalten und daf\u00fcr zu sorgen, dass diese rechtliche Verbindung zwischen der Kinder- und Jugendhilfe und den anderen Tr\u00e4gern auch praktisch gelebt wird.\r\n\r\nSo setzt sich die Vereinigung f\u00fcr Interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung \u2013 Bundesvereinigung (VIFF) e. V. mit diesem Schreiben f\u00fcr die Erhaltung aller Errungenschaften im SGB IX f\u00fcr die Arbeit in Interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen (FFS) und Sozialp\u00e4diatrischen Zentren (SPZ) ein. Dies ist unabdingbar, damit der begonnene Prozess der Etablierung aller Rechtsanspr\u00fcche f\u00fcr Eltern und ihre Kinder mit (drohenden) Behinderungen in Form von:\r\n-\tniedrigschwelliger, ergebnisoffener Beratung,\r\n-\tinterdisziplin\u00e4rer Diagnostik mit ICF-basierter F\u00f6rder- und Behandlungsplanung und \r\n-\t(heil-)p\u00e4dagogischer/ psychologischer und therapeutischer Fr\u00fchf\u00f6rderung des Kindes mit seiner Familie und Elternberatung\r\nunabh\u00e4ngig des Wohnortes qualit\u00e4tsgesichert weiterentwickelt werden kann.\r\n\r\nGenannt sei an dieser Stelle die Regelung, dass der F\u00f6rder- und Behandlungsplan (\u00a7 7 Fr\u00fchV) als Teilhabeplan (\u00a7 13 SGB IX) zu verstehen ist (BMAS 2016).\r\nDie Umsetzung dessen ist in den L\u00e4ndern trotz eines Bundesgesetzes des SGB IX noch unterschiedlich, wodurch Eltern mit ihren Kindern verschiedene Zugangschancen zum Versorgungssystem \u00fcber die interdisziplin\u00e4re F\u00f6rder- und Behandlungsplanung bis zur Fr\u00fchf\u00f6rderung haben.\r\n\r\nEine Zusammenf\u00fchrung von unterschiedlichen Rechtsanspr\u00fcchen der Eingliederungs- und Jugendhilfe unter dem Dach der Kinder- und Jugendhilfe muss inhaltliche Verbesserungen und ausfinanzierte Leistungen zum Ziel haben:\r\n\r\n\u2022\tDie Interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen m\u00fcssen ihre wichtige institutionelle und in der Fr\u00fchV explizit genannte Selbstst\u00e4ndigkeit beibehalten (u.a. zur niedrigschwelligen Beratung (offener Zugang) und Koordinationsverantwortung in der interdisziplin\u00e4ren F\u00f6rder- und Behandlungsplanung).\r\n\r\n\u2022\tMit der Schwerpunkt-Verlagerung der Interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderung in die Verantwortung des Tr\u00e4gers der Jugendhilfe muss die Umsetzung von interdisziplin\u00e4rer Diagnostik zwischen Kinder\u00e4rztinnen / Kinder\u00e4rzten und P\u00e4dagoginnen / P\u00e4dagogen, Psychologinnen und Psychologen sowie Therapeut:innen der Interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen gest\u00e4rkt werden. \r\n\r\n\u2022\tDie Zusammenf\u00fchrung medizinisch-therapeutischer und p\u00e4dagogisch-psychologischer Leistungen ist eine Errungenschaft, die mit dem SGB IX in Verbindung mit der Fr\u00fchf\u00f6rderungsverordnung verbindlich wurde und \u2013 auch bei einem Wechsel der Zust\u00e4ndigkeit der administrativen Verantwortlichkeit des Rehabilitationstr\u00e4gers \u2013 erhalten bleiben und gest\u00e4rkt werden muss.\r\n\r\n\u2022\tEine Verbesserung der aktuellen verwaltungs- und finanzierungsbedingten Probleme der Interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen und Sozialp\u00e4diatrischen Zentren ist bedeutsam. Die Finanzierung aus einer Hand \u00fcber bedarfsgerechte Pauschalen und eine im Vorfeld verbindlich verabredete Kostenteilung zwischen dem Tr\u00e4ger der Jugendhilfe und den Krankenkassenverb\u00e4nden f\u00fcr Interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderstellen und Sozialp\u00e4diatrische Zentren ist notwendig, um die aktuellen Schwierigkeiten der Zust\u00e4ndigkeit im Zusammenhang mit den unterschiedlichen Interpretationen des SGB IX Teil 2 nicht in das SGB VIII zu verlagern.\r\n\r\n\u2022\tDie bew\u00e4hrte Qualit\u00e4t der Interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen und die interdisziplin\u00e4re Arbeitsweise der Sozialp\u00e4diatrischen Zentren d\u00fcrfen durch eine System\u00e4nderung nicht gef\u00e4hrdet werden. Die \u201eInklusive L\u00f6sung\u201c im SGB VIII ist somit keine \u201ePatentl\u00f6sung\u201c f\u00fcr das System der interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderung, sondern erfordert eine sorgf\u00e4ltige und differenzierte Abstimmung mit den bisherigen sozialrechtlichen Grundlagen, somit mit dem SGB IX Teil 1.\r\n\r\nWir bitten dies in der Weiterentwicklung gesetzlicher Grundlagen unbedingt in Abstimmung zwischen den Bundesministerien Soziales, Familie und Gesundheit zu ber\u00fccksichtigen auf dem Weg zu einem Inklusiven SGB VIII.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}