{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-08-25T19:13:00.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-08-25T19:13:00.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-14T17:58:41.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33394,
                "validFromDate": "2024-05-14T17:58:41.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16626,
                "validFromDate": "2023-03-05T13:19:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-14T17:58:41.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10583,
                "validFromDate": "2022-08-25T19:13:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-05T13:19:52.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Die Wirtschaftsjunioren Nordschwarzwald e.V. vertreten ehrenamtlich und \u00fcberparteilich die Interessen der jungen Wirtschaft im Bezirk der Industrie- und Handelskammer Nordschwarzwald. Der Verein hat den Zweck, das Verantwortungsbewusstsein junger Unternehmer, F\u00fchrungs- und F\u00fchrungsnachwuchskr\u00e4fte gegen\u00fcber Wirtschaft, Staat und Gesellschaft zu f\u00f6rdern und best\u00e4rkt seine Mitglieder, f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe und sinnvolle Fortentwicklung der sozialen Marktwirtschaft einzustehen, sowie ihren Standpunkt und die Interessen insbesondere der regionalen Wirtschaft einzeln und auch als Kreis zu vertreten.\r\n\r\nDie Wirtschaftsjunioren Nordschwarzwald e.V. treten daf\u00fcr ein, die Wahrnehmung gesellschaftlicher Verantwortung zu f\u00f6rdern und das Unternehmerbild zu st\u00e4rken, wirtschaftliche, gesellschaftliche und sozialpolitische Zusammenh\u00e4nge und Kenntnisse zu vermitteln, den Dialog mit gesellschaftspolitisch relevanten Gruppen zu f\u00f6rdern, die fachliche Fortbildung durch \u00fcberbetrieblichen Meinungs- und Erfahrungsaustausch zu verbessern und in Kammern und Verb\u00e4nden mitzuarbeiten.\r\n\r\nAu\u00dferdem geben die Wirtschaftsjunioren Nordschwarzwald e.V. der jungen Wirtschaft aus der Region eine Stimme. Als Veranstalter von politischen Kamingespr\u00e4chen und Podiumsdiskussionen, sowie im Rahmen von Veranstaltungen wie dem Tag der jungen Wirtschaft oder dem Know-How-Transfer der Wirtschaftsjunioren Deutschland e.V. wird die junge Wirtschaft mit Regional-, Landes- und Bundespolitik in den Austausch gebracht, um \u00fcber \u00fcber Zukunftsperspektiven und Rahmenbedingungen zu diskutieren. Die Wirtschaftsjunioren Nordschwarzwald e.V. stehen im Austausch mit der Politik, um die Perspektive der jungen Wirtschaft einzubringen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c5/cb/272995/Rechenschaftsbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Pforzheim",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "bei der IHK Nordschwarzwald",
            "street": "Dr.-Brandenburg-Str.",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "75173"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@wj-nsw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497231201198",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://wj-nsw.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Annina",
                "lastName": "Reiling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Annina",
                "function": "Stellvertretende Kreissprecherin",
                "lastName": "Reiling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kay",
                "function": "Kreissprecher",
                "lastName": "B\u00e4umges",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-19",
            "naturalPersons": 24,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 24
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Wirtschaftsjunioren Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsjunioren Baden-W\u00fcrttemberg"
            },
            {
                "membership": "Junior Chamber International"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Wirtschaftsjunioren Nordschwarzwald e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005097/33394",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-14T17:58:41.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/ca/272996/Lobbyregister-Detailansicht-R005097-2024-05-14_17-58-41.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-14T17:58:41.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 33394,
    "registerNumber": "R005097",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}