{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-17T12:44:33.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-03-17T12:44:33.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T10:53:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36247,
                "validFromDate": "2024-06-17T10:53:35.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21081,
                "validFromDate": "2023-08-01T15:19:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T10:53:35.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13946,
                "validFromDate": "2023-03-17T12:44:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-01T15:19:01.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der gemeinn\u00fctzige Verein Deutsche Sprache e.\u00a0V. tritt daf\u00fcr ein, dass Deutsch nicht zu einem Feierabenddialekt verkommt, sondern als Sprache von Kultur, Wirtschaft und Wissenschaft erhalten bleibt. Wir sind ein weltweit t\u00e4tiger Verband mit mehr als 36.000 Mitgliedern, darunter \u00fcber die H\u00e4lfte mit Wohnsitz au\u00dferhalb der Bundesrepublik. Der Verein\r\n\r\n- ver\u00f6ffentlicht Texte und B\u00fccher zur deutschen Sprache\r\n- organisiert Begegnungsm\u00f6glichkeiten mit Freunden der deutschen Sprache in aller Welt\r\n- vermittelt Referenten zu Themen, die die deutsche Sprache betreffen\r\n- hilft bei der Vermittlung von F\u00f6rdermitteln\r\n- vermittelt Stipendien\r\n- wirbt f\u00fcr die deutsche Sprache  in der Politik, in den Medien, in der Wissenschaft\r\n- organisiert und finanziert Kulturveranstaltungen (z.B. Lesungen und Vortr\u00e4ge) rund um die deutsche Sprache und ihre Dialekte\r\n - verleiht Preise an Personen und Einrichtungen, die sich um die deutsche Sprache verdient gemacht haben\r\n - l\u00e4dt Sprachfreunde ein, sich auf ganz unterschiedliche Weise mit der deutschen Sprache zu besch\u00e4ftigen: in Arbeitsgruppen, auf Kulturveranstaltungen, bei Infost\u00e4nden \u00fcber Unterschriftensammlungen oder Leserbriefe\r\n- steht daf\u00fcr, dass ein Einsatz f\u00fcr die deutsche Sprache auch ohne deutscht\u00fcmelnde oder nationalistische Ziele m\u00f6glich ist. Der VDS ist \u00fcberparteilich.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9f/76/293470/2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/81/293471/leitlinien_2024.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.3,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 820001,
            "to": 830000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Kamen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hohes Feld ",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "59174"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "holger.klatte@vds-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4923072016931",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vds-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Klatte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Walter",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Kr\u00e4mer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-10",
            "naturalPersons": 36113,
            "organizations": 102,
            "totalCount": 36215
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsches Ehrenamt e. V:"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland"
            },
            {
                "membership": "BVMW Bundesverband mittelst\u00e4ndische Wirtschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Theodor-Fontane-Gesellschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "DRMV Deutscher Rock & Popmusikerverband e. V."
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4isches Forum f\u00fcr Mehrsprachigkeit (EFM)"
            },
            {
                "membership": "Humboldt-Gesellschaft f\u00fcr Wissenschaft, Kunst und Bildung e. V."
            },
            {
                "membership": "WortWerkWittenberg e. V:"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verein Deutsche Sprache e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 380001,
            "to": 390000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005815/36247",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T10:53:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/03/ee/293473/Lobbyregister-Detailansicht-R005815-2024-06-17_10-53-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T10:53:35.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36247,
    "registerNumber": "R005815",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}