{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-01T08:12:53.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:04:56.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-03-01T08:12:53.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:04:56.000+02:00"
            }
        ],
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:04:56.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13173,
                "validFromDate": "2023-03-01T08:12:53.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": false
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA",
            "de": "Nichtstaatliche Organisation (Nichtregierungsorganisation, Plattform oder Netzwerk) (GL2022)",
            "en": "Non-governmental organizations (non-governmental organization, platform or network) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Die Initiative Verschickungskinder ist eine bundesweit agierende, seit 2019 bestehende offene Vernetzungsplattform f\u00fcr Verschickungskinder um sich untereinander auszutauschen und gemeinsame Interessen zu erarbeiten und zu vertreten. Verschickungskinder sind Menschen, die als Kinder f\u00fcr sechs Wochen in Kinderkurheime, Kindererholungsheime und Kinderheilst\u00e4tten \"verschickt\" wurden, ohne Eltern und meist im Vorschulalter, Dabei erinnern sie traumatische Erlebnisse, Dem\u00fctigungen, Erniedrigungen und Gewalt, Briefzensur, Besuchsverbot, Essenseinzwingen, Toilettenverbote, Essens- und Schlafentzug, Strafstehen, uvm. Die Verschickungskinder beschreiben auf der Plattform ihre Erlebnisse, vernetzen sich untereinander, f\u00fchren Kongresse und Treffen durch und treten damit aktiv f\u00fcr die Anerkennung und Aufarbeitung ihres Leids ein. Sie recherchieren auf Basis der Vernetzung in Archiven und finden sich in Heimortgruppen zusammen. Sie treten \u00f6ffentlich f\u00fcr eine gesellschaftliche Aufarbeitung ein. ",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "legislativeProjects": [
            {
                "name": "Einrichtung eines Runden Tisches Verschickung mit allen an der vormaligen Kinder-Verschickung Beteiligten (Jugend\u00e4mter/Tr\u00e4gerinstitutionen) Unterst\u00fctzung der B\u00fcrgerforschung der Heimortgruppen auf der Plattform der Initiative Verschickungskinder, Einrichtung eines Dokumentationszentrums Kinderverschickungen"
            }
        ]
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Ini Verschickungskinder",
            "street": "Kiehlufer",
            "streetNumber": "43",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12059"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@verschickungsheime.de"
                },
                {
                    "email": "buko@verschickungsheime.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4917624324947",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.verschickungsheime.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Bundesweites Netzwerk "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Anja",
                "emails": [
                    {
                        "email": "anjairinaroehl@gmail.com"
                    },
                    {
                        "email": "buko@verschickungsheime.de"
                    }
                ],
                "function": "Pressesprecherin",
                "lastName": "R\u00f6hl",
                "phoneNumber": "+4917624324947"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.Ing",
                "commonFirstName": "Uwe",
                "emails": [
                    {
                        "email": "Uwe.rueddenklau@t-online.de"
                    }
                ],
                "function": "Sprecher Bundeskoordination",
                "lastName": "R\u00fcddenklau",
                "phoneNumber": "+491728148790"
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MSc. (Master of Science)",
                "academicDegreeBefore": "Mag. (Magister) ",
                "commonFirstName": "Renate",
                "emails": [
                    {
                        "email": "renate.brueser@chello.at"
                    }
                ],
                "function": "Sprecherin Bundeskoordination",
                "lastName": "Br\u00fcser",
                "phoneNumber": "+4369919231150"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Initiative Verschickungskinder",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005762/13173",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/d0/197196/Lobbyregister-Detailansicht-R005762-2023-03-01_08-12-53.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-03-01T08:12:53.000+01:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 13173,
    "registerNumber": "R005762"
}