{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-05-25T17:08:14.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-05-25T17:08:14.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T10:13:06.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36106,
                "validFromDate": "2024-06-24T10:13:06.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28992,
                "validFromDate": "2024-02-13T17:42:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T10:13:06.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19934,
                "validFromDate": "2023-05-25T17:08:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-13T17:42:33.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Wir sind MinaS (Menschen im nichtbin\u00e4ren und agender Spektrum, Vereinsgr\u00fcndung angestrebt), eine Selbstvertretung f\u00fcr alle nichtbin\u00e4ren und agender Menschen in Deutschland.\r\n\r\nDie Menschen, die MinaS ausmachen, leben deutschlandweit verteilt und bringen vielf\u00e4ltige Kompetenzen und Erfahrungen bei MinaS ein. Wir sind im Austausch mit anderen deutschen und internationalen FLINTA*- und queeren Organisationen. Intersektionalit\u00e4t ist uns wichtig, da auch viele nichtbin\u00e4re/agender Menschen mehrfach von Diskriminierung betroffen sein k\u00f6nnen. \r\n\r\nIm Mittelpunkt der Arbeit von MinaS steht die Vertretung der Interessen und Rechte nichtbin\u00e4rer und agender Menschen. Dazu machen wir uns sichtbar, nehmen aktiv an der politischen Diskussion und der gesellschaftlichen Entwicklung teil, reden mit und bringen unsere Expertise ein, fordern aber auch, geh\u00f6rt und einbezogen zu werden. Dadurch verbreitern wir das Wissen um nichtbin\u00e4re und agender Menschen, deren spezifische Themen und die besonderen Herausforderungen, die eine cis-endo-normative Gesellschaft an uns stellt.\r\n\r\nWir setzen uns dabei insbesondere ein f\u00fcr:\r\n\r\n  * die M\u00f6glichkeit, Geschlechtseintrag und Vornamen selbstbestimmt festzulegen\r\n  * die gleichberechtigte Teilhabe an R\u00e4umen und Angeboten, die derzeit nur bin\u00e4rgeschlechtlich gedacht werden\r\n  * die Nutzung geschlechtsneutraler und geschlechtersensibler Sprache sowie die Schaffung neutraler Anrede- und Geschlechtsangabe-Optionen\r\n  * die Ber\u00fccksichtigung der Interessen und Bed\u00fcrfnisse nichtbin\u00e4rer und agender Menschen bei der Gesundheitsf\u00fcrsorge und bei medizinischen Ma\u00dfnahmen. Darunter fallen beispielsweise Kinderwunschbehandlungen, Adoptionen oder die Aufkl\u00e4rung \u00fcber M\u00f6glichkeiten der Verh\u00fctung, aber auch geschlechtsbest\u00e4tigende medizinische Ma\u00dfnahmen.\r\n  * die Ber\u00fccksichtigung von nichtbin\u00e4ren und agender Menschen bei statistischen Erhebungen in Forschung und Wissenschaft, soweit Geschlecht Relevanz hat\r\n\r\nWir bem\u00fchen uns, m\u00f6glichst viele Menschen zu erreichen und zu ber\u00fccksichtigen. Dazu planen wir das Angebot einer Anlaufstelle mit niedrigschwelligem Zugang zur Beratung zu Themen, die f\u00fcr nichtbin\u00e4re/agender Menschen relevant sind. Mit Blick auf Intersektionalit\u00e4t, Antirassismus, Chancengleichheit und Barrierefreiheit m\u00f6chten wir uns stetig weiterbilden und unseren Verein selbstkritisch verbessern.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "MinaS",
            "nationalAdditional2": "p. Adr. LeZ - Lesb.-Queeres Zm. gUG",
            "street": "M\u00fcllerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "26",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80469"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@minas-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4917623454764",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.minas-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Norman Anja",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Billy",
                "lastName": "Nadji",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk von Menschen in Deutschland zur gemeinsamen Interessenvertretung, Gr\u00fcndung und Eintragung eines Vereins ist geplant"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Norman Anja",
                "function": "keine besondere Funktion",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Billy",
                "function": "keine besondere Funktion",
                "lastName": "Nadji",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Helena",
                "function": "keine besondere Funktion",
                "lastName": "Blaschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sigrid",
                "function": "keine besondere Funktion",
                "lastName": "Neumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-23",
            "naturalPersons": 25,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 25
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "MinaS (Menschen im nichtbin\u00e4ren und agender Spektrum)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005997/36106",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T10:13:06.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/05/02/305835/Lobbyregister-Detailansicht-R005997-2024-06-24_10-13-06.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T10:13:06.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36106,
    "registerNumber": "R005997",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es soll eine \u00c4nderung des beschlossenen Gesetzes in verschiedenen Punkten erwirkt werden.\r\nDas explizit erw\u00e4hnte Hausrecht muss in seiner Auswirkung gekl\u00e4rt werden und ggf. mit AGG und allgemeinem Pers\u00f6nlichkeitsrecht in Einklang gebracht werden. Der Schutz von TIN*-Personen ohne Aufenthaltstitel (zB. im Asylverfahren) muss verbessert werden. Die Regelung zum Passgesetz, die zwei hinsichtlich des Geschlechts unterschiedliche P\u00e4sse nur f\u00fcr Personen mit einer \u00e4rztlich attestierten Intergeschlechtlichkeit vorsieht, muss ausgeweitet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009049.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9049",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-selbstbestimmung-in-bezug-auf-den-geschlechtseintrag-und/303278",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Selbstbestimmung in Bezug auf den Geschlechtseintrag und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004412",
                "statements": [],
                "title": "Nachbesserung des SBGG hinsichtlich verschiedener Unzul\u00e4nglichkeiten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Art. 3 Abs. 3 GG soll um die Schutzkriterien \"sexuelle Orientierung\" bzw. \"sexuelle Identit\u00e4t\" und \"geschlechtliche Identit\u00e4t\" erg\u00e4nzt werden. Ggf. muss auch in Art. 3 Abs. 2 klar gemacht werden, dass eine Gleichberechtigung f\u00fcr Menschen aller Geschlechter (bzw. auch ohne Geschlecht) gilt und eben nicht nur f\u00fcr \"M\u00e4nner und Frauen\".",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004413",
                "statements": [],
                "title": "Erg\u00e4nzung der Schutzkriterien sexuelle Orientierung und geschlechtliche Identit\u00e4t in Art. 3 Abs. 2 GG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Abstammungsrecht muss allen M\u00f6glichkeiten der Elternschaft Rechnung getragen werden, beispielsweise auch zwei nichtbin\u00e4re Elternteile. Begriffe wie \"Mutter\" und \"Vater\" d\u00fcrfen nicht erzwungen werden. Das bisherige Verfahren mit nachtr\u00e4glicher Adoption durch das zweite Elternteil muss durch ein unproblematisches Verfahren gleich nach der Geburt ersetzt werden bzw. an ein lebensgemeinschaftliches Verh\u00e4ltnis der Elternteile ankn\u00fcpfen. Ma\u00dfgeblich f\u00fcr Eintragungen in den jeweiligen Unterlagen bei den Elternteilen kann nicht deren geburtliche Geschlechtseintrag sein, sondern nur deren aktuelles Geschlecht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004414",
                "statements": [],
                "title": "Erweiterung des Abstammungsrechts - nichtbin\u00e4re Eltern"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Gesundheitsversorgung von TIN*-Personen insbesondere hinsichtlich von Leistungen in Bezug auf eine Transition ist insbesondere nach dem Urteil des BSG B 1 KR 16/22 R prek\u00e4r. Hier muss eine klare Regelung zur Kosten\u00fcbernahme geschaffen werden, die insbesondere auch die Transition bei nichtbin\u00e4ren und agender Personen ber\u00fccksichtigt (siehe dazu die entsprechende S3-Leitlinie als Grundlage).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004415",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung der Kosten\u00fcbernahme bei medizinischer Transition von TIN*-Personen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}