{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-29T10:48:05.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-20T12:14:29.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-26T16:38:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43315,
                "validFromDate": "2024-08-26T16:38:04.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37048,
                "validFromDate": "2024-06-17T09:30:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-26T16:38:04.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21153,
                "validFromDate": "2023-06-29T00:35:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T09:30:14.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20865,
                "validFromDate": "2023-06-03T18:16:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T00:35:21.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14359,
                "validFromDate": "2022-12-29T10:48:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-03T18:16:53.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband Legasthenie und Dyskalkulie e. V.  vertritt als Selbsthilfeverband die Interessen von Menschen mit Lese-Rechtschreibschw\u00e4che und Rechenschw\u00e4che, insbesondere aber mit Lese-Rechtschreibst\u00f6rung (Legasthenie) und Rechenst\u00f6rung (Dyskalkulie). Wir beraten Menschen mit Legasthenie und Dyskalkulie sowie deren Angeh\u00f6rige, um diese zur Durchsetzung ihrer Interessen und Alltagsbew\u00e4ltigung zu st\u00e4rken und informieren Interessierte (z. B. Lehrkr\u00e4fte, therapeutische Fachkr\u00e4fte u.a.). Zahlreiche Informationsangebote (BVL-Ratgeber, Mailing, etc.), fachlicher Rat, praxisnahe Hilfen und kompetente, individuelle Beratung geh\u00f6ren zu unserem Angebotsspektrum. Dieses wird erg\u00e4nzt durch Veranstaltungen wie Vortr\u00e4ge, Workshops und Fachkongresse. Wir setzen uns ein f\u00fcr eine fr\u00fchzeitige Diagnostik sowie anforderungsgerechte und zukunftsorientierte Bildungs- und F\u00f6rderans\u00e4tze, die eine individuelle F\u00f6rderung, eine unbelastete Bildungslaufbahn mit leistungsgerechten Abschl\u00fcssen und ein erfolgreiches Berufsleben erm\u00f6glichen. Der Abbau von Barrieren in Schule, Ausbildung, Studium und Beruf ist uns ebenfalls ein Anliegen. Dabei treten wir u. a.  f\u00fcr  Nachteilsausgleich und Notenschutz ein, um Chancengleichheit bei der Bewertung von Leistungen zu schaffen. Unser Ziel ist es, die gesellschaftliche Akzeptanz f\u00fcr Legasthenie und Dyskalkulie zu st\u00e4rken und das Bewusstsein f\u00fcr die Problematik zu sch\u00e4rfen.\r\nIm Bereich der Lobbyarbeit z\u00e4hlt zu unseren T\u00e4tigkeiten das Verfassen und Ver\u00f6ffentlichung unserer Positionierung  sowie Forderungen,  Pressemitteilungen, Gespr\u00e4che und Anschreiben mit Politikern und Ministeriumsmitarbeitern, Verfassen und Unterst\u00fctzung von Petitionen sowie Einladung von politischen Vertretern und Ministeriumsmitarbeitern zu unseren Veranstaltungen. Auf Einladung nehmen Vertreter des Verbandes an Veranstaltungen politischer Parteien teil, um f\u00fcr die Themen Legasthenie und Dyskalkulie zu sensibilisieren und die Interessen des Verbandes zu vertreten. In Einzelf\u00e4llen werden auch Stellungnahmen und zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a6/17/347363/2023-Bericht-Felser.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bad M\u00fcnstereifel",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o EZB Einzugszentrale GmbH",
            "street": "Blumenweg ",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53902"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bvl-legasthenie.de"
                },
                {
                    "email": "beratung@bvl-legasthenie.de"
                },
                {
                    "email": "presse@bvl-legasthenie.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4991223076680",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.bvl-legasthenie.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Tanja",
                "lastName": "Scherle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mario",
                "lastName": "Ganz-Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sylvia",
                "lastName": "Zinsius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "Schindelmann-Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christel",
                "lastName": "Hanke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tanja",
                "function": "Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Scherle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mario",
                "function": "stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Ganz-Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sylvia",
                "function": "Bundesschatzmeisterin",
                "lastName": "Zinsius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heike",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Schindelmann-Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christel",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Hanke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 4608,
            "organizations": 350,
            "totalCount": 4958
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe von Menschen mit Behinderung, chronischer Erkrankung und ihren Angeh\u00f6rigen e.V. (BAG SELBSTHILFE)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband - Gesamtverband E. V. "
            },
            {
                "membership": "European Dyslexia Association "
            },
            {
                "membership": "Deutsches Jugendherbergswerk"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Legasthenie und Dyskalkulie e. V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 280001,
            "to": 290000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005376/43315",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T09:30:14.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/c7/347364/Lobbyregister-Detailansicht-R005376-2024-08-26_16-38-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-26T16:38:04.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 43315,
    "registerNumber": "R005376",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Eltern sind bei der Frage der Finanzierung einer gem\u00e4\u00df der S3-Leitlinien erforderlichen Therapie bei Vorliegen von Lese-/Rechtschreibst\u00f6rung oder Legasthenie oft auf sich gestellt. Eine Kosten\u00fcbernahme durch das Jugendamt ist nur m\u00f6glich bei drohender bzw. bereits vorliegender seelischer Behinderung (\u00a735 a SGB VIII). Der BVL setzt sich daher f\u00fcr die Aufnahme der Verordnung von Legasthenie- und Dyskalkulietherapie in die Heilmittel-Richtlinie des Gemeinsamen Bundesausschusses ein, um eine k\u00fcnftige Kosten\u00fcbernahme durch Krankenkassen zu erreichen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002438",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcbernahme von Kosten der Legasthenie- und Dyskalkulietherapie durch Krankenkassen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}