{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-08-18T10:37:47.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-08-18T10:37:47.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-01T11:40:13.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40335,
                "validFromDate": "2024-07-01T11:40:13.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30685,
                "validFromDate": "2024-05-24T13:28:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T11:40:13.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23456,
                "validFromDate": "2023-07-12T15:32:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-24T13:28:31.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19223,
                "validFromDate": "2023-04-14T08:51:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-12T15:32:19.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10751,
                "validFromDate": "2022-08-18T10:37:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-14T08:51:27.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die gemeinn\u00fctzige Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verhaltenstherapie (DGVT) e. V. mit der DGVT-Fort- und Weiterbildung und dem DGVT-Verlag bildet gemeinsam mit der DGVT-Akademie gGmbH und dem DGVT-Berufsverband Psychosoziale Berufe e. V. den DGVT-Verbund. Die zentralen Ziele unseres Verbunds sind die Verbesserung der psychosozialen Versorgung der Bev\u00f6lkerung und die Weiterentwicklung der Verhaltenstherapie und -modifikation in Forschung, Lehre und Praxis.\r\nDie DGVT ist mit 12.000 Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte verhaltenstherapeutische Fachverband in Deutschland. Seit 1968 treten wir f\u00fcr eine bedarfsgerechte psychosoziale und psychotherapeutische Versorgung ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/c2/328018/Rechenschaftsbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 11.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "T\u00fcbingen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "1343",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "72003"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "dgvt@dgvt.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49707194340",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dgvt.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Monika",
                "function": "Mitglied des gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstands",
                "lastName": "Bormann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Mitglied des gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstands",
                "lastName": "Wierzyk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dominik",
                "function": "Mitglied des gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstands",
                "lastName": "Derer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-15",
            "naturalPersons": 12000,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 12000
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Parit\u00e4tischer Gesamtverband"
            },
            {
                "membership": "European Association for Behavioural and Cognitive Therapies (EABCT)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Beratung (DGfB) e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rederung e. V. (BVPG)"
            },
            {
                "membership": "International Association for Cognitive Psychotherapy"
            },
            {
                "membership": "Nationales Forum Beratung"
            },
            {
                "membership": "Dachverband Deutschsprachiger Psychosenpsychotherapie"
            },
            {
                "membership": "Psychologists / Psychotherapists for Future e.V."
            },
            {
                "membership": "KLUG Deutsche Allianz Klimawandel und Gesundheit e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verhaltenstherapie (DGVT) e. V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1130001,
            "to": 1140000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005072/40335",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-01T11:40:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/37/20/328019/Lobbyregister-Detailansicht-R005072-2024-07-01_11-40-13.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-01T11:40:13.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 40335,
    "registerNumber": "R005072",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KCanG",
                        "title": "Gesetz zum Umgang mit Konsumcannabis",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kcang"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bef\u00fcrwortung Teil-Cannabislegalisierung (CanG) + Forderung Ausbau von Jugendschutz, Pr\u00e4vention und Suchtbehandlung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/087/2008704.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8704",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zum-kontrollierten-umgang-mit-cannabis-und-zur-%C3%A4nderung-weiterer/302864",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zum kontrollierten Umgang mit Cannabis und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften - (Cannabisgesetz - CanG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000936",
                "statements": [],
                "title": "Cannabislegalisierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Forderung einer gesetzlichen Regelung und eines Schutzkonzepts sowie Ausbau von Suizidpr\u00e4vention.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/009/2000904.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/904",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-strafbarkeit-der-gesch%C3%A4ftsm%C3%A4%C3%9Figen-hilfe-zur-selbstt%C3%B6tung-und-zur/285113",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung und zur Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit der Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/022/2002293.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/2293",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zum-schutz-des-rechts-auf-selbstbestimmtes-sterben-und-zur/288705",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zum Schutz des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/023/2002332.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/2332",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-regelung-der-suizidhilfe/288769",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Regelung der Suizidhilfe"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000937",
                "statements": [],
                "title": "Suizidassistenz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "St\u00e4rkung, Ausbau und ausreichende Finanzierung von Suizidpr\u00e4vention ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/076/2007630.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/7630",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/suizidpr%C3%A4vention-st%C3%A4rken/301514",
                        "title": "Suizidpr\u00e4vention st\u00e4rken"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000938",
                "statements": [],
                "title": "Suizidpr\u00e4vention"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ablehnung einer Verl\u00e4ngerung des Bezugszeitrahmens eingeschr\u00e4nkter Gesundheitsleistungen f\u00fcr Asylbewerber*innen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/097/2009740.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9740",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/leistungen-f%C3%BCr-asylbewerber-senken-rechtliche-spielr%C3%A4ume-nutzen/307095",
                        "title": "Leistungen f\u00fcr Asylbewerber senken - Rechtliche Spielr\u00e4ume nutzen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000939",
                "statements": [],
                "title": "Asylbewerberleistungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Forderung einer geschlechtersensiblen Pr\u00e4vention, Gesundheitsf\u00f6rderung und -versorgung bei der Neustrukturierung des BIPAM.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000940",
                "statements": [],
                "title": "Neustrukturierung des BIPAM"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00fcr eine offene Gesellschaft ohne Benachteiligung und Diskriminierung. Ver\u00e4nderung von gesellschaftlichen Strukturen, die einen diskriminierungsfreien Zugang zur Gesundheitsversorgung m\u00f6glich machen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000941",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/2e/276549/Stellungnahme-Gutachten-SG2405020007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000941",
                        "regulatoryProjectTitle": "Diskriminierungsfreier Zugang zur Gesundheitsversorgung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Positionspapier\r\n21. M\u00e4rz 2024\r\n\r\nAlternativlos menschlich.\r\nF\u00fcr eine offene Gesellschaft ohne Benachteiligung und Diskriminierung!\r\n\r\nT\u00fcbingen \u2013 Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verhaltenstherapie (DGVT) e. V., der DGVT-Berufsverband Psychosoziale Berufe (DGVT-BV) e. V. und die DGVT-Akademie stehen f\u00fcr eine demokratische, offene und vielf\u00e4ltige Gesellschaft, an der alle Menschen teilhaben k\u00f6nnen und in der sie Schutz erfahren \u2013 unabh\u00e4ngig von Alter, Hautfarbe, Geschlechtsidentit\u00e4t, k\u00f6rperlicher oder psychischer Einschr\u00e4nkung, sozialer oder ethnischer Herkunft, Religion oder Weltanschauung, sexueller Identit\u00e4t oder materieller Situation. Vielfalt ist ohne Alternative. Der DGVT-Verbund wird\r\ngetragen von der \u00dcberzeugung der Gleichwertigkeit aller Menschen! Wir treten allen Ideologien der Ungleichheit entschieden entgegen.\r\nDie DGVT unterst\u00fctzt die Demonstrationen und Initiativen, die sich f\u00fcr eine offene und vielf\u00e4ltige Gesellschaft, f\u00fcr den Schutz der Demokratie und gegen Rechtsradikalismus einsetzen. Der Verein beteiligt sich aktiv an dieser Bewegung und wird entsprechende Initiativen auch weiterhin unterst\u00fctzen. Die DGVT ruft ihre Mitglieder auf, sich aktiv f\u00fcr die St\u00e4rkung und Sicherung einer offenen Gesellschaft einzusetzen. \r\n\r\nIn ihrer Satzung verpflichtet sich die DGVT dem Ziel der Verwirklichung einer psychosozialen Versorgung f\u00fcr alle Menschen. Hierzu geh\u00f6rt die Anerkennung unterschiedlicher Lebensentw\u00fcrfe und die konsequente Aufhebung von Benachteiligung oder Diskriminierung einzelner Bev\u00f6lkerungsgruppen. Die DGVT setzt sich f\u00fcr eine Gesellschaft ein, die Menschen in Not Zuflucht und Unterst\u00fctzung bietet, ihnen Hilfe und Versorgung zukommen l\u00e4sst und damit ein gleichberechtigtes Leben in Gesundheit und W\u00fcrde erm\u00f6glicht. Eine freie und gleichberechtigte Gesellschaft schafft die besten Rahmenbedingungen gegen psychische Erkrankung und zu ihrer Heilung. \r\n\r\nDie Mitgliederversammlung der DGVT hat 2022 die \u201eDGVT-Position f\u00fcr Diversit\u00e4t und Respekt in einer demokratischen Gesellschaft\u201c verabschiedet. In dieser positioniert sich unser Verein eindeutig gegen Rechtsradikalismus, gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit und Diskriminierung. Mit dieser Positionierung \u00fcbernimmt die DGVT gesellschaftspolitische Verantwortung \u2013 wie die ethischen Rahmenrichtlinien des Vereins, auf die sich alle DGVT Mitglieder verpflichtet haben, das vorgeben. \r\n\r\nIm Sinne der Satzung der DGVT, der ethischen Rahmenrichtlinien und des Beschlusses von 2022 h\u00e4lt der DGVT Vorstand die F\u00f6rderung beziehungsweise Unterst\u00fctzung von Parteien und Gruppierungen, die die  Gleichwertigkeit aller in Deutschland lebender Menschen in Frage stellen, f\u00fcr unvereinbar mit Engagement in der DGVT. \r\n\r\nDie DGVT wird sich in den kommenden Wochen und Monaten - auch mit Blick auf die anstehenden Wahlen - ausdr\u00fccklich f\u00fcr die St\u00e4rkung und Sicherung der beschriebenen Grunds\u00e4tze einsetzen. Das hei\u00dft, sie wird sich konsequent gegen politische Bestrebungen wenden, die diesen Grunds\u00e4tzen widersprechen und sich stattdessen f\u00fcr eine Gesellschaft einsetzen, die menschenw\u00fcrdige und gesundheitsf\u00f6rdernde Lebensbedingungen f\u00fcr alle Menschen in Deutschland erm\u00f6glicht."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Diskriminierungsfreier Zugang zur Gesundheitsversorgung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "1. Psychosoziale und psychotherapeutische Versorgung von Menschen mit psychischer Erkrankung umfassender sicherstellen!\r\n2. Finanzierung der psychotherapeutischen Weiterbildung sichern!\r\n3. Gesundheitskioske, Gesundheitsregionen und Prim\u00e4rversorgungszentren tats\u00e4chlich einf\u00fchren\r\nund psychotherapeutische Expertise integrieren!\r\n4. Vernetzungsarbeit st\u00e4rken und finanziell f\u00f6rdern!\r\n5. Psychosoziale Lebensverh\u00e4ltnisse bei der Gesundheitsversorgung mitber\u00fccksichtigen!\r\n6. Barrieren f\u00fcr sozial benachteiligte Menschen tats\u00e4chlich abbauen!",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000942",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/a6/276551/Stellungnahme-Gutachten-SG2405020004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000942",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der DGVT und des DGVT-BV zum Referentenentwurf des BMG f\u00fcr ein Gesundheitsversorgungs-st\u00e4rkungsgesetz (GVSG) vom 08.04.2024 \r\n24.04.2024  \r\n\r\nPsychosoziale und psychotherapeutische Versorgung von Menschen mit psychischer Erkrankung st\u00e4rken! Finanzierung der psychotherapeutischen Weiterbildung sichern! \r\n\r\nT\u00dcBINGEN \u2013 Am 08. April 2024 hat das Bundesgesundheitsministerium einen Referentenentwurf f\u00fcr ein \u201eGesetz zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune\u201c (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG) vorgelegt. Wir begr\u00fc\u00dfen das Ziel des Gesetzes, die Versorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen zu verbessern. Jedoch sind aus Sicht der DGVT und des DGVT-BV die im Referentenentwurf vorgesehenen \u00c4nderungen nicht ausreichend. Die folgenden zentralen Aspekte sollten daher im GVSG Ber\u00fccksichtigung finden:  \r\n\r\n1.\tPsychosoziale und psychotherapeutische Versorgung von Menschen mit psychischer Erkrankung umfassender sicherstellen!  \r\n2.\tFinanzierung der psychotherapeutischen Weiterbildung sichern!  \r\n3.\tGesundheitskioske, Gesundheitsregionen und Prim\u00e4rversorgungszentren tats\u00e4chlich einf\u00fchren und psychotherapeutische Expertise integrieren!\r\n4.\tVernetzungsarbeit st\u00e4rken und finanziell f\u00f6rdern! \r\n5.\tPsychosoziale Lebensverh\u00e4ltnisse bei der Gesundheitsversorgung mitber\u00fccksichtigen! \r\n6.\tBarrieren f\u00fcr sozial benachteiligte Menschen tats\u00e4chlich abbauen! \r\n\r\n1. Psychosoziale und psychotherapeutische Versorgung von Menschen mit psychischer Erkrankung, umfassen der sicherstellen! \r\n\r\nDer Referentenentwurf sieht eine Verbesserung der psychotherapeutischen Versorgungssituation von Kindern und Jugendlichen durch eine separate Bedarfsplanung vor. Die DGVT und der DGVT-BV begr\u00fc\u00dfen dies ausdr\u00fccklich. Im Hinblick auf die teils immensen Wartezeiten f\u00fcr Menschen mit Behandlungswunsch wird dies als alleinige Ma\u00dfnahme bei Weitem nicht ausreichen. Gerade in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Regionen bedarf es zus\u00e4tzlich Verbesserungen in der Versorgung f\u00fcr Erwachsene mit psychischen Erkrankungen. Des Weiteren ist in psychiatrischen Kliniken eine ausreichende Anzahl an psychotherapeutisch qualifiziertem Personal unabdingbar. Detaillierte Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung der Versorgung psychisch kranker Menschen gibt die Bundespsychotherapeutenkammer in ihrer Stellungnahme vom 28.03.2024. Wir schlie\u00dfen uns diesen Forderungen vollumf\u00e4nglich an.\r\n \r\n2. Finanzierung der psychotherapeutischen Weiterbildung sichern!  \r\n\r\nDas Gesundheitssystem ist auf gut qualifiziertes Gesundheitspersonal in ausreichender Zahl angewiesen. Die Zukunft des psychotherapeutischen Nachwuchses ist jedoch gef\u00e4hrdet, denn es fehlt eine angemessene Finanzierung der ambulanten und station\u00e4ren Weiterbildung. Eine Verbesserung der Weiterbildungsfinanzierung muss noch in dieser Legislaturperiode \u2013 im GVSG \u2013 gesetzlich verankert werden, um die psychotherapeutische Versorgung sowie die berufliche Zukunft der nachkommenden Psychotherapeut*innen zu gew\u00e4hrleisten. Der vorliegende Referentenentwurf sieht eine Finanzierung der Weiterbildung nicht vor.\r\nDass das Thema dringlich ist, zeigt die Petition \u201cFinanzierung der Weiterbildung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten\u201d vom 23. M\u00e4rz 2023. Diese wurde mit 72.100 Unterschriften beim Petitionsausschuss des deutschen Bundestages eingereicht. Diese gro\u00dfe Zahl an Unterst\u00fctzer*innen verdeutlicht den breiten Wunsch der Bev\u00f6lkerung, eine Finanzierung zu erwirken. Der Petitionsausschuss hat am 13. Dezember 2023 mit den Stimmen der Koalitionsfrak-tionen die Petition mit dem h\u00f6chstm\u00f6glichen Votum \u201cZur Ber\u00fccksichtigung\u201d an die Bundesregierung \u00fcberwiesen. Die durch den psychotherapeutischen Berufsstand vorgelegten Gesetzesvorschl\u00e4ge zur Finanzierung sind geeignet eine ausreichende Finanzierung sicher zu stellen und sind sofort umsetzbar. \r\nDGVT und DGVT-BV fordern deshalb, die Gefahren durch die fehlende Finanzierung sowie die Stimmen aus der Bev\u00f6l-kerung, der Profession und der Politik endlich ernst zu nehmen und die seit Jahren bereits vorliegenden Gesetzesvor-schl\u00e4ge in das GVSG aufzunehmen.\r\n\r\n3.  Gesundheitskioske, Gesundheitsregionen und Prim\u00e4rversorgungszentren tats\u00e4chlich einf\u00fchren und psychotherapeutische Expertise integrieren!\r\n\r\nDGVT und DGVT-BV bef\u00fcrworten die im Arbeitsentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit (BMG) vom 21. M\u00e4rz 2024 urspr\u00fcnglich vorgesehenen neuen Versorgungsstrukturen (Gesundheitskioske, Prim\u00e4rversorgungszentren, Ge-sundheitsregionen). Diese stellen ein niedrigschwelliges und interdisziplin\u00e4res Beratungsangebot f\u00fcr sozial benachteiligte Menschen dar, das auch einen pr\u00e4ventiven Charakter aufweist und die gesellschaftliche Teilhabe erleichtern soll. Mit der Streichung dieser neuen Versorgungsstrukturen im aktuellen Referentenentwurf geht der Kern des Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune verloren. Wir fordern daher eine Wiederaufnahme und Veranke-rung der genannten Versorgungsstrukturen im GVSG. \r\nNeben der Einf\u00fchrung der neuen Versorgungsformen f\u00fcr sozial benachteiligte Menschen ist es entscheidend, sicherzustellen, dass auch Menschen mit psychischen Erkrankungen eine wohnortnahe Gesundheitsversorgung erhalten k\u00f6n-nen. Daher ist es aus unserer Sicht unerl\u00e4sslich, dass sowohl in den Gesundheitskiosken als auch in den Prim\u00e4rversor-gungszentren Fachpersonal mit psychotherapeutischer Expertise vorhanden oder abrufbar ist. Zus\u00e4tzlich sollen auch eventuelle Wegezeiten f\u00fcr psychotherapeutisch qualifiziertes Personal zum Gesundheitskiosk finanziell verg\u00fctet werden, um die personelle Versorgung auch in strukturschwachen Gebieten zu sichern.  \r\n\r\n4. Vernetzungsarbeit st\u00e4rken und finanziell f\u00f6rdern! \r\n\r\nDGVT und DGVT-BV unterst\u00fctzen explizit die im Arbeitsentwurf urspr\u00fcnglich vorgesehene Vernetzung, um regionale Defizite auszugleichen und die Zusammenarbeit der verschiedenen Akteure an den Schnittstellen zu verbessern. Dieser wichtige Vernetzungsgedanke sollte unbedingt wieder in das GVSG aufgenommen werden. Dabei muss auch sichergestellt sein, dass die neu einzurichtenden Strukturen nicht zu einer Reduzierung der finanziellen Mittel f\u00fcr bew\u00e4hrte psy-chosoziale und psychotherapeutische Strukturen f\u00fchren. Im Gegenteil wird eine ausreichende Finanzierung bestehender Angebote der psychosozialen Versorgung gefordert. Zudem sollte regelm\u00e4\u00dfig evaluiert werden, inwiefern die neu etablierte Vernetzung tats\u00e4chlich auch den Menschen zugutekommt.  \r\n\r\n5. Psychosoziale Lebensverh\u00e4ltnisse bei der Gesundheitsversorgung mitber\u00fccksichtigen! \r\n\r\nDie psychosozialen Lebensverh\u00e4ltnisse spielen eine entscheidende Rolle f\u00fcr die Gesundheit oder Krankheit einer Person. Daher ist es von gro\u00dfer Bedeutung, dass die Gesundheitskioske und Prim\u00e4rversorgungszentren eingef\u00fchrt wer-den. Sie k\u00f6nnen und sollen die psychosozialen Lebensumst\u00e4nde der Menschen im Auge behalten und diese bei der individuellen Beratung ber\u00fccksichtigen. DGVT und DGVT-BV begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich auch den pr\u00e4ventiven Ansatz der urspr\u00fcnglich geplanten neuen Versorgungsstrukturen. Die Pr\u00e4vention soll dabei nicht allein auf Verhaltensweisen (Verhaltenspr\u00e4vention), sondern vor allem auf strukturelle Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen (Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention) abzielen. Hierzu sollten entsprechende Mittel zu Verf\u00fcgung gestellt werden und entsprechende Strukturen etabliert werden. Die neuen Versorgungsformen leisten einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Verbesserung der Lebensverh\u00e4ltnisse und f\u00fcr die Pr\u00e4vention von Gesundheitsproblemen sozial benachteiligter Menschen.  \r\n\r\n6. Barrieren f\u00fcr sozial benachteiligte Menschen tats\u00e4chlich abbauen! \r\n\r\nEine Vielzahl von Faktoren erschwert sozial benachteiligten Menschen den Zugang zur Gesundheitsversorgung und verst\u00e4rkt damit die gesundheitliche Ungleichheit. Beispiele f\u00fcr solche Barrieren sind Armut, Arbeitslosigkeit, Obdachlosigkeit, Diskriminierung, eingeschr\u00e4nkte Mobilit\u00e4t und Sprachbarrieren. Das GVSG muss sicherstellen, dass diese Barrieren abgebaut werden und die Chancen auf gesundheitliche Teilhabe tats\u00e4chlich verbessert werden. Insbesondere die Finanzierung von Sprachmittlung sowohl im Rahmen der neu einzuf\u00fchrenden Gesundheitskioske als auch im Rahmen der regul\u00e4ren ambulanten Versorgung erscheint uns dabei unabdingbar.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die DGVT ist sich des Zusammenhanges zwischen der\r\nmenschengemachten Klimakrise und sozialer Ungleichheit bewusst und fordert daher\r\nganzheitliche L\u00f6sungsans\u00e4tze, die sowohl die \u00f6kologischen als auch die sozialen Aspekte\r\nber\u00fccksichtigen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000943",
                "statements": [],
                "title": "Mehr Gleichheit - mehr Klimaschutz - mehr psychosoziale Gesundheit"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bef\u00fcrwortung einer Legalisierung von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen. Forderung nach einem Gesetzentwurf zur Entkriminalisierung von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen noch in dieser Legislaturperiode.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000944",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/31/1b/276553/Stellungnahme-Gutachten-SG2405020006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000944",
                        "regulatoryProjectTitle": "Legalisierung von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Pressemeldung\r\n29. April 2024\r\n\r\nSchwangerschaftsabbruch darf nicht unters Strafrecht fallen!\r\n\r\nT\u00dcBINGEN \u2013 Am 15. April 2024 hat die Expertinnenkommission der Bundesregierung ihren Abschlussbericht zur reproduktiven Selbstbestimmung und Fortpflanzungsmedizin vorgelegt. Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verhaltenstherapie (DGVT) e. V. sieht in dem Kommissionsbericht eine gute Grundlage, um noch in dieser Legislaturperiode einen Gesetzentwurf zur Entkriminalisierung von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen auf den Weg zu bringen. So soll die durch die bisherige Kriminalisierung hervorgerufene Stigmatisierung von Schwangeren, die sich f\u00fcr einen Abbruch entscheiden, als auch des Fachpersonals, das Abbr\u00fcche vornimmt, vermieden werden. \r\n\r\nFolgen der Kriminalisierung k\u00f6nnen Diskriminierung, (gesellschaftliche) Ausgrenzung, Stress, emotionale Belastungen (zum Beispiel Gef\u00fchle von Einsamkeit), Vermeidungsstrategien, soziale Angst und Schlafst\u00f6rungen sein. Beim Fachpersonal kommt noch die Gefahr eines Burn-Outs hinzu.\r\n\r\nAls gr\u00f6\u00dfter psychosozialer und psychotherapeutischer Fachverband in Deutschland setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass Frauen und Fachpersonal vor diesen Folgen gesch\u00fctzt werden. Daf\u00fcr braucht es dringend einen pr\u00e4ventiven Ansatz, der zwingend mit verbesserten Rahmenbedingungen f\u00fcr die Schwangeren und jungen Familien einhergeht. Kriminalisierung ist dagegen das ganz und gar falsche Mittel. \r\n\r\nDas bereits bestehende Beratungsangebot muss daf\u00fcr gef\u00f6rdert und weiter ausgebaut werden, damit ein Recht auf einen uneingeschr\u00e4nkten, barriere- und diskriminierungsfreien sowie wohnortnahen Zugang zu Informationen und Beratung sichergestellt werden kann. \r\n\r\nDie DGVT fordert den Bundestag auf, noch in dieser Legislaturperiode ein Gesetz zur Legalisierung von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen zu verabschieden. \r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Legalisierung von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00fcr eine Aufnahme von Sprachmittlung in den Leistungskatalog der Gesetzlichen Krankenversicherung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000945",
                "statements": [],
                "title": "Sprachmittlung in der Psychotherapie"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/2e/276549/Stellungnahme-Gutachten-SG2405020007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000941",
                "regulatoryProjectTitle": "Diskriminierungsfreier Zugang zur Gesundheitsversorgung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Positionspapier\r\n21. M\u00e4rz 2024\r\n\r\nAlternativlos menschlich.\r\nF\u00fcr eine offene Gesellschaft ohne Benachteiligung und Diskriminierung!\r\n\r\nT\u00fcbingen \u2013 Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verhaltenstherapie (DGVT) e. V., der DGVT-Berufsverband Psychosoziale Berufe (DGVT-BV) e. V. und die DGVT-Akademie stehen f\u00fcr eine demokratische, offene und vielf\u00e4ltige Gesellschaft, an der alle Menschen teilhaben k\u00f6nnen und in der sie Schutz erfahren \u2013 unabh\u00e4ngig von Alter, Hautfarbe, Geschlechtsidentit\u00e4t, k\u00f6rperlicher oder psychischer Einschr\u00e4nkung, sozialer oder ethnischer Herkunft, Religion oder Weltanschauung, sexueller Identit\u00e4t oder materieller Situation. Vielfalt ist ohne Alternative. Der DGVT-Verbund wird\r\ngetragen von der \u00dcberzeugung der Gleichwertigkeit aller Menschen! Wir treten allen Ideologien der Ungleichheit entschieden entgegen.\r\nDie DGVT unterst\u00fctzt die Demonstrationen und Initiativen, die sich f\u00fcr eine offene und vielf\u00e4ltige Gesellschaft, f\u00fcr den Schutz der Demokratie und gegen Rechtsradikalismus einsetzen. Der Verein beteiligt sich aktiv an dieser Bewegung und wird entsprechende Initiativen auch weiterhin unterst\u00fctzen. Die DGVT ruft ihre Mitglieder auf, sich aktiv f\u00fcr die St\u00e4rkung und Sicherung einer offenen Gesellschaft einzusetzen. \r\n\r\nIn ihrer Satzung verpflichtet sich die DGVT dem Ziel der Verwirklichung einer psychosozialen Versorgung f\u00fcr alle Menschen. Hierzu geh\u00f6rt die Anerkennung unterschiedlicher Lebensentw\u00fcrfe und die konsequente Aufhebung von Benachteiligung oder Diskriminierung einzelner Bev\u00f6lkerungsgruppen. Die DGVT setzt sich f\u00fcr eine Gesellschaft ein, die Menschen in Not Zuflucht und Unterst\u00fctzung bietet, ihnen Hilfe und Versorgung zukommen l\u00e4sst und damit ein gleichberechtigtes Leben in Gesundheit und W\u00fcrde erm\u00f6glicht. Eine freie und gleichberechtigte Gesellschaft schafft die besten Rahmenbedingungen gegen psychische Erkrankung und zu ihrer Heilung. \r\n\r\nDie Mitgliederversammlung der DGVT hat 2022 die \u201eDGVT-Position f\u00fcr Diversit\u00e4t und Respekt in einer demokratischen Gesellschaft\u201c verabschiedet. In dieser positioniert sich unser Verein eindeutig gegen Rechtsradikalismus, gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit und Diskriminierung. Mit dieser Positionierung \u00fcbernimmt die DGVT gesellschaftspolitische Verantwortung \u2013 wie die ethischen Rahmenrichtlinien des Vereins, auf die sich alle DGVT Mitglieder verpflichtet haben, das vorgeben. \r\n\r\nIm Sinne der Satzung der DGVT, der ethischen Rahmenrichtlinien und des Beschlusses von 2022 h\u00e4lt der DGVT Vorstand die F\u00f6rderung beziehungsweise Unterst\u00fctzung von Parteien und Gruppierungen, die die  Gleichwertigkeit aller in Deutschland lebender Menschen in Frage stellen, f\u00fcr unvereinbar mit Engagement in der DGVT. \r\n\r\nDie DGVT wird sich in den kommenden Wochen und Monaten - auch mit Blick auf die anstehenden Wahlen - ausdr\u00fccklich f\u00fcr die St\u00e4rkung und Sicherung der beschriebenen Grunds\u00e4tze einsetzen. Das hei\u00dft, sie wird sich konsequent gegen politische Bestrebungen wenden, die diesen Grunds\u00e4tzen widersprechen und sich stattdessen f\u00fcr eine Gesellschaft einsetzen, die menschenw\u00fcrdige und gesundheitsf\u00f6rdernde Lebensbedingungen f\u00fcr alle Menschen in Deutschland erm\u00f6glicht."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/a6/276551/Stellungnahme-Gutachten-SG2405020004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000942",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der DGVT und des DGVT-BV zum Referentenentwurf des BMG f\u00fcr ein Gesundheitsversorgungs-st\u00e4rkungsgesetz (GVSG) vom 08.04.2024 \r\n24.04.2024  \r\n\r\nPsychosoziale und psychotherapeutische Versorgung von Menschen mit psychischer Erkrankung st\u00e4rken! Finanzierung der psychotherapeutischen Weiterbildung sichern! \r\n\r\nT\u00dcBINGEN \u2013 Am 08. April 2024 hat das Bundesgesundheitsministerium einen Referentenentwurf f\u00fcr ein \u201eGesetz zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune\u201c (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG) vorgelegt. Wir begr\u00fc\u00dfen das Ziel des Gesetzes, die Versorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen zu verbessern. Jedoch sind aus Sicht der DGVT und des DGVT-BV die im Referentenentwurf vorgesehenen \u00c4nderungen nicht ausreichend. Die folgenden zentralen Aspekte sollten daher im GVSG Ber\u00fccksichtigung finden:  \r\n\r\n1.\tPsychosoziale und psychotherapeutische Versorgung von Menschen mit psychischer Erkrankung umfassender sicherstellen!  \r\n2.\tFinanzierung der psychotherapeutischen Weiterbildung sichern!  \r\n3.\tGesundheitskioske, Gesundheitsregionen und Prim\u00e4rversorgungszentren tats\u00e4chlich einf\u00fchren und psychotherapeutische Expertise integrieren!\r\n4.\tVernetzungsarbeit st\u00e4rken und finanziell f\u00f6rdern! \r\n5.\tPsychosoziale Lebensverh\u00e4ltnisse bei der Gesundheitsversorgung mitber\u00fccksichtigen! \r\n6.\tBarrieren f\u00fcr sozial benachteiligte Menschen tats\u00e4chlich abbauen! \r\n\r\n1. Psychosoziale und psychotherapeutische Versorgung von Menschen mit psychischer Erkrankung, umfassen der sicherstellen! \r\n\r\nDer Referentenentwurf sieht eine Verbesserung der psychotherapeutischen Versorgungssituation von Kindern und Jugendlichen durch eine separate Bedarfsplanung vor. Die DGVT und der DGVT-BV begr\u00fc\u00dfen dies ausdr\u00fccklich. Im Hinblick auf die teils immensen Wartezeiten f\u00fcr Menschen mit Behandlungswunsch wird dies als alleinige Ma\u00dfnahme bei Weitem nicht ausreichen. Gerade in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Regionen bedarf es zus\u00e4tzlich Verbesserungen in der Versorgung f\u00fcr Erwachsene mit psychischen Erkrankungen. Des Weiteren ist in psychiatrischen Kliniken eine ausreichende Anzahl an psychotherapeutisch qualifiziertem Personal unabdingbar. Detaillierte Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung der Versorgung psychisch kranker Menschen gibt die Bundespsychotherapeutenkammer in ihrer Stellungnahme vom 28.03.2024. Wir schlie\u00dfen uns diesen Forderungen vollumf\u00e4nglich an.\r\n \r\n2. Finanzierung der psychotherapeutischen Weiterbildung sichern!  \r\n\r\nDas Gesundheitssystem ist auf gut qualifiziertes Gesundheitspersonal in ausreichender Zahl angewiesen. Die Zukunft des psychotherapeutischen Nachwuchses ist jedoch gef\u00e4hrdet, denn es fehlt eine angemessene Finanzierung der ambulanten und station\u00e4ren Weiterbildung. Eine Verbesserung der Weiterbildungsfinanzierung muss noch in dieser Legislaturperiode \u2013 im GVSG \u2013 gesetzlich verankert werden, um die psychotherapeutische Versorgung sowie die berufliche Zukunft der nachkommenden Psychotherapeut*innen zu gew\u00e4hrleisten. Der vorliegende Referentenentwurf sieht eine Finanzierung der Weiterbildung nicht vor.\r\nDass das Thema dringlich ist, zeigt die Petition \u201cFinanzierung der Weiterbildung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten\u201d vom 23. M\u00e4rz 2023. Diese wurde mit 72.100 Unterschriften beim Petitionsausschuss des deutschen Bundestages eingereicht. Diese gro\u00dfe Zahl an Unterst\u00fctzer*innen verdeutlicht den breiten Wunsch der Bev\u00f6lkerung, eine Finanzierung zu erwirken. Der Petitionsausschuss hat am 13. Dezember 2023 mit den Stimmen der Koalitionsfrak-tionen die Petition mit dem h\u00f6chstm\u00f6glichen Votum \u201cZur Ber\u00fccksichtigung\u201d an die Bundesregierung \u00fcberwiesen. Die durch den psychotherapeutischen Berufsstand vorgelegten Gesetzesvorschl\u00e4ge zur Finanzierung sind geeignet eine ausreichende Finanzierung sicher zu stellen und sind sofort umsetzbar. \r\nDGVT und DGVT-BV fordern deshalb, die Gefahren durch die fehlende Finanzierung sowie die Stimmen aus der Bev\u00f6l-kerung, der Profession und der Politik endlich ernst zu nehmen und die seit Jahren bereits vorliegenden Gesetzesvor-schl\u00e4ge in das GVSG aufzunehmen.\r\n\r\n3.  Gesundheitskioske, Gesundheitsregionen und Prim\u00e4rversorgungszentren tats\u00e4chlich einf\u00fchren und psychotherapeutische Expertise integrieren!\r\n\r\nDGVT und DGVT-BV bef\u00fcrworten die im Arbeitsentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit (BMG) vom 21. M\u00e4rz 2024 urspr\u00fcnglich vorgesehenen neuen Versorgungsstrukturen (Gesundheitskioske, Prim\u00e4rversorgungszentren, Ge-sundheitsregionen). Diese stellen ein niedrigschwelliges und interdisziplin\u00e4res Beratungsangebot f\u00fcr sozial benachteiligte Menschen dar, das auch einen pr\u00e4ventiven Charakter aufweist und die gesellschaftliche Teilhabe erleichtern soll. Mit der Streichung dieser neuen Versorgungsstrukturen im aktuellen Referentenentwurf geht der Kern des Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune verloren. Wir fordern daher eine Wiederaufnahme und Veranke-rung der genannten Versorgungsstrukturen im GVSG. \r\nNeben der Einf\u00fchrung der neuen Versorgungsformen f\u00fcr sozial benachteiligte Menschen ist es entscheidend, sicherzustellen, dass auch Menschen mit psychischen Erkrankungen eine wohnortnahe Gesundheitsversorgung erhalten k\u00f6n-nen. Daher ist es aus unserer Sicht unerl\u00e4sslich, dass sowohl in den Gesundheitskiosken als auch in den Prim\u00e4rversor-gungszentren Fachpersonal mit psychotherapeutischer Expertise vorhanden oder abrufbar ist. Zus\u00e4tzlich sollen auch eventuelle Wegezeiten f\u00fcr psychotherapeutisch qualifiziertes Personal zum Gesundheitskiosk finanziell verg\u00fctet werden, um die personelle Versorgung auch in strukturschwachen Gebieten zu sichern.  \r\n\r\n4. Vernetzungsarbeit st\u00e4rken und finanziell f\u00f6rdern! \r\n\r\nDGVT und DGVT-BV unterst\u00fctzen explizit die im Arbeitsentwurf urspr\u00fcnglich vorgesehene Vernetzung, um regionale Defizite auszugleichen und die Zusammenarbeit der verschiedenen Akteure an den Schnittstellen zu verbessern. Dieser wichtige Vernetzungsgedanke sollte unbedingt wieder in das GVSG aufgenommen werden. Dabei muss auch sichergestellt sein, dass die neu einzurichtenden Strukturen nicht zu einer Reduzierung der finanziellen Mittel f\u00fcr bew\u00e4hrte psy-chosoziale und psychotherapeutische Strukturen f\u00fchren. Im Gegenteil wird eine ausreichende Finanzierung bestehender Angebote der psychosozialen Versorgung gefordert. Zudem sollte regelm\u00e4\u00dfig evaluiert werden, inwiefern die neu etablierte Vernetzung tats\u00e4chlich auch den Menschen zugutekommt.  \r\n\r\n5. Psychosoziale Lebensverh\u00e4ltnisse bei der Gesundheitsversorgung mitber\u00fccksichtigen! \r\n\r\nDie psychosozialen Lebensverh\u00e4ltnisse spielen eine entscheidende Rolle f\u00fcr die Gesundheit oder Krankheit einer Person. Daher ist es von gro\u00dfer Bedeutung, dass die Gesundheitskioske und Prim\u00e4rversorgungszentren eingef\u00fchrt wer-den. Sie k\u00f6nnen und sollen die psychosozialen Lebensumst\u00e4nde der Menschen im Auge behalten und diese bei der individuellen Beratung ber\u00fccksichtigen. DGVT und DGVT-BV begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich auch den pr\u00e4ventiven Ansatz der urspr\u00fcnglich geplanten neuen Versorgungsstrukturen. Die Pr\u00e4vention soll dabei nicht allein auf Verhaltensweisen (Verhaltenspr\u00e4vention), sondern vor allem auf strukturelle Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen (Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention) abzielen. Hierzu sollten entsprechende Mittel zu Verf\u00fcgung gestellt werden und entsprechende Strukturen etabliert werden. Die neuen Versorgungsformen leisten einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Verbesserung der Lebensverh\u00e4ltnisse und f\u00fcr die Pr\u00e4vention von Gesundheitsproblemen sozial benachteiligter Menschen.  \r\n\r\n6. Barrieren f\u00fcr sozial benachteiligte Menschen tats\u00e4chlich abbauen! \r\n\r\nEine Vielzahl von Faktoren erschwert sozial benachteiligten Menschen den Zugang zur Gesundheitsversorgung und verst\u00e4rkt damit die gesundheitliche Ungleichheit. Beispiele f\u00fcr solche Barrieren sind Armut, Arbeitslosigkeit, Obdachlosigkeit, Diskriminierung, eingeschr\u00e4nkte Mobilit\u00e4t und Sprachbarrieren. Das GVSG muss sicherstellen, dass diese Barrieren abgebaut werden und die Chancen auf gesundheitliche Teilhabe tats\u00e4chlich verbessert werden. Insbesondere die Finanzierung von Sprachmittlung sowohl im Rahmen der neu einzuf\u00fchrenden Gesundheitskioske als auch im Rahmen der regul\u00e4ren ambulanten Versorgung erscheint uns dabei unabdingbar.\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/31/1b/276553/Stellungnahme-Gutachten-SG2405020006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000944",
                "regulatoryProjectTitle": "Legalisierung von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Pressemeldung\r\n29. April 2024\r\n\r\nSchwangerschaftsabbruch darf nicht unters Strafrecht fallen!\r\n\r\nT\u00dcBINGEN \u2013 Am 15. April 2024 hat die Expertinnenkommission der Bundesregierung ihren Abschlussbericht zur reproduktiven Selbstbestimmung und Fortpflanzungsmedizin vorgelegt. Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verhaltenstherapie (DGVT) e. V. sieht in dem Kommissionsbericht eine gute Grundlage, um noch in dieser Legislaturperiode einen Gesetzentwurf zur Entkriminalisierung von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen auf den Weg zu bringen. So soll die durch die bisherige Kriminalisierung hervorgerufene Stigmatisierung von Schwangeren, die sich f\u00fcr einen Abbruch entscheiden, als auch des Fachpersonals, das Abbr\u00fcche vornimmt, vermieden werden. \r\n\r\nFolgen der Kriminalisierung k\u00f6nnen Diskriminierung, (gesellschaftliche) Ausgrenzung, Stress, emotionale Belastungen (zum Beispiel Gef\u00fchle von Einsamkeit), Vermeidungsstrategien, soziale Angst und Schlafst\u00f6rungen sein. Beim Fachpersonal kommt noch die Gefahr eines Burn-Outs hinzu.\r\n\r\nAls gr\u00f6\u00dfter psychosozialer und psychotherapeutischer Fachverband in Deutschland setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass Frauen und Fachpersonal vor diesen Folgen gesch\u00fctzt werden. Daf\u00fcr braucht es dringend einen pr\u00e4ventiven Ansatz, der zwingend mit verbesserten Rahmenbedingungen f\u00fcr die Schwangeren und jungen Familien einhergeht. Kriminalisierung ist dagegen das ganz und gar falsche Mittel. \r\n\r\nDas bereits bestehende Beratungsangebot muss daf\u00fcr gef\u00f6rdert und weiter ausgebaut werden, damit ein Recht auf einen uneingeschr\u00e4nkten, barriere- und diskriminierungsfreien sowie wohnortnahen Zugang zu Informationen und Beratung sichergestellt werden kann. \r\n\r\nDie DGVT fordert den Bundestag auf, noch in dieser Legislaturperiode ein Gesetz zur Legalisierung von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen zu verabschieden. \r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}