{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-08T09:29:00.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-03-08T09:29:00.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-29T10:01:23.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34731,
                "validFromDate": "2024-05-29T10:01:23.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19782,
                "validFromDate": "2023-05-08T13:45:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-29T10:01:23.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14066,
                "validFromDate": "2023-03-08T09:29:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-08T13:45:00.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein coach@school e. V. wurde 2016 als Tr\u00e4gerorganisation des ,,Hamburger \r\nB\u00fccherkoffers'' von engagierten Hamburger*innen gegr\u00fcndet, um Lesen in den Familien und so \r\nTeilhabe zu f\u00f6rdern. 2017 ist das Programm in Hamburg im Rahmen eines Piloten in Kooperation mit \r\nder Hamburger Schulbeh\u00f6rde gestartet. \r\nUnser Lesef\u00f6rderprogramm... \r\n...ist wissenschaftlich evaluiert und zeigt Wirkung (so f\u00f6rdert es neben Mehrsprachigkeit eindeutig \r\ndie Leseh\u00e4ufigkeit, -freude und -leistung),\r\n...schl\u00e4gt effektiv eine Br\u00fccke zwischen Schule-Eltern-Kindern, ist einfach umsetzbar und \r\nfunktioniert nachweislich (best\u00e4tigt durch das regelm\u00e4\u00dfig durchgef\u00fchrte Monitoring),\r\n...ist mehrfach ausgezeichnet (Deutscher Integrationspreis, start social, Initiative Transparente \r\nZivilgesellschaft),\r\n...hat zahlreiche Stipendien erhalten (u. a. Open Accelerator), \r\n...wird bundesweit in Kooperation mit Ministerien und Vereinen skaliert (Stand heute: in Hamburg, \r\nOstfriesland, Berlin, Nordrhein-Westfalen, Wenden, Niedersachsen, M\u00fcnchen, Frankfurt und Mainfranken - insgesamt erreichen wir im aktuellen Schuljahr 22/23 ca. 28.000 Kinder) und \r\n...steht unter der Schirmherrschaft der weltbekannten Autorin Cornelia Funke\r\n\r\nVielfalt leben! Lesefreude wecken! Bildungschancen steigern! Hier setzt das B\u00fccherkoffer Programm an, welches insbesondere Familien in schwierigen sozio-\u00f6konomischen Lagen und/oder mit Zuwanderungsgeschichte anspricht und so Chancengerechtigkeit f\u00f6rdert. In der Praxis sieht das wie folgt aus: Grundschulen mit einem niedrigen Sozialindex erhalten pro Klasse 2 Koffer, in denen sich jeweils 12 mehrsprachige Kinder- und Bilderb\u00fccher mit integrativen und inklusiven Inhalten befinden. Mehrmals im Schuljahr rollen diese B\u00fccherkoffer aus der Schule in die Familien. Dort werden die B\u00fccher von Eltern und Kindern gemeinsam (vor-)gelesen - auf Deutsch und/oder in der Herkunfts-/Familiensprache. Um die Eltern aktiv mit einzubinden, wird das Programm erg\u00e4nzt durch Vorlese-Workshops. Genauso werden Lehrkr\u00e4fte dabei unterst\u00fctzt, Vielfalt und Mehrsprachigkeit im Klassenzimmer ressourcenorientiert zu integrieren. Die Mehrsprachigkeit des Programms schl\u00e4gt somit eine Br\u00fccke zwischen kleinen und gro\u00dfen Menschen mit verschiedenen sprachlichen und kulturellen Hintergr\u00fcnden. Kinder und Lehrkr\u00e4fte erleben verschiedene Sprachen, kommen hier\u00fcber ins Gespr\u00e4ch, eine Verbindung entsteht. Weiter erreichen die B\u00fccher in der Familiensprache die Eltern ,,auf Augenh\u00f6he'' und erm\u00f6glichen so gemeinsames Lesen. Durch das mehrsprachige Leseangebot erfolgt auf der einen Seite eine Erweiterung der Sprachkompetenzen bei allen Beteiligten und auf der anderen Seite eine Wertsch\u00e4tzung der kulturellen Vielfalt, die vereint.\r\n\r\nDie Vorstandsvorsitzende kontaktiert Politiker*innen auf Bundes- und Landesebene (ca. 1x pro Quartal) via E-Mail zur Vereinbarung eines digitalen Austauschtermins, in dem sie unser Programm vorstellt und die Bedeutung f\u00fcr die Deutsche Bildungslandschaft hervorhebt. In diesen Gespr\u00e4chen werden keine Vorschl\u00e4ge zu Gesetzes\u00e4nderungen o. \u00c4. besprochen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/76/95/279022/Coachatschool_GB2023_Ansicht_NEU.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel f\u00fcr die bundesweite Skalierung unseres Lesef\u00f6rderprogramms.",
                "donationEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "name": "Auridis Stiftung gGmbh"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 540001,
            "to": 550000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.03,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Alsterkamp",
            "streetNumber": "23",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "20149"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@coachatschool.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494060863741",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.coachatschool.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Wiskemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carla",
                "lastName": "Demuth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sigrid",
                "lastName": "Scherer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martina",
                "lastName": "B\u00f6ttcher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nina",
                "lastName": "Menzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Cornelia",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annekatrin",
                "lastName": "Meier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Rollin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Inken",
                "lastName": "Gonzalez",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Larissa",
                "lastName": "Bischoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kerstin",
                "function": "Gr\u00fcnderin, Vorst\u00e4ndin, 1. Vorsitzende",
                "lastName": "Wiskemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bettina",
                "function": "Vorst\u00e4ndin, 2. Vorsitzende",
                "lastName": "Henze-Edert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Vorst\u00e4ndin, Schriftf\u00fchrerin",
                "lastName": "Schink",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefanie",
                "function": "Vorst\u00e4ndin, Schatzmeisterin",
                "lastName": "Hagenm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-04",
            "naturalPersons": 26,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 26
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Innovative Bildungsprogramme"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "coach@school e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005784/34731",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-29T10:01:23.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/5c/279023/Lobbyregister-Detailansicht-R005784-2024-05-29_10-01-23.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-29T10:01:23.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 34731,
    "registerNumber": "R005784",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}