{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-05-25T10:25:56.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:11:57.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-05-25T10:25:56.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:11:57.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-08-29T12:47:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:11:57.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24523,
                "validFromDate": "2023-08-29T12:47:21.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18605,
                "validFromDate": "2023-05-25T10:25:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-29T12:47:21.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA",
            "de": "Nichtstaatliche Organisation (Nichtregierungsorganisation, Plattform oder Netzwerk) (GL2022)",
            "en": "Non-governmental organizations (non-governmental organization, platform or network) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Irrsinnig Menschlich e.V., gegr\u00fcndet 2020 mit Sitz in Leipzig, st\u00e4rkt die psychische Gesundheit von jungen Menschen in Schule, Hochschule und Beruf seit 23 Jahren. Ziel ist stets die Verhaltens- und Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention, am besten zusammen mit weiteren Akteuren und sektoren\u00fcbergreifend von Bereichen wie Gesundheit, Soziales, Schule, Bildung und Arbeit. Wir bringen psychische Krisen zur Sprache und helfen Menschen, ihre Not fr\u00fcher zu erkennen, sich nicht zu verstecken und Unterst\u00fctzung anzunehmen. Damit greifen wir eine der gr\u00f6\u00dften gesellschaftlichen Herausforderungen auf, die in Schule, Studium, Ausbildung und Beruf kaum Platz findet, Familien oft \u00fcberfordert sowie pers\u00f6nliches Leid und immense gesellschaftliche Kosten verursacht.\r\n\r\nIrrsinnig Menschlich entwickelt, erprobt und verbreitet niedrigschwellige universell-pr\u00e4ventive Programme zur F\u00f6rderung des psychischen Gesundheit und der Pr\u00e4vention psychischer Erkrankungen. Der Verein ist gleichzeitig Dachorganisation eines wachsenden Netzwerkes von lokalen Umsetzern, Regionalgruppen, und Partnerorganisationen mit koordinierenden Aufgaben in den Bundesl\u00e4ndern, Landeskoordinatoren. Regionalgruppen und Landeskoordinatoren sind \u00fcberwiegend bei Organisationen der \u00f6ffentlichen Gesundheit sowie freien Tr\u00e4gern der Gesundheitshilfe, Gemeinde- und Sozialpsychiatrie, angesiedelt.\r\n",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/7d/229227/1_104469_BvM-JA-digital-2022.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Leipzig",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Irrsinnig Menschlich e.V.",
            "street": "Erich-Zeigner-Allee",
            "streetNumber": "69-73",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "04229"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@irrsinnig-menschlich.de"
                },
                {
                    "email": "a.wilde@irrsinnig-menschlich.de"
                },
                {
                    "email": "n.goeller@irrsinnig-menschlich.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493412228990",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.irrsinnig-menschlich.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "commonFirstName": "Georg",
                "emails": [
                    {
                        "email": "georg.schomerus@uni-leipzig.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Schomerus",
                "phoneNumber": "+493419724530"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "commonFirstName": "Regine",
                "emails": [
                    {
                        "email": "regine.schneider3@gmx.de"
                    }
                ],
                "function": "Stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Schneider",
                "phoneNumber": "+491606608510"
            },
            {
                "commonFirstName": "Cornelia",
                "emails": [
                    {
                        "email": "cornelia.lakowitz@gmx.de"
                    }
                ],
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Lakowitz",
                "phoneNumber": "+493414250116"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-03-01",
            "totalCount": 110
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Dachverband Gemeindepsychiatrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband Sachsen"
            },
            {
                "membership": "Mental Health Europe "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Irrsinnig Menschlich e.V.",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Antje",
                "lastName": "Wilde"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Manuela ",
                "lastName": "Richter-Werling"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-08-29T12:47:21.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005993/24523",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/63/229228/Lobbyregister-Detailansicht-R005993-2023-08-29_12-47-21.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-08-29T12:47:21.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 24523,
    "registerNumber": "R005993"
}