{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-08-31T12:52:01.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-08-31T12:52:01.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-12T10:01:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34863,
                "validFromDate": "2024-06-12T10:01:59.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23618,
                "validFromDate": "2023-07-12T15:35:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T10:01:59.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18278,
                "validFromDate": "2023-03-27T11:32:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-12T15:35:33.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4877,
                "validFromDate": "2022-08-31T12:52:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-27T11:32:14.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Die AG der Begabtenf\u00f6rderwerke dient als Netzwerk der dreizehn Begabtenf\u00f6rderwerke",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 13.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Osnabr\u00fcck",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gro\u00dfe Hamkenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "49074"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kantar@avicenna-studienwerk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49541506991418",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.stipendiumplus.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Arbeitsgemeinschaft der dreizehn Begabtenf\u00f6rderwerke"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Kfm.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Cemil",
                "function": "2. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Avicenna-Studienwerk e. V.",
                "lastName": "Kantar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-29",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 13,
            "totalCount": 13
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "AG der Begabtenf\u00f6rderwerke"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die AG erh\u00e4lt keine direkten Zuwendungen. Die  Zuwendungen des BMBF f\u00fcr alle dreizehn Begabtenf\u00f6rderwerke betrugen in 2023 insgesamt 342,9 Mio. Euro. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 0,
                    "to": 0
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005108/34863",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-12T10:01:59.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/12/76/288679/Lobbyregister-Detailansicht-R005108-2024-06-12_10-01-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-12T10:01:59.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34863,
    "registerNumber": "R005108",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}