{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-02T09:24:22.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-02T09:24:22.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-20T08:59:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43086,
                "validFromDate": "2024-08-20T08:59:51.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38802,
                "validFromDate": "2024-06-24T13:43:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-20T08:59:51.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33884,
                "validFromDate": "2024-06-24T13:42:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T13:43:34.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25052,
                "validFromDate": "2023-09-04T15:22:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T13:42:00.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21927,
                "validFromDate": "2023-06-27T12:11:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-04T15:22:21.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5696,
                "validFromDate": "2022-09-02T09:24:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-27T12:11:38.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Katholische Frauengemeinschaft Deutschlands (kfd) Bundesverband e.V. ist der gr\u00f6\u00dfte katholische Frauenverband in Deutschland. Als kfd-Mitglieder sind die Frauen als einzelne und in Gemeinschaft politisch aktiv. Der christliche Glaube ist Motivation f\u00fcr ihren Einsatz. Sie setzen sich f\u00fcr Teilhabe, Geschlechtergerechtigkeit und Gleichstellung von Frauen in Kirche und Gesellschaft ein \u2013 in Deutschland und weltweit. Sie treten f\u00fcr gerechte, gewaltfreie und nachhaltige Lebensbedingungen in der Welt ein und stehen dar\u00fcber hinaus f\u00fcr Diversit\u00e4t, die sich in der Anerkennung verschiedener Lebensformen und -kulturen widerspiegelt. Die in diesem Verband zusammengeschlossenen Frauen leben Solidarit\u00e4t untereinander, aber auch in \u00f6kumenischer Verbundenheit und f\u00f6rdern das Miteinander der Generationen. \r\n\r\nGrundlagen der Arbeit sind die Vernetzung und der Erfahrungsaustausch der Mitglieder auf den verschiedenen Ebenen des Verbands. Dar\u00fcber hinaus werden Kontakte mit Akteurinnen und Akteuren aus anderen kirchlichen Organisationen, Politik, Wirtschaft, Wissenschaft und Zivilgesellschaft gepflegt. Der Verband vertritt seine Positionen durch Mitgliedschaften in derzeit rund 50 nationalen und internationalen Organisationen und Initiativen und realisiert so seine Lobbyarbeit f\u00fcr Frauen aus christlicher Perspektive.\r\n\r\nDer Verband kommuniziert seine politischen Anliegen konkret durch direkte Anschreiben an Politikerinnen und Politiker und \u00fcbermittelt Positionspapiere, die ver\u00f6ffentlicht werden, Abgeordneten und der Bundesregierung. Durch die Mitwirkung an Gespr\u00e4chen mit Expertinnen und Experten sowie durch die Einladung von Politikerinnen und Politikern zu Veranstaltungen des Verbands, die der politischen Meinungsbildung dienen und zum Dialog mit der Politik und innerhalb der Gesellschaft beitragen wollen, setzt die kfd Schwerpunkte in ihrer politischen Agenda. Des Weiteren wird die verbandliche Expertise in Anh\u00f6rungen und weitere politische Prozesse eingebracht. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/9a/345273/KFD_2023-Bilanz_GuV.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.64,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Prinz-Georg-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "44",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40477"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "michaela.wassmer@kfd.de",
            "phoneNumber": "+492114499235",
            "street": "Chausseestra\u00dfe ",
            "streetNumber": "128/129",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "michaela.wassmer@kfd.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492114499235",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.kfd.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Mechthild",
                "lastName": "Heil",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Ausschuss f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung, Bauwesen und Kommunen"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Monika",
                "lastName": "von Palubicki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Agnes",
                "lastName": "Wuckelt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lioba",
                "lastName": "Speer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mechthild",
                "function": "Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Heil",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Ausschuss f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung, Bauwesen und Kommunen"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Monika",
                "function": "stellvertretende Bundesvorsitzende",
                "lastName": "von Palubicki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Agnes",
                "function": "stellvertretende Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Wuckelt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jutta",
                "function": "Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Fl\u00fcthmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 322239,
            "organizations": 20,
            "totalCount": 322259
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AGENDA Forum katholischer Theologinnen "
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Archive der \u00fcberdi\u00f6zesanen Einrichtungen AGAUE"
            },
            {
                "membership": "AGIAMONDO"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Katholische Familienbildung (AKF) "
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Katholischer Frauenverb\u00e4nde und Gruppen (AGKOD)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Interessenvertretung Alleinerziehender (AGIA)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft katholischer Organisationen Deutschlands (AGKOD)"
            },
            {
                "membership": "Beirat der Arbeitsgemeinschaft Pastoraltheologie "
            },
            {
                "membership": "Berufsgemeinschaft der Pfarrhaush\u00e4lter*Innen  "
            },
            {
                "membership": "Bundeskonferenz Ehe-, Familien- und Alleinerziehenden-Pastoral"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Kommission Justitia et Pax "
            },
            {
                "membership": "Familienbund der Katholiken (FDK) "
            },
            {
                "membership": "Frauenseelsorge in den deutschen Di\u00f6zesen e.V. "
            },
            {
                "membership": "Katholische Erwachsenenbildung Deutschland (KEB) "
            },
            {
                "membership": "Kath. Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr M\u00fcttergenesung (KAG-M\u00fcttergenesung)"
            },
            {
                "membership": "Katholische Landvolk Bewegung (KLB) "
            },
            {
                "membership": "Kommission f\u00fcr Ehe und Familie der DBK "
            },
            {
                "membership": "Marianne Dirks Stiftung "
            },
            {
                "membership": "Maximilian-Kolbe-Werk "
            },
            {
                "membership": "Misereor, missio und Adveniat "
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Diakonat der Frau "
            },
            {
                "membership": "Rentenb\u00fcndnis der Katholischen Verb\u00e4nde "
            },
            {
                "membership": "Runder Tisch Familie  "
            },
            {
                "membership": "Tr\u00e4gergemeinschaft \u201eLebendiges Labyrinth der kfd in Helfta\u201c  "
            },
            {
                "membership": "Zentralkomitee der deutschen Katholiken (ZdK) "
            },
            {
                "membership": "Andante Europ\u00e4ische Allianz katholischer Frauenverb\u00e4nde"
            },
            {
                "membership": "Catholic Women\u2019s Council (CWC) "
            },
            {
                "membership": "Kinderhilfe Bethlehem "
            },
            {
                "membership": "Pr\u00e4sidientreffen der deutschsprachigen katholischen Frauenverb\u00e4nde "
            },
            {
                "membership": "Weltunion der katholischen Frauenorganisationen (WUCWO) "
            },
            {
                "membership": "Christinnenrat"
            },
            {
                "membership": "\u00d6kumenischer Arbeitskreis Ehrenamt  "
            },
            {
                "membership": "\u00d6kumenisches Forum christlicher Frauen in Europa (\u00d6FCFE) "
            },
            {
                "membership": "European Society of Women in Theological Research (ESWTR) "
            },
            {
                "membership": "Weltgebetstag der Frauen (WGT), Deutsches Komitee "
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen (BAGSO)  "
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE) "
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Sorgearbeit Fair teilen"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft Hauswirtschaft (DGH"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Frauenrat (DF) "
            },
            {
                "membership": "Fairtrade Deutschland "
            },
            {
                "membership": "Klimaallianz Deutschland (KAD) "
            },
            {
                "membership": "klischeefrei "
            },
            {
                "membership": "UN Women Deutschland e.V. "
            },
            {
                "membership": "Verbraucherzentrale Bundesverband (vzbv) "
            },
            {
                "membership": "G\u00fctesiegelverbund Weiterbildung "
            },
            {
                "membership": "MVG-Medienproduktion und Vertriebsgesellschaft mbH "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Katholische Frauengemeinschaft Deutschlands (kfd) - Bundesverband e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 3920001,
            "to": 3930000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005118/43086",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T13:42:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/f8/345274/Lobbyregister-Detailansicht-R005118-2024-08-20_08-59-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-20T08:59:51.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 43086,
    "registerNumber": "R005118",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Auszug aus offenen Brief des Verbands alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter an die Bundesregierung, den der kfd-Bundesvorstand mitgezeichnet hat: \r\n\"Die Steuergutschrift als Abzugsbetrag von der Steuerschuld bis hin zu einer echten Steuergutschrift k\u00f6nnte auch endlich die Alleinerziehenden mit mittleren und kleinen Einkommen tats\u00e4chlich erreichen. Das w\u00e4re eine zielgenaue, lang erwartete Unterst\u00fctzung von Alleinerziehenden!\r\nUm dieses Versprechen in dieser Legislatur noch umzusetzen, ist das Jahressteuergesetz 2024 die letzte Gelegenheit. Der aktuelle Entwurf enth\u00e4lt jedoch keine entsprechende Regelung. Deshalb appellieren wir nachdr\u00fccklich an Sie: Halten Sie Ihr Versprechen und lassen Sie die Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende Realit\u00e4t werden!\"\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004677",
                "statements": [],
                "title": "den steuerlichen Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende nach \u00a7 24b Einkommenssteuergesetz zeitnah zu einer Steuergutschrift weiterzuentwickeln"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}