{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-05-16T11:08:19.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:10:52.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-05-16T11:08:19.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:10:52.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-05-16T11:12:02.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:10:52.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20003,
                "validFromDate": "2023-05-16T11:12:02.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19004,
                "validFromDate": "2023-05-16T11:08:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-16T11:12:02.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION",
            "de": "Unternehmen",
            "en": "Company"
        },
        "activityDescription": "KALDEWEI ist ein deutsches Familienunternehmen, das seit \u00fcber 100 Jahren und heute in vierter Generation Badl\u00f6sungen kreiert, die modernen Luxus mit nachhaltigem Denken, Wirtschaften und Handeln vereinen. Das Unternehmen beschreibt diese globale strategische Ausrichtung mit dem Begriff Luxstainability.\r\n\r\nZum KALDEWEI Portfolio geh\u00f6ren Badewannen, Duschfl\u00e4chen und Waschtische aus edler Stahl-Emaille. Dieses Material \u00fcberzeugt durch hochwertige Oberfl\u00e4chen, formsch\u00f6nes Design, lebenslange Haltbarkeit und 100-prozentige Zirkularit\u00e4t.\r\n\r\nKALDEWEI hat im Jahr 2021 als erstes Sanit\u00e4runternehmen die Science Based Targets unterzeichnet und sich auf den Weg gemacht, klimaneutral zu produzieren. Mit der neuen KALDEWEI Limited Edition nature protect aus CO2-reduziertem Stahl ist KALDEWEI diesem Ziel einen gro\u00dfen Schritt n\u00e4hergekommen. Auch die Partner in der Bauwirtschaft profitieren davon, denn mit KALDEWEI nature protect Badl\u00f6sungen weisen Bauprojekte einen deutlich geringeren CO2-Fu\u00dfabdruck auf.\r\n\r\nSeit mehreren Jahren unterst\u00fctzt KALDEWEI das WWF-Meeresschutzprogramm, das sich f\u00fcr die Reduzierung des Plastikm\u00fclls in den Ozeanen einsetzt. Aus gelebter Verantwortung gegen\u00fcber der Umwelt und den Nachfolgegenerationen.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Ahlen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Franz Kaldewei GmbH & Co.KG",
            "street": "Beckumer Strasse ",
            "streetNumber": "33-35",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "59229"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@kaldewei.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4923827850",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.kaldewei.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_KG",
            "de": "Kommanditgesellschaft (KG)",
            "en": "Limited partnership (KG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Franz",
                "emails": [
                    {
                        "email": "christiane.schick@kaldewei.com"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Gesellschafter",
                "lastName": "Kaldewei",
                "phoneNumber": "+492382785391"
            },
            {
                "commonFirstName": "Patrick",
                "emails": [
                    {
                        "email": "Patrick.Nussmann@kaldewei.com"
                    }
                ],
                "function": "Kaufm\u00e4nnischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Nu\u00dfmann",
                "phoneNumber": "+492382785350"
            },
            {
                "commonFirstName": "Christian",
                "emails": [
                    {
                        "email": "Christian.Graap@kaldewei.de"
                    }
                ],
                "function": "Technischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Graap",
                "phoneNumber": "+492382785490"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "IHK (Industrie- und Handelskammer)"
            },
            {
                "membership": "Handwerkskammer"
            },
            {
                "membership": "DGNB (Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Nachhaltiges Bauen)"
            },
            {
                "membership": "LEED (Leadership in Energy and Environmental Design)"
            },
            {
                "membership": "Madaster Germany"
            },
            {
                "membership": "BDA (Bund Deutscher Architektinnen und Architekten)"
            },
            {
                "membership": "BFW (Bundesverband Freier Immobilien- und Wohnungsunternehmen)"
            },
            {
                "membership": "BTGA (Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung)"
            },
            {
                "membership": "DAI (Verband Deutscher Architekten- und Ingenieurvereine)"
            },
            {
                "membership": "GGT (Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Gerontotechnik)"
            },
            {
                "membership": "AKG (Architekten f\u00fcr Krankenhausbau und Gesundheitswesen)"
            },
            {
                "membership": "HDV (Hoteldirektorenvereinigung Deutschland)"
            },
            {
                "membership": "RDM (Ring Deutscher Makler)"
            },
            {
                "membership": "ZVSHK (Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima)"
            },
            {
                "membership": "VDS (Vereinigung Deutsche Sanit\u00e4rwirtschaft)"
            },
            {
                "membership": "ARGE Neue Medien"
            },
            {
                "membership": "BME Bundesverband Materialwirtschaft, Einkauf und Logistik"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Designtag"
            },
            {
                "membership": "DEV Gesellschaft Deutscher Chemiker"
            },
            {
                "membership": "Die Familienunternehmer"
            },
            {
                "membership": "DIN-Berlin"
            },
            {
                "membership": "Fest VZW"
            },
            {
                "membership": "IBU (EPD) Institut f\u00fcr Bauen und Umwelt"
            },
            {
                "membership": "IFS Industrie Forum Sanit\u00e4r"
            },
            {
                "membership": "VEA Bundesverband der Energieabnehmer"
            },
            {
                "membership": "Verein der Kaufmannschaft"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Kaldewei GmbH & Co.KG",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Yvonne",
                "lastName": "Piu"
            },
            {
                "commonFirstName": "Andreas",
                "lastName": "Keitemeier"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005975/20003",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f7/31/208212/Lobbyregister-Detailansicht-R005975-2023-05-16_11-12-02.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-05-16T11:12:02.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 20003,
    "registerNumber": "R005975"
}