{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-08-11T12:09:13.000+02:00",
                "untilDate": "2023-10-10T10:46:17.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-08-11T12:09:13.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-10-10T10:46:17.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-03-29T13:50:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2023-10-10T10:46:17.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18579,
                "validFromDate": "2023-03-29T13:50:00.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18562,
                "validFromDate": "2023-03-28T11:12:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-29T13:50:00.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11037,
                "validFromDate": "2023-03-28T09:16:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-28T11:12:54.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9023,
                "validFromDate": "2022-08-11T12:09:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-28T09:16:30.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PUBLIC_LAW_ORGA",
            "de": "\u00d6ffentlich-rechtliche Organisation (z. B. K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts) (GL2022)",
            "en": "Public law organization (e.g. corporations, institutions and foundations under public law) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Im GleiBStiftG in \u00a7 2 ist der Stiftungszweck der Bundesstiftung Gleichstellung als die St\u00e4rkung und F\u00f6rderung der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern in Deutschland festgelegt. \r\n\r\nDer Stiftungszweck wird laut \u00a7 3 insbesondere erf\u00fcllt durch:\r\n\r\n1. Zusammentragen, Aufbereiten und Bereitstellen von Informationen, Daten und Fakten zum Themenbereich Gleichstellung sowie durch Beauftragung von Studien im Bedarfsfall,\r\n2. Begleitung und Unterst\u00fctzung des bundesweiten \u00f6ffentlichen Diskurses zu gleichstellungspolitischen Themen,\r\n3. St\u00e4rkung der praktischen Gleichstellungsarbeit, insbesondere durch Beratung von Verwaltung, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Wirtschaft bei der Entwicklung von L\u00f6sungsans\u00e4tzen und deren Umsetzung,\r\n4. Entwicklung und Erprobung von innovativen Ma\u00dfnahmen zur Verwirklichung von Gleichstellung, gegebenenfalls einschlie\u00dflich zugeh\u00f6riger F\u00f6rderma\u00dfnahmen,\r\n5. Vernetzung von Bund, L\u00e4ndern, Kommunen, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Wirtschaft,\r\n6. Unterst\u00fctzung gleichstellungspolitischer Initiativen, insbesondere, indem die Stiftung als Vernetzungsplattform der Zivilgesellschaft im Sinne eines offenen Hauses f\u00fcr Gleichstellung fungiert.\r\n\r\nDas oberste Organ der Bundesstiftung, der Stiftungsrat, besteht laut \u00a7 6 (1) Nr. 1 aus zehn bestellten Mitgliedern, die dem Deutschen Bundestag angeh\u00f6ren.\r\n\r\nZu allen diesen Zwecken ist es erforderlich, dass Mitarbeitende der Bundesstiftung Zutritt zu Bundestagsgeb\u00e4uden erhalten, um Gespr\u00e4che mit Abgeordneten und ihren Mitarbeitenden zu f\u00fchren. ",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Gender Mainstreaming"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "disclosureRequirementsExist": true,
        "locationOfReportPublication": "Der Jahresabschluss f\u00fcr das Jahr 2021 liegt bei der zust\u00e4ndigen Stelle zur Pr\u00fcfung und ist demnach noch nicht ver\u00f6ffentlicht.",
        "reportWasPublishedElsewhere": true
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-05",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-05",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Auguste-Viktoria-Str.",
            "streetNumber": "118",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "14193"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bundesstiftung-gleichstellung.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930994057000",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bundesstiftung-gleichstellung.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_SOER",
            "de": "Stiftung \u00f6ffentlichen Rechts",
            "en": "Foundation under public law"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Arn",
                "emails": [
                    {
                        "email": "sauer@bundesstiftung-gleichstellung.de"
                    }
                ],
                "function": "Direktor",
                "lastName": "Sauer",
                "phoneNumber": "+4930994057002"
            },
            {
                "commonFirstName": "Elisabeth",
                "emails": [
                    {
                        "email": "maier@bundesstiftung-gleichstellung.de"
                    }
                ],
                "function": "Direktorin",
                "lastName": "Maier",
                "phoneNumber": "+4930994057001"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bundesstiftung Gleichstellung",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Anne-Gret",
                "lastName": "Trilling"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Regina",
                "lastName": "Frey"
            },
            {
                "commonFirstName": "Yvonne",
                "lastName": "Everhartz"
            },
            {
                "commonFirstName": "Murielle",
                "lastName": "Merville"
            },
            {
                "commonFirstName": "Franziska",
                "lastName": "Kohse"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-05",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuweisung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4990001,
                    "to": 5000000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005042/18579",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7f/28/202821/Lobbyregister-Detailansicht-R005042-2023-03-29_13-50-00.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-03-29T13:50:00.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 18579,
    "registerNumber": "R005042"
}