{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-21T19:34:30.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-08-02T14:38:33.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-06T11:33:18.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32478,
                "validFromDate": "2024-06-06T11:33:18.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26264,
                "validFromDate": "2023-10-19T14:09:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T11:33:18.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10837,
                "validFromDate": "2023-02-21T19:34:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-10-19T14:09:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Mobile Arbeit st\u00e4rkt die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands, bietet Chancen f\u00fcr die gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung von Wachstum und erm\u00f6glicht eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf sowie einen inklusiven Arbeitsmarkt. Wie mobile Arbeit in Deutschland als regul\u00e4re Alternative zur Arbeit im B\u00fcro oder klassischer Telearbeit anerkannt werden kann, steht im Mittelpunkt der Arbeit der Mobile Work Alliance. Die Allianz setzt sich f\u00fcr einen unb\u00fcrokratischen, praxisnahen Rechtsrahmen ein, der Arbeitnehmer:innen und Arbeitgeber:innen die n\u00f6tige Rechtssicherheit f\u00fcr mobiles Arbeiten bietet. Dabei versteht sich die Initiative als Forum, das den Austausch zwischen Organisationen sowie Repr\u00e4sentant:innen aus Politik, Wirtschaft und Zivilgesellschaft erm\u00f6glicht. Sie l\u00e4dt zu Gespr\u00e4chen ein und verfasst Papiere zu dem Thema. Die Mobile Work Alliance setzt auf vielf\u00e4ltige Expertise. \r\nZu den gleichberechtigten Partnern geh\u00f6ren die Dropbox Germany GmbH, Osborne Clarke Rechtsanw\u00e4lte Steuerberater Part mbB., S-Kreditpartner GmbH, Xayn AG und Zoom Video Communications Germany GmbH.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Mobile Work Alliance c/o",
            "nationalAdditional2": "Miller & Meier Consulting GmbH",
            "street": "Potsdamer Platz",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mwa@miller-meier.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028876590",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://mobile-work-alliance.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Spengler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sina",
                "lastName": "Born",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Die Mobile Work Alliance ist eine Allianz ohne eigene Rechtsform und gemeinsames Wirtschaften."
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Patrick",
                "function": "Koordinator der Allianz",
                "lastName": "Spengler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-03",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 5,
            "totalCount": 5
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Mobile Work Alliance"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005004/32478",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-06T11:33:18.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/0e/284427/Lobbyregister-Detailansicht-R005004-2024-06-06_11-33-18.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-06T11:33:18.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 32478,
    "registerNumber": "R005004",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ArbSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen des Arbeitsschutzes zur Verbesserung der Sicherheit und des Gesundheitsschutzes der Besch\u00e4ftigten bei der Arbeit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bis heute gibt es in Deutschland kein umfassendes Gesetz, das mobile Arbeit (oder Homeoffice, hybrides Arbeiten, etc.) als regul\u00e4re Alternative zur Arbeit im B\u00fcro oder klassischer Telearbeit anerkennt. Wir setzen uns f\u00fcr einen Rechtsrahmen ein, der die Bed\u00fcrfnisse von Arbeitnehmer:innen und Arbeitgeber:innen gleicherma\u00dfen w\u00fcrdigt und mobile Arbeit unb\u00fcrokratisch erm\u00f6glicht. Dar\u00fcber hinaus streben wir eine Anpassung des europ\u00e4ischen Rechtsrahmens an, um mobile Arbeit europaweit zu erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001503",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Rechtsrahmens f\u00fcr mobiles Arbeiten"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}