{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-04-17T22:14:26.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:12:07.000+02:00"
            },
            {
                "fromDate": "2024-07-08T18:14:17.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-04-17T22:14:26.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:12:07.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-08T18:14:17.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-07-08T18:14:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41132,
                "validFromDate": "2024-07-08T18:14:17.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 41180,
                "validFromDate": "2024-07-02T00:12:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-08T18:14:17.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21361,
                "validFromDate": "2023-07-26T12:28:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T00:12:07.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18751,
                "validFromDate": "2023-04-17T22:14:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-26T12:28:44.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Wir sind ein Verband von Fachkr\u00e4ften mit LSBTIQ-Hintergrund, die in psychologischen T\u00e4tigkeitsfeldern arbeiten oder sich daf\u00fcr ausbilden lassen. Mit unserer Arbeit unterst\u00fctzen wir:\r\n    - Menschen, die selbst LSBTIQ sind,\r\n    - ihre Angeh\u00f6rigen und Freund*innen,\r\n    - Fachkr\u00e4fte, die sie beruflich unterst\u00fctzen,\r\n    - die interessierte \u00d6ffentlichkeit.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3c/95/332201/VLSP-Gewinnermittlung-2022-final.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/14/332200/VLSP-Leitbild-_2021.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 12.8,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "VLSP* e. V.",
            "nationalAdditional2": "Gesch\u00e4ftsstelle",
            "street": "Reinsburgstra\u00dfe",
            "streetNumber": "82",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@vlsp.de"
                },
                {
                    "email": "vorstand@vlsp.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915208073277",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vlsp.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "bo*",
                "lastName": "Osdrowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "bo*",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Osdrowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-07-08",
            "naturalPersons": 419,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 419
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Ethikverein e. V. - Ethik in der Psychotherapie"
            },
            {
                "membership": "Homosexuelle Hilfe e. V."
            },
            {
                "membership": "IPsyNet - International Psychology Network for Lesbian, Gay, Bisexual, Transgender and Intersex Issues"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk LSBTTIQ Baden-W\u00fcrttemberg"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VLSP* Verband f\u00fcr lesbische, schwule, bisexuelle, trans*, intersexuelle und queere Menschen in der Psychologie e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "In den Projekten \"Anders ankommen - Vielfalt verstehen\" und \"anders.angekommen\" haben wir lesbische, schwule, bisexuelle, trans*, intersexuelle und queere Gefl\u00fcchtete unterst\u00fctzt, indem wir die Informationen zu LSBTIQ* Lebensrealit\u00e4ten in den Sprachen Arabisch, Farsi, Franz\u00f6sisch, Englisch und T\u00fcrkisch erarbeitet und auf unserer Webseite zur Verf\u00fcgung gestellt haben.\r\nDie Projekte richteten sich auch an dolmetschende, psychosoziale und therapeutische Fachkr\u00e4fte sowie ehren- und hauptamtliche Helfer*innen von gefl\u00fcchteten Menschen oder Migrant*innen. Die Besonderheit der Projekte war, dass Vertreter*innen dieser Zielgruppen zusammen mit queeren Gefl\u00fcchteten gearbeitet haben.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Aktion Mensch",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005909/41132",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-08T18:14:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/8f/332204/Lobbyregister-Detailansicht-R005909-2024-07-08_18-14-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-08T18:14:17.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 41132,
    "registerNumber": "R005909",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die \u00c4nderung der Vornamen und die Feststellung der Geschlechtszugeh\u00f6rigkeit in besonderen F\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wirkliche Selbstbestimmung f\u00fcr queere Menschen und F\u00f6rderung ihrer gesellschaftlichen Akzeptanz und Teilhabe. Schwerpunkt: F\u00f6rderung der psychischen und seelischen Gesundheit queerer Menschen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/19755"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010924",
                "statements": [],
                "title": "F\u00f6rderung von Gendervielfalt und -akzeptanz sowie der psychischen Gesundheit queerer Personen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}