{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-19T09:26:46.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-19T09:26:46.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T15:16:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40714,
                "validFromDate": "2024-07-02T15:16:17.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32484,
                "validFromDate": "2024-06-27T10:00:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T15:16:17.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31974,
                "validFromDate": "2024-04-15T19:16:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T10:00:47.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30535,
                "validFromDate": "2024-03-26T11:08:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-15T19:16:24.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19144,
                "validFromDate": "2023-04-12T11:17:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-26T11:08:30.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5916,
                "validFromDate": "2022-09-19T09:26:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-12T11:17:08.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern, gef\u00fchrt, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit, auch im Hinblick auf die Situation der Besch\u00e4ftigten des Unternehmens, von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um die Rahmensetzung zum Ausbau des Schnellladenetzes in Deutschland, dem kundenorientierten Aufbau von Schnellladeinfrastruktur und der F\u00f6rderung der Elektromobilit\u00e4t. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtgesellschaftlichen Diskussion \u00fcber Elektromobilit\u00e4t zu geben. Im Zuge dessen werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt. In Zukunft k\u00f6nnten auch parlamentarische Abende und Diskussionsveranstaltungen durchgef\u00fchrt werden, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8a/2e/329598/fastned-2023-annual-report.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Mohrenstr.",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50670"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@fastned.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922182829610",
            "websites": [
                {
                    "website": "fastned.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michiel",
                "lastName": "Langezaal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Linda",
                "lastName": "Boll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicolas",
                "lastName": "Siebert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Niehoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michiel",
                "function": "CEO / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Langezaal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Linda",
                "function": "Prokuristin / Country Manager Deutschland",
                "lastName": "Boll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BDEW"
            },
            {
                "membership": "Inspire e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Fastned Deutschland GmbH & Co. KG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zum Ausbau des Schnellladenetzes in Frankreich",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1520001,
                    "to": 1530000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss zum Ausbau des Schnellladenetzes in Belgien im Rahmen des BENEFIC Programms. Mehr zu BENEFIC: BENEFIC is an innovative cross-border project for the development of charging and refuelling infrastructure for alternative fuels for transport. It includes the following categories: charging infrastructure for electric vehicles, electric taxis and electric buses, CNG and LNG infrastructure, hydrogen refuelling infrastructure and shore-side electricity for inland navigation. BENEFIC is funded by the Connecting Europe Facility (CEF) programme of the European Union. Through open calls for projects for public and private parties, infrastructure projects are selected and funded. Three project calls have already been launched in between 2018 and 2021. Discover the selected projects here.",
                "location": "Br\u00fcssel. Belgien",
                "name": "Connecting Europe Facility, Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1140001,
                    "to": 1150000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "FR",
                    "de": "Frankreich",
                    "en": "France"
                },
                "description": "Staatliche Zuwendung zur Anschubfinanzierung des Aufbaus des franz\u00f6sischen Schnellladenetzes",
                "location": "Paris",
                "name": "Staat Frankreich",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 300001,
                    "to": 310000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005216/40714",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-02T15:16:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/9e/329599/Lobbyregister-Detailansicht-R005216-2024-07-02_15-16-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T15:16:17.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 40714,
    "registerNumber": "R005216",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEIG",
                        "title": "Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geig"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit der angestrebten \u00c4nderung des GEIG sollen Tankstellen dazu verpflichtet werden, Schnellladeinfrastruktur aufzubauen und zur Verf\u00fcgung zu stellen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/gesetz-zur-aenderung-des-gebaeude-elektromobilitaetsinfrastruktur-gesetzes.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/gesetz-zur-aenderung-des-gebaeude-elektromobilitaetsinfrastruktur-gesetzes.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-27",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Geb\u00e4ude-Elektromobilit\u00e4tsinfrastruktur-Gesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006911",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/5b/317309/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270038.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006911",
                        "regulatoryProjectTitle": "Tankstellenversorgungsauflage - Ladeinfrastruktur",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Das Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) hat am 21. Mai 2024 eine Verb\u00e4n-deanh\u00f6rung zur Einf\u00fchrung einer Tankstellenversorgungsauflage im Rahmen des Geb\u00e4ude-Elektromobilit\u00e4tsinfrastruktur-Gesetzes (GEIG) begonnen. Der Entwurf sieht vor, dass Tank-stellenunternehmen, die \u00fcber mindestens 200 \u00f6ffentliche Tankstellen verf\u00fcgen, dazu ver-pflichtet sind, dass ab dem 1. Januar 2028 auf dem Betriebsgel\u00e4nde jeder dieser Tankstellen mindestens ein Schnellladepunkt betrieben wird. Die Frist zur Einreichung einer Stellung-nahme ist der 23. Mai 2024.\r\nDer BDEW lehnt die Versorgungsauflage f\u00fcr Tankstellen grunds\u00e4tzlich ab. Aus Sicht des BDEW ist diese rechtlich h\u00f6chst problematisch, denn die aktuelle positive Marktentwicklung beim wettbewerbsgetriebenen Ausbau des \u00f6ffentlichen Ladeangebots, rechtfertigt weder ei-nen solchen massiven Eingriff in das Marktgeschehen noch in das Eigentumsrecht der be-troffenen Tankstellenbetreiber.\r\nDie kurze Stellungnahmefrist f\u00fcr eine gesetzliche \u00c4nderung, die eine massive Auswirkung auf den Ausbau des Ladeangebotes in Deutschland h\u00e4tte, ist aus Sicht des BDEW unangemessen. Eine detaillierte Pr\u00fcfung und Bewertung des Referentenentwurfs sowie eine ausf\u00fchrliche Ab-stimmung der Position innerhalb des Verbandes, dessen Mitgliedsunternehmen mehr als 80 % der \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkte in Deutschland betreiben, war entsprechend nicht m\u00f6glich. Der BDEW beh\u00e4lt sich daher vor, eine detaillierte Stellungnahme nachzureichen. Im Folgenden sind die wesentlichen Aspekte, die zu einer Ablehnung des Vorschlags f\u00fchren, dar-gestellt.\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf \u201eGesetz zur \u00c4nderung des Geb\u00e4ude-Elektromobilit\u00e4tsinfrastruktur-Gesetzes\u201c\r\ndes BMDV\r\nwww.bdew.de Seite 3 von 4\r\nBDEW-Position\r\nDer Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft (BDEW) lehnt die geplante Versor-gungsauflage f\u00fcr Tankstellenbetreiber mit Schnelllades\u00e4ulen ab. Eine solche Versorgungsauf-lage f\u00fcr Tankstellenbetreiber stellt aus Sicht des BDEW sowohl einen massiven Markteingriff als auch einen massiven Eingriff in das Eigentumsrecht dar, welcher besondere Umst\u00e4nde im Sinne eines Marktversagens erfordern w\u00fcrde. Angesichts des erfolgreichen marktgetriebenen Ausbaus des \u00f6ffentlichen Ladeangebots ist dies aber nicht der Fall.\r\nEntsprechend dem European Alternative Fuels Observatory (EAFO) \u00fcbererf\u00fcllt Deutschland die in der neuen Alternative Fuels Infrastructure Regulation (AFIR) gesetzten Ladeinfrastruk-turziele um das Doppelte. Dies verdeutlicht auch der aktuelle BDEW-Elektromobilit\u00e4tsmonitor: So fand auch 2023 mit einem Zubau von 32.733 \u00f6ffentlichen Ladepunkten (knapp +40 %) und 1,5 GW (rund +45%) ein erneuter Rekordausbau statt. Zugleich liegt die zeitgleiche Belegung der Ladepunkte deutschlandweit im Durchschnitt bei konstant niedrigen 12,5 Prozent. Dabei baut der Markt seit Jahren schneller, als der Staat f\u00f6rdert. Dies gilt auch f\u00fcr das im Gesetzent-wurf genannte Deutschlandnetz: W\u00e4hrend bisher in einem der 900 regionalen Suchr\u00e4ume ein (!) Deutschlandnetz-Standort in Betrieb genommen wurde, wurden bereits an 585 Standorten privatwirtschaftlich HPC-Lader errichtet. Der europarechtlich vorgesehene wettbewerbliche Ausbau funktioniert also. Es ist keinesfalls ein Marktversagen erkennbar, dass einen staatli-chen Eingriff erforderlich machen k\u00f6nnte. Vielmehr gehen die Unternehmen im Vertrauen auf den weiteren Hochlauf der E-Fahrzeuge weiter in Vorleistung.\r\nZudem ist klarzustellen, dass Laden nicht Tanken ist. Das Laden von E-Fahrzeugen findet nicht prim\u00e4r an Tankstellen statt, sondern an Orten, die in den Alltag integriert sind, wie zuhause, beim Arbeitgeber, auf dem Supermarktparkplatz, am Restaurant usw. Sind im Umkreis der Tankstellen bereits ausreichend Ladem\u00f6glichkeiten geschaffen, w\u00fcrden zus\u00e4tzlichen S\u00e4ulen an Tankstellen keinen weiteren Nutzen stiften und auch nicht zur weiteren Fl\u00e4chendeckung, son-dern lediglich zu einer Marktverzerrung beitragen.\r\nEine Verpflichtung zum Ausbau von Lades\u00e4ulen an Tankstellen behindert daher den wettbe-werblichen Ausbau von Ladeangeboten statt ihn dabei zu unterst\u00fctzen, Ladeangebote dort zu schaffen, wo die Kundinnen und Kunden sie auch tats\u00e4chlich brauchen und nutzen. An Tankstellen, an denen Lades\u00e4ulen sinnvoll gebaut werden k\u00f6nnen, wie insbesondere an Hauptverkehrsadern f\u00fcr l\u00e4ngere Strecken, erfolgt dieser Aufbau bereits.\r\nZu ber\u00fccksichtigen ist au\u00dferdem, dass die Ladebranche seit Jahren erfolgreich daran arbeitet, bedarfsgerechte und f\u00fcr die Kundinnen und Kunden attraktive Ladeangebote zu schaffen, um den Hochlauf der Elektromobilit\u00e4t zu unterst\u00fctzen. Eine gesetzliche Versorgungsauflage und ein damit einhergehender Aufbau von Lades\u00e4ulen an Standorten, an denen kein Ladebedarf\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf \u201eGesetz zur \u00c4nderung des Geb\u00e4ude-Elektromobilit\u00e4tsinfrastruktur-Gesetzes\u201c\r\ndes BMDV\r\nwww.bdew.de Seite 4 von 4\r\nbesteht, schadet der Elektromobilit\u00e4t und konterkariert die Bem\u00fchungen des Marktes. Sie f\u00fchrt zu stranded investments und schadet der Wahrnehmung des Ladeangebots durch die Kundinnen und Kunden.\r\nZu guter Letzt weist der BDEW darauf hin, dass im Gesetzentwurf richtigerweise weiterhin auf das Ziel von 15 Millionen vollelektrischen PKW bis 2030 referiert wird. Dieses Ziel ist standort-politisch und klimapolitisch richtig. Allerdings wird dieses Ziel Stand heute nicht erreicht, ins-besondere aufgrund des gro\u00dfen Preisabstands zwischen Verbrennern und Elektrofahrzeugen, vor allem im Kleinwagensegment. D.h. die Bundesregierung ist eher gefordert, Ma\u00dfnahmen zur Flankierung des 15 Millionen E-PKW-Ziels zu ergreifen.\r\nDabei ist nicht ersichtlich, warum ausgerechnet die Tankstellenbetreiber im Rahmen der Ver-sorgungsauflage zur Erreichung des 15 Millionen Ziels ordnungspolitisch adressiert werden, denn\r\n1. die Tankstellenbetreiber sind weder f\u00fcr das Inverkehrbringen von Elektrofahrzeugen noch von Verbrennern verantwortlich,\r\n2. der wettbewerbliche Ladeinfrastrukturausbau funktioniert und\r\n3. das Kernproblem, n\u00e4mlich die Differenz in den Anschaffungspreisen zwischen E-PKW und Verbrennern, wird durch den Ladeinfrastrukturausbau nicht adressiert.\r\nZusammenfassend ist festzustellen, dass eine gesetzliche Versorgungsauflage f\u00fcr Tankstel-lenbetreiber angesichts der positiven Entwicklung beim Ausbau des Ladeangebots sowohl unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig als auch unbegr\u00fcndet ist. Dies gilt umso mehr angesichts der weiter feh-lenden Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung zur Steigerung des E-PKW-Hochlaufs zur Erreichung des 15 Millionen Ziels im Jahr 2030."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Tankstellenversorgungsauflage - Ladeinfrastruktur"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/5b/317309/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270038.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006911",
                "regulatoryProjectTitle": "Tankstellenversorgungsauflage - Ladeinfrastruktur",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Das Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) hat am 21. Mai 2024 eine Verb\u00e4n-deanh\u00f6rung zur Einf\u00fchrung einer Tankstellenversorgungsauflage im Rahmen des Geb\u00e4ude-Elektromobilit\u00e4tsinfrastruktur-Gesetzes (GEIG) begonnen. Der Entwurf sieht vor, dass Tank-stellenunternehmen, die \u00fcber mindestens 200 \u00f6ffentliche Tankstellen verf\u00fcgen, dazu ver-pflichtet sind, dass ab dem 1. Januar 2028 auf dem Betriebsgel\u00e4nde jeder dieser Tankstellen mindestens ein Schnellladepunkt betrieben wird. Die Frist zur Einreichung einer Stellung-nahme ist der 23. Mai 2024.\r\nDer BDEW lehnt die Versorgungsauflage f\u00fcr Tankstellen grunds\u00e4tzlich ab. Aus Sicht des BDEW ist diese rechtlich h\u00f6chst problematisch, denn die aktuelle positive Marktentwicklung beim wettbewerbsgetriebenen Ausbau des \u00f6ffentlichen Ladeangebots, rechtfertigt weder ei-nen solchen massiven Eingriff in das Marktgeschehen noch in das Eigentumsrecht der be-troffenen Tankstellenbetreiber.\r\nDie kurze Stellungnahmefrist f\u00fcr eine gesetzliche \u00c4nderung, die eine massive Auswirkung auf den Ausbau des Ladeangebotes in Deutschland h\u00e4tte, ist aus Sicht des BDEW unangemessen. Eine detaillierte Pr\u00fcfung und Bewertung des Referentenentwurfs sowie eine ausf\u00fchrliche Ab-stimmung der Position innerhalb des Verbandes, dessen Mitgliedsunternehmen mehr als 80 % der \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkte in Deutschland betreiben, war entsprechend nicht m\u00f6glich. Der BDEW beh\u00e4lt sich daher vor, eine detaillierte Stellungnahme nachzureichen. Im Folgenden sind die wesentlichen Aspekte, die zu einer Ablehnung des Vorschlags f\u00fchren, dar-gestellt.\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf \u201eGesetz zur \u00c4nderung des Geb\u00e4ude-Elektromobilit\u00e4tsinfrastruktur-Gesetzes\u201c\r\ndes BMDV\r\nwww.bdew.de Seite 3 von 4\r\nBDEW-Position\r\nDer Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft (BDEW) lehnt die geplante Versor-gungsauflage f\u00fcr Tankstellenbetreiber mit Schnelllades\u00e4ulen ab. Eine solche Versorgungsauf-lage f\u00fcr Tankstellenbetreiber stellt aus Sicht des BDEW sowohl einen massiven Markteingriff als auch einen massiven Eingriff in das Eigentumsrecht dar, welcher besondere Umst\u00e4nde im Sinne eines Marktversagens erfordern w\u00fcrde. Angesichts des erfolgreichen marktgetriebenen Ausbaus des \u00f6ffentlichen Ladeangebots ist dies aber nicht der Fall.\r\nEntsprechend dem European Alternative Fuels Observatory (EAFO) \u00fcbererf\u00fcllt Deutschland die in der neuen Alternative Fuels Infrastructure Regulation (AFIR) gesetzten Ladeinfrastruk-turziele um das Doppelte. Dies verdeutlicht auch der aktuelle BDEW-Elektromobilit\u00e4tsmonitor: So fand auch 2023 mit einem Zubau von 32.733 \u00f6ffentlichen Ladepunkten (knapp +40 %) und 1,5 GW (rund +45%) ein erneuter Rekordausbau statt. Zugleich liegt die zeitgleiche Belegung der Ladepunkte deutschlandweit im Durchschnitt bei konstant niedrigen 12,5 Prozent. Dabei baut der Markt seit Jahren schneller, als der Staat f\u00f6rdert. Dies gilt auch f\u00fcr das im Gesetzent-wurf genannte Deutschlandnetz: W\u00e4hrend bisher in einem der 900 regionalen Suchr\u00e4ume ein (!) Deutschlandnetz-Standort in Betrieb genommen wurde, wurden bereits an 585 Standorten privatwirtschaftlich HPC-Lader errichtet. Der europarechtlich vorgesehene wettbewerbliche Ausbau funktioniert also. Es ist keinesfalls ein Marktversagen erkennbar, dass einen staatli-chen Eingriff erforderlich machen k\u00f6nnte. Vielmehr gehen die Unternehmen im Vertrauen auf den weiteren Hochlauf der E-Fahrzeuge weiter in Vorleistung.\r\nZudem ist klarzustellen, dass Laden nicht Tanken ist. Das Laden von E-Fahrzeugen findet nicht prim\u00e4r an Tankstellen statt, sondern an Orten, die in den Alltag integriert sind, wie zuhause, beim Arbeitgeber, auf dem Supermarktparkplatz, am Restaurant usw. Sind im Umkreis der Tankstellen bereits ausreichend Ladem\u00f6glichkeiten geschaffen, w\u00fcrden zus\u00e4tzlichen S\u00e4ulen an Tankstellen keinen weiteren Nutzen stiften und auch nicht zur weiteren Fl\u00e4chendeckung, son-dern lediglich zu einer Marktverzerrung beitragen.\r\nEine Verpflichtung zum Ausbau von Lades\u00e4ulen an Tankstellen behindert daher den wettbe-werblichen Ausbau von Ladeangeboten statt ihn dabei zu unterst\u00fctzen, Ladeangebote dort zu schaffen, wo die Kundinnen und Kunden sie auch tats\u00e4chlich brauchen und nutzen. An Tankstellen, an denen Lades\u00e4ulen sinnvoll gebaut werden k\u00f6nnen, wie insbesondere an Hauptverkehrsadern f\u00fcr l\u00e4ngere Strecken, erfolgt dieser Aufbau bereits.\r\nZu ber\u00fccksichtigen ist au\u00dferdem, dass die Ladebranche seit Jahren erfolgreich daran arbeitet, bedarfsgerechte und f\u00fcr die Kundinnen und Kunden attraktive Ladeangebote zu schaffen, um den Hochlauf der Elektromobilit\u00e4t zu unterst\u00fctzen. Eine gesetzliche Versorgungsauflage und ein damit einhergehender Aufbau von Lades\u00e4ulen an Standorten, an denen kein Ladebedarf\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf \u201eGesetz zur \u00c4nderung des Geb\u00e4ude-Elektromobilit\u00e4tsinfrastruktur-Gesetzes\u201c\r\ndes BMDV\r\nwww.bdew.de Seite 4 von 4\r\nbesteht, schadet der Elektromobilit\u00e4t und konterkariert die Bem\u00fchungen des Marktes. Sie f\u00fchrt zu stranded investments und schadet der Wahrnehmung des Ladeangebots durch die Kundinnen und Kunden.\r\nZu guter Letzt weist der BDEW darauf hin, dass im Gesetzentwurf richtigerweise weiterhin auf das Ziel von 15 Millionen vollelektrischen PKW bis 2030 referiert wird. Dieses Ziel ist standort-politisch und klimapolitisch richtig. Allerdings wird dieses Ziel Stand heute nicht erreicht, ins-besondere aufgrund des gro\u00dfen Preisabstands zwischen Verbrennern und Elektrofahrzeugen, vor allem im Kleinwagensegment. D.h. die Bundesregierung ist eher gefordert, Ma\u00dfnahmen zur Flankierung des 15 Millionen E-PKW-Ziels zu ergreifen.\r\nDabei ist nicht ersichtlich, warum ausgerechnet die Tankstellenbetreiber im Rahmen der Ver-sorgungsauflage zur Erreichung des 15 Millionen Ziels ordnungspolitisch adressiert werden, denn\r\n1. die Tankstellenbetreiber sind weder f\u00fcr das Inverkehrbringen von Elektrofahrzeugen noch von Verbrennern verantwortlich,\r\n2. der wettbewerbliche Ladeinfrastrukturausbau funktioniert und\r\n3. das Kernproblem, n\u00e4mlich die Differenz in den Anschaffungspreisen zwischen E-PKW und Verbrennern, wird durch den Ladeinfrastrukturausbau nicht adressiert.\r\nZusammenfassend ist festzustellen, dass eine gesetzliche Versorgungsauflage f\u00fcr Tankstel-lenbetreiber angesichts der positiven Entwicklung beim Ausbau des Ladeangebots sowohl unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig als auch unbegr\u00fcndet ist. Dies gilt umso mehr angesichts der weiter feh-lenden Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung zur Steigerung des E-PKW-Hochlaufs zur Erreichung des 15 Millionen Ziels im Jahr 2030."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}