{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-20T12:32:27.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-12-20T12:32:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T22:57:41.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36926,
                "validFromDate": "2024-06-30T22:57:41.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23068,
                "validFromDate": "2023-07-05T14:17:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T22:57:41.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22739,
                "validFromDate": "2023-06-30T15:59:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-05T14:17:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4892,
                "validFromDate": "2022-12-20T12:32:27.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T15:59:48.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der BDA ist der Zusammenschluss von Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzten f\u00fcr An\u00e4sthesiologie sowie \u00c4rztinnen und \u00c4rzten in Weiterbildung f\u00fcr das Gebiet An\u00e4sthesiologie. Er vertritt deren standespolitische Interessen und ber\u00e4t Beh\u00f6rden und institutionelle Stellen in allen einschl\u00e4gigen Fragen. Mit dem Ziel der Sicherung des Aufgabengebiets basierend auf den S\u00e4ulen An\u00e4sthesie, Intensivmedizin, Notfallmedizin, Schmerztherapie und Palliativmedizin (AINSP) bringt sich der Berufsverband, auch \u00fcber seine 17 Landesverb\u00e4nde, f\u00fcr seine Mitglieder in allen fachgebietsrelevanten Fragen auf Bundes- und Landesebene ein. Daher steht der BDA im regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit anderen Fachverb\u00e4nden, Vertretern von \u00c4rztekammern und Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen sowie Vertretern von Wissenschaft, Medien, Wirtschaft und Politik. Im Zuge dessen werden auch parlamentarische Abende und Diskussionsveranstaltungen durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden auch Stellungnahmen und Positionspapiere zu Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt. Im Hinblick auf die Fortentwicklung des Fachgebietes im Interesse der Patienten und die berufliche Fort- und Weiterbildung der Mitglieder besteht eine enge Verbindung zur wissenschaftlichen Gesellschaft, der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Intensivmedizin (DGAI).",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f3/4d/327516/BDA-e-V-JA_2023_Auszug-Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "N\u00fcrnberg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Neuwieder Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "90411"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bda@bda-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49911933780",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bda.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "firstName": "Grietje",
                "lastName": "Beck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Vescia",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Schleppers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.Sozialw. Univ.",
                "firstName": "Tina",
                "lastName": "Rhaiem",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Pfundstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Karst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Stolaczyk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Grietje",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Beck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Vescia",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-13",
            "naturalPersons": 20322,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 20322
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "European Union of Medical Specialists (UEMS)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Interdisziplin\u00e4re Vereinigung f\u00fcr Intensiv- und Notfallmedizin (DIVI)"
            },
            {
                "membership": "Spitzenverband Fach\u00e4rzte Deutschlands e.V. (SpiFa)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Berufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2750001,
            "to": 2760000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005552/36926",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T22:57:41.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/b3/327525/Lobbyregister-Detailansicht-R005552-2024-06-30_22-57-41.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T22:57:41.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 36926,
    "registerNumber": "R005552",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHG",
                        "title": "Gesetz zur wirtschaftlichen Sicherung der Krankenh\u00e4user und zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Fachgebiet An\u00e4sthesiologie ist in seinem gesamten Leistungsspektrum (An\u00e4sthesie, Intensivmedizin, Notfallmedizin, Schmerz- u. Palliativmedizin) zu ber\u00fccksichtigen. An\u00e4sthesiologische und intensivmedizinische Ressourcen sind in der station\u00e4ren Versorgung essenziell, aber nicht zutreffend im Leistungsgruppenmodell abgebildet und von anderen Fachgruppen abgrenzbar. Diese Kosten sind zur Vermeidung der Unterfinanzierung an\u00e4sthesiol. Fachabteilungen als separate Vorhaltekostenanteile auszugliedern. Die sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen beinhalten sozialversicherungsrechtl. H\u00fcrden, die die gesetzlich geplanten Kooperationen zwischen Vertrags\u00e4rzten u. Krankenh\u00e4usern erschweren. Die Kosten \u00e4rztlicher Weiterbildung sollten im Finanzierungssystem st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011854.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11854",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-versorgungsqualit%C3%A4t-im-krankenhaus-und-zur-reform/312313",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010637",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/08/327517/Stellungnahme-Gutachten-SG2406300016.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010637",
                        "regulatoryProjectTitle": "KHVVG - Ber\u00fccksichtigung des Fachgebiets An\u00e4sthesiologie ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Montag, 22. April 2024 \r\nGesch\u00e4ftsstelle: Neuwieder Str. 9 - 90411 N\u00fcrnberg Telefon: 0911 / 933 78 0 - Telefax: 0911 / 393 81 95 Homepage: www.dgai.de / www.bda.de 1 \r\nProf. Dr. med. Grietje Beck - Pr\u00e4sidentin Prof. Dr. med. Alexander Schleppers - Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer \r\n \r\nStellungnahme des Berufsverbandes Deutscher An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten e. V. (BDA) \r\nEntwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im \r\nKrankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen \r\n(Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG) (15.04.2024) \r\n1. Grunds\u00e4tzliche Bewertung des Entwurfs \r\n\r\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf sollen die Behandlungsqualit\u00e4t gesichert bzw. gesteigert werden, die fl\u00e4chendeckende Versorgung sichergestellt und Entb\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen umgesetzt werden. Der Berufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten e. V. (BDA) begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die vom Gesetzgeber intendierten Ziele. Diese Ziele wurden ebenfalls von der Regierungskommission in ihrer 3. Empfehlung1 und von der Bund-L\u00e4nder-Gruppe im Eckpunktepapier vom 10.07.20242 vorgegeben. \r\n1 htps://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/K/Krankenhausreform/3te_Stellungnahme_Regierungskommission_Grundlegende_Reform_KH-Verguetung_6_Dez_2022_mit_Tab-anhang.pdf \r\n2 htps://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/K/Krankenhausreform/Eckpunktepapier_Krankenhausreform_final.pdf \r\nAls Kernelement des vorliegenden Entwurfes soll das planerische Instrument der sogenannten Leistungsgruppen des NRW-Modells die Basis f\u00fcr die Ermittlung von Vorhaltebewertungsrelationen bilden und erstmals Krankenhausplanung und - zumindest teilweise - die Verg\u00fctung station\u00e4rer Leistungen miteinander verkn\u00fcpfen. Zu den initialen Empfehlungen der Regierungskommission und dem o. g. Eckpunktepapier zur Vorhaltefinanzierung stellt der BDA jedoch auf Ebene der Detailregelungen teilweise widersprechende Ma\u00dfnahmen fest. Die Einf\u00fchrung von Mindestfallzahlen auf der Ebene der Leistungsgruppen und die Orientierung von Vorhaltebewertungsrelationen an Vorhalte-Casemixindexe schw\u00e4cht die initialen Ans\u00e4tze einer Abkehr von der Mengenorientierung des DRG-Systems deutlich ab bzw. kann sie ins Gegenteil verkehren3. Dar\u00fcber hinaus wird das bisher den Richtlinien des Gemeinsamen Bundesauschusses (G-BA) vorbehaltene Qualit\u00e4tsinstrument der Mindestzahlen nach \u00a7136b SGB V auf alle station\u00e4ren Leistungen ausgedehnt. \r\n3 htps://www.aerzteblat.de/archiv/237501/Krankenhausreform-Der-Bezug-von-Vorhaltebudget-zu-Leistungsgruppen \r\nDie Ma\u00dfnahmen zum B\u00fcrokratieabbau durch Synchronisation der entsprechenden Richtlinien des G-BA mit den Qualit\u00e4tsvorgaben der Leistungsgruppen sind zu begr\u00fc\u00dfen, greifen jedoch im Hinblick auf OPS-Strukturmerkmale insbesondere in der Intensivmedizin zu kurz. Die Ber\u00fccksichtigung von geeigneten Zertifikaten bei der Weiterentwicklung von Qualit\u00e4tskriterien der Leistungsgruppen wird vom BDA begr\u00fc\u00dft. Mit dem Zertifikat Intensivmedizin \u2013 AI ZERT4 und dem Zertifikat Entw\u00f6hnung von der \r\n4 htps://www.dgai.de/fort-u-weiterbildung-veranstaltungen/zer\udbc0\udd9ffikate/zer\udbc0\udd9ffikat-intensivmedizin---ai-zert.html \r\n2 Beatmung\r\n5 htps://www.dgai.de/fort-u-weiterbildung-veranstaltungen/zer\udbc0\udd9ffikate/zer\udbc0\udd9ffikat-entwoehnung-von-der-beatmung.html \r\nIn diesem Zusammenhang muss kritisch beurteilt werden, dass der f\u00fcr die Weiterentwicklung der Leistungsgruppen neu einzuf\u00fchrende Leistungsgruppenausschuss keine Parit\u00e4t zwischen Vertretern der Krankenversicherungen, der Krankenh\u00e4user und der \u00c4rzteschaft mehr vorsieht, sondern den Krankenversicherungen den gleichen Stimmenanteil wie allen anderen Vertretern einr\u00e4umt. Dies birgt nach Ansicht des BDA die Gefahr, dass die Aspekte der \u00e4rztlichen Leistungserbringung und die \u00e4rztliche Expertise nur unzureichend bei der Weiterentwicklung der Systematik Ber\u00fccksichtigung finden. \r\nDas Fachgebiet An\u00e4sthesiologie ist im vorliegenden Entwurf nicht in seinem gesamten Leistungsspektrum (An\u00e4sthesie, Intensivmedizin, Notfallmedizin, Schmerzmedizin und Palliativmedizin) ber\u00fccksichtigt. Die Vorhaltung an\u00e4sthesiologischer und intensivmedizinischer Ressourcen ist jedoch f\u00fcr nahezu die gesamte station\u00e4re Versorgung essenziell. Aufgrund der nicht umsetzbaren Abbildung der An\u00e4sthesiologie im Leistungsgruppenmodell und der schwierigen Abgrenzung der Leistungsgruppe Intensivmedizin zu nahezu allen anderen Leistungsgruppen kann eine nicht absehbare Fehlallokation von Vorhaltekosten dieser Bereiche resultieren. Um das daraus entstehende Risiko einer Unterfinanzierung von an\u00e4sthesiologischen Fachabteilungen und der Intensivmedizin zu verhindern, sollten an\u00e4sthesiologische und intensivmedizinische Kosten als separate Vorhaltekostenanteile zus\u00e4tzlich zu den sonstigen Vorhaltekostenanteilen ausgegliedert werden. \r\nDie im Entwurf vorgesehenen F\u00f6rderbeitr\u00e4ge f\u00fcr bestimmte Fachbereiche sind grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, jedoch scheint der Betrag von 30 Millionen Euro f\u00fcr die gesamte Intensivmedizin zu gering, um sp\u00fcrbare Effekte auf die intensivmedizinische Versorgung bzw. Refinanzierung zu erzielen. \r\nSehr positiv wertet der BDA die Ber\u00fccksichtigung von Koordinierungs- und Vernetzungsaufgaben von Krankenh\u00e4usern und die explizite Nennung telemedizinischer Systeme in diesem Bereich. Damit bildet der Gesetzgeber im vorliegenden Entwurf die positiven Effekte und Erfahrungen bei Anwendung solcher Systeme insbesondere im intensivmedizinischen Bereich ab. \r\nNeu einzuf\u00fchrende sektor\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen sollen laut des vorliegenden Entwurfes einen wesentlichen Schritt zur \u00dcberwindung der Sektorengrenzen darstellen. Der Referentenentwurf sieht f\u00fcr diese Einrichtungen die Kooperationen zwischen Vertrags\u00e4rzten und Krankenh\u00e4usern vor, die aus Sicht des BDA jedoch an sozialversicherungsrechtlichen H\u00fcrden scheitern werden. Die gesetzlich intendierten Kooperationen im Gesundheitswesen zur \u00dcberwindung von Sektorengrenzen bed\u00fcrfen daher flankierender Regelungen in den entsprechenden Sozialgesetzgebungen. Hiervon betroffen sind ebenfalls notwendige Rotationen von Weiterbildungsassistenten. Zudem vermisst der BDA vom Gesetzgeber eine Aussage bzw. Regelungen zur Refinanzierung von Kosten der \u00e4rztlichen Weiterbildung. Durch die Orientierung an der Mittelwertbetrachtung des DRG-Systems auf der neuen Aggregationsebene der Leistungsgruppen werden Einrichtungen mit hohem Anteil von Weiterbildungsassistentinnen und -assistenten noch st\u00e4rker finanziell benachteiligt als \r\n5 \r\nder Deutschen Gesellschaft f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Intensivmedizin e. V. (DGAI) liegen beispielsweise f\u00fcr die Intensivmedizin suffiziente Instrumente zur Konkretisierung und Validierung von Qualit\u00e4tsvorgaben vor. \r\n3 \r\naktuell. Im bisherigen Finanzierungssystem spielen Ressourcen, die zur Weiterbildung junger Kolleginnen und Kollegen notwendig sind, eine nur untergeordnete und wenig differenziert betrachtete Rolle. Einarbeitung, Supervision sowie die notwendige Durchf\u00fchrung von zeitaufw\u00e4ndigen Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fchren neben dem bereits heute vorhandenen Fachkr\u00e4ftemangel in Weiterbildungskliniken selbst bei numerischer Vollbesetzung permanent zu einer de facto Unterbesetzung im \u00e4rztlichen Bereich. Der BDA fordert den Gesetzgeber daher dringend dazu auf, die Rahmenbedingungen und Inhalte der \u00e4rztlichen Weiterbildung bei der Ausdifferenzierung des Gesetzes zu ber\u00fccksichtigen und Ma\u00dfnahmen zur Evaluation und ausk\u00f6mmlichen Refinanzierung der entsprechenden Kosten zu ergreifen. \r\nDie Regelungen zur Einrichtung eines Strukturfonds mit dem Ziel, die geforderten Struktur\u00e4nderungen der station\u00e4ren Versorgung zu finanzieren, werden vom BDA ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. \r\nAufgrund der beschriebenen Sachverhalte schl\u00e4gt der BDA die im Folgenden aufgef\u00fchrten Anpassungen vor. \r\n2. Stellungnahme im Einzelnen \r\n\r\nArtikel 1 \u00c4nderung des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \r\n2.1. \u00a7 115h Abs. 2 \r\n\r\nBeabsichtigte Regelung: \r\nDie Leistungen der sektor\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen sollen auch von Vertrags\u00e4rzten erbracht werden k\u00f6nnen, sofern eine Kooperationsvereinbarung besteht. \r\nBewertung: \r\nEine solche Kooperationsvereinbarung kann an sozialversicherungsrechtlichen H\u00fcrden scheitern. Die diesbez\u00fcglichen gesetzlichen Regelungen m\u00fcssen angepasst werden. \r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge: \r\nSiehe Anlage 1 \r\n2.2. \u00a7 135e Abs. 3 \r\n\r\nBeabsichtigte Regelung: \r\nDas Bundesministerium richtet einen Ausschuss f\u00fcr die Weiterentwicklung der Leistungsgruppen ein. Der Ausschuss soll in gleicher Anzahl einerseits von Vertretern des GKV-SV und andererseits von der Deutschen Krankenhausgesellschaft, der Bundes\u00e4rztekammer und der Berufsorganisationen der Pflegeberufe besetzt sein. \r\nBewertung: \r\nDie initiale parit\u00e4tische Besetzung sollte beibehalten werden, um insbesondere der \u00e4rztlichen Expertise bei der Weiterentwicklung und weiteren Aspekten der \u00e4rztlichen \r\n4 \r\nLeistungserbringung (z. B. der \u00e4rztlichen Weiterbildung etc.) entsprechend Rechnung tragen zu k\u00f6nnen. \r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge: \r\n\u00a7 135e Abs.3 Satz 5: \r\nDer Ausschuss ist in gleicher Zahl besetzt mit Vertretern des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen einerseits und Vertretern der Deutschen Krankenhausgesellschaft, der Bundes\u00e4rztekammer und der Berufsorganisationen der Pflegeberufe andererseits. \r\n2.3. \u00a7 275a Abs.1 \r\n\r\nBeabsichtigte Regelung: \r\nZu den Pr\u00fcfungen, die der MD in nach \u00a7108 zugelassenen Krankenh\u00e4usern durchzuf\u00fchren hat (z. B. Strukturmerkmale nach dem OPS \u00a7301 Abs. 2), kommen zuk\u00fcnftig die Pr\u00fcfung der Qualit\u00e4tskriterien nach \u00a7135e hinzu. \r\nBewertung: \r\nInsbesondere in der Intensivmedizin gibt es \u00dcberschneidungen bzw. Redundanzen zwischen OPS-Strukturmerkmalen und Qualit\u00e4tskriterien der Leistungsgruppen. Der Gesetzgeber hat im vorliegenden Entwurf schon geregelt, dass der G-BA Richtlinien aufzuheben hat, sofern Qualit\u00e4tskriterien der Leistungsgruppen vergleichbare Mindestanforderungen enthalten (\u00a7136 Abs 4neu). \r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge: \r\nIn Analogie zur geplanten Regelung in \u00a7 136 Abs. 4neu sollten Qualit\u00e4tskriterien nach \u00a7135e und OPS-Strukturmerkmale nach \u00a7301 Abs. 2 synchronisiert werden. Alternativ sollte eine Regelung aufgenommen werden, die vorsieht, dass eine Leistungsgruppe wie z. B. Intensivmedizin nicht mehr nach \u00a7135e gepr\u00fcft werden muss, wenn eine Pr\u00fcfung nach \u00a7301 Abs. 2 positiv beschieden wurde. \r\nArtikel 3 \u00c4nderung des Krankenhausfinanzierungsgesetz \r\n2.4. \u00a7 17b Abs. 4 \r\n\r\nBeabsichtigte Regelung: \r\nDie Regelung sieht vor, dass erstmals f\u00fcr das Jahr 2025 j\u00e4hrlich ein Anteil von 60 Prozent aus den DRG-Kosten plus Pflegepersonalkosten als Vorhaltekostenanteil auszugliedern ist. \r\nBewertung: \r\nDie An\u00e4sthesiologie ist im Leistungsgruppenmodell nicht abgebildet, die Leistungsgruppe Intensivmedizin ist nur sehr schwierig zu nahezu allen anderen Leistungsgruppen abgrenzbar, hieraus kann eine nicht absehbare Fehlallokation von Vorhaltekosten dieser Bereiche resultieren. Um eine Unterfinanzierung von an\u00e4sthesiologischen Fachabteilungen und der Intensivmedizin zu verhindern, sollten an\u00e4sthesiologische und \r\n5 \r\nintensivmedizinische Kosten als separate Vorhaltekostenanteile zus\u00e4tzlich zu den sonstigen Vorhaltekostenanteilen ausgegliedert und verg\u00fctet werden. \r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge: \r\n\u00a7 17b Abs. 4b: \r\nDas Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus hat f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Vorhalteverg\u00fctung erstmals f\u00fcr das Jahr 2025 j\u00e4hrlich einen Anteil in H\u00f6he von 60 Prozent aus den Kosten, die f\u00fcr die Kalkulation der bundeseinheitlichen Bewertungsrelationen nach Absatz 1 Satz 4, Absatz 4 Satz 5 und Satz 3 zugrunde gelegt werden, auszugliedern; die Kosten sind hierzu vorab um die variablen Sachkosten zu vermindern (verminderte Kosten). Die Kosten f\u00fcr den Kostenstellenbereich 2 \u201eIntensivstation\u201c (Vorhaltekosten Intensivmedizin) und f\u00fcr den Kostenstellenbereich 5 \u201eAn\u00e4sthesie\u201c (Vorhaltekosten An\u00e4sthesie) sind vorab auszugliedern. Die Pflegepersonalkosten nach Absatz 4 geh\u00f6ren zu dem Anteil nach Satz 1 und ihre Verg\u00fctung bleibt unber\u00fchrt. Zur Ermittlung der Bewertungsrelationen f\u00fcr die Vorhalteverg\u00fctung nach Satz 1 (Vorhaltebewertungsrelationen) sind die Pflegepersonalkosten nach Absatz 4, wenn ihr Anteil an den verminderten Kosten unterhalb von 60 Prozent liegt, von 60 Prozent dieser Kosten abzuziehen. Wenn in Ausnahmef\u00e4llen der Anteil der Pflegepersonalkosten nach Absatz 4 an den verminderten Kosten mindestens 60 Prozent entspricht, betragen die Vorhaltebewertungsrelationen null. F\u00fcr die Bereiche P\u00e4diatrie, Geburts-hilfe, Stroke Unit, Spezielle Traumatologie und Intensivmedizin hat das Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus die Vorhaltebewertungsrelationen nach Ma\u00df-gabe des \u00a7 39 Absatz 3 zu erh\u00f6hen. F\u00fcr den Bereich Intensivmedizin hat das Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus die Vorhaltebewertungsrelationen nach Satz 2 (Vorhaltekosten Intensivmedizin) nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 39 Absatz 3 zu erh\u00f6hen. Die \u00c4nderungen durch die S\u00e4tze 1 bis 57 sind erstmals bei der Fallpauschalenvereinbarung f\u00fcr das Jahr 2025 durch die Ver-tragsparteien nach Absatz 2 Satz 1 zu ber\u00fccksichtigen und die Vorhaltebewer-tungsrelationen in dem Entgeltkatalog f\u00fcr das Jahr 2025 auszuweisen. \r\nNotwendige Folge\u00e4nderungen: \r\nZur Ber\u00fccksichtigung und Verg\u00fctung der vorgeschlagenen Vorhaltekosten Intensivmedizin und der Vorhaltekosten An\u00e4sthesie gem\u00e4\u00df des o. g. \u00c4nderungsvorschlags zu \u00a717b Absatz 4b Satz 2neu sind entsprechende Folge\u00e4nderungen umzusetzen: \r\nArtikel 3 \u00c4nderung des Krankenhausfinanzierungsgesetzes \r\n\u00a7 37 Auftr\u00e4ge an das Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus im Zusammenhang mit der Ermittlung der Vorhalteverg\u00fctung \r\n\u00a7 38 Auftr\u00e4ge an das Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus im Zusammenhang mit Zuschl\u00e4gen zur F\u00f6rderung [\u2026] \r\n\u00a7 39 F\u00f6rderbetr\u00e4ge f\u00fcr die Bereiche P\u00e4diatrie, Geburtshilfe, Stroke Unit, Spezielle Traumatologie und Intensivmedizin \r\nArtikel 4 \u00c4nderung des Krankenhausentgeltgesetzes \r\n\u00a7 6b Verg\u00fctung eines Vorhaltebudgets \r\nAnlage 1 zu Punkt 2.1 \r\n3. November 2023 \r\nGesch\u00e4ftsstelle: Neuwieder Str. 9 - 90411 N\u00fcrnberg Telefon: 0911 / 933 78 0 - Telefax: 0911 / 393 81 95 Homepage: www.dgai.de / www.bda.de Prof. Dr. med. Grietje Beck - Pr\u00e4sidentin BDA Prof. Dr. med. Alexander Schleppers - Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer 1 \r\nStellungnahme \r\nBerufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten e. V. (BDA) \r\nzu gesetzlich geforderten \u00e4rztlichen Kooperationen im Gesundheitswesen \r\n(\u00a7\u00a7115b, 115f, 115g_neu SGB V) / Scheinselbstst\u00e4ndigkeitsvorwurf \r\nAusgangslage \r\nIm Zuge der aktuellen Diskussionen um die Sozialversicherungspflicht \u00e4rztlicher T\u00e4tigkeiten muss dringend auf die Problematik und die Verhinderung von sektor\u00fcbergreifenden Kooperationen hingewiesen werden. \r\nIntention des Gesetzgebers ist die intersektorale Kooperation und Ambulantisierung. Dabei w\u00fcnscht der Gesetzgeber ausdr\u00fccklich eine Kooperation zwischen Kliniken und niedergelassenen Vertrags\u00e4rzten beim ambulanten Operieren nach \u00a7115b SGB V1. Im Vertrag nach \u00a7115b Abs.1 SGB V zwischen Kassen\u00e4rztlicher Bundesvereinigung, GKV-Spitzenverband und Deutscher Krankenhausgesellschaft wurde dem gesetzgeberischen Willen entsprechend explizit eine Regelung zur intersektoralen Kooperation aufgenommen2. \r\n1https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5/__115b.html \r\n2https://www.kbv.de/media/sp/AOP-Vertrag.pdf; \u00a79 Abs. 6 S. 3. \r\nDar\u00fcber hinaus wird die Intention zur intersektoralen Kooperation in den anstehenden Reformen erneut aufgegriffen, weitergef\u00fchrt und spezifiziert, so beispielsweise in den Arbeitsentw\u00fcrfen zum Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz (KHVVG) im neuen \u00a7115g \u201eBehandlung in einer sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtung\u201c oder im Rahmen der geplanten \u201ePauschalabrechnung\u201c von Hybrid-DRGs unterschiedlicher \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Krankenh\u00e4usern nach \u00a7115f SGB V3. \r\n3https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/H/RefE_Hybrid-DRG-V.pdf \r\nAnalog zur j\u00fcngsten Entscheidung des Bundessozialgerichts f\u00fcr den Bereich der kassen\u00e4rztlichen Notdienste, steht die Sozialversicherungspflicht auch jedweden gesetzlich geforderten und gew\u00fcnschten Kooperationen von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten mit anderen Leistungserbringern und Institutionen im Gesundheitswesen entgegen. \r\nProblemstellung \r\nEs besteht die Gefahr, dass eine gesetzlich geforderte Kooperation von der Deutschen Rentenversicherung (DRV) als abh\u00e4ngiges, sozialversicherungspflichtiges Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis eingestuft wird (Scheinselbstst\u00e4ndigkeit). Erste laufende F\u00e4lle, zum Beispiel im Bereich einer Kooperation nach \u00a7115b Abs. 1 Satz 6 SGB V, sind dem BDA bekannt. Um Auseinandersetzungen mit der DRV und auch Nachforderungen der Sozialversicherungstr\u00e4ger zu vermeiden, m\u00fcssen die Kooperationspartner - aufgrund der derzeitigen Rechtslage - den \u00e4u\u00dferst umst\u00e4ndlichen Weg einer Teil-Anstellung \r\nStellungnahme Berufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten e. V. (BDA) zu gesetzlich geforderten \u00e4rztlichen Kooperationen im Gesundheitswesen / Gefahr der Scheinselbstst\u00e4ndigkeit 2 \r\n(Arbeitsvertrag) zur Erbringung der jeweiligen Leistungen nach \u00a7115b SGB V w\u00e4hlen. Umst\u00e4ndlich deshalb, weil der niedergelassene Vertragsarzt f\u00fcr die Anstellung eine erneute Befreiung von der DRV beantragen muss. Ferner hat der Niedergelassene seinen Versorgungsauftrag zu erf\u00fcllen, so dass er nur in zeitlich eng begrenztem Umfang sich anstellen lassen darf \u2013 andernfalls droht ihm der Entzug seiner KV-Zulassung. \r\nDurch diese Beschr\u00e4nkungen und Risiken kommen m\u00f6gliche Kooperationen nicht im gew\u00fcnschten Umfang zu Stande. Dies konterkariert die Intention des Gesetzgebers und wird somit die beabsichtigten Auswirkungen f\u00fcr die Versorgung nach den \u00a7\u00a7115f und 115g-neu SGB V ad absurdum f\u00fchren. Um diesen Fehlentwicklungen entgegenzuwirken, m\u00fcssen aus Sicht des BDA die anstehenden Reformen f\u00fcr grunds\u00e4tzliche Gesetzes\u00e4nderungen genutzt werden. Auch angesichts des bestehenden Fachkr\u00e4ftemangels, der sich besonders im Mangel an \u00c4rztinnen und \u00c4rzten niederschl\u00e4gt und sich noch weiter versch\u00e4rfen wird, ist hier akuter Handlungsbedarf gegeben. \r\nIn den anstehenden Reformen fordert der BDA vom Gesetzgeber t\u00e4tig zu werden. Nur wenn die derzeit bestehenden sozialversicherungsrechtlichen Beschr\u00e4nkungen aufgel\u00f6st werden, wird die vom Gesetzgeber gew\u00fcnschte und f\u00fcr die intendierte Ambulantisierung und f\u00fcr die Patientenversorgung notwendige sektoren\u00fcbergreifende Kooperation in der Praxis m\u00f6glich sein. \r\nL\u00f6sung \r\n1) \u00c4nderung des Vierten Buches Sozialgesetzbuch \r\n\r\na) Dem \u00a77 SGB IV wird folgender Absatz 5 angef\u00fcgt: \r\n\r\n\u201eDie T\u00e4tigkeit im Rahmen einer auf Gesetz beruhenden vertraglichen Kooperation ist keine Besch\u00e4ftigung.\u201c \r\nb) Dem \u00a723c SGB IV wird folgender Absatz 3 angef\u00fcgt: \r\n\r\n\u201eEinnahmen aus T\u00e4tigkeiten als Arzt im Rahmen einer auf Gesetz beruhenden vertraglichen Kooperation sind nicht beitragspflichtig. F\u00fcr T\u00e4tigkeiten, bei denen die Einnahmen nach Satz 1 nicht beitragspflichtig sind, bestehen keine Meldepflichten nach den Sozialgesetzb\u00fcchern\u201c \r\n2) \u00c4nderung des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \r\n\r\na) Dem \u00a7115b Absatz 2 SGB V wird folgender Satz 4 angef\u00fcgt: \r\n\r\n\u201eWerden die Leistungen nach Abs. 1 Satz 1 auf der Grundlage einer vertraglichen Zusammenarbeit des Krankenhauses mit niedergelassenen Vertrags\u00e4rzten ambulant im Krankenhaus erbracht, dann rechnet der Vertragsarzt seine Leistungen nach EBM gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung ab\u201c \r\nStellungnahme Berufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten e. V. (BDA) zu gesetzlich geforderten \u00e4rztlichen Kooperationen im Gesundheitswesen / Gefahr der Scheinselbstst\u00e4ndigkeit 3 \r\n3) \u00c4nderung des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch \r\n\r\na) Dem \u00a76 Absatz 5 wird folgender Satz 3 angef\u00fcgt: \r\n\r\n\u201eDie Befreiung gilt als erteilt, wenn \u00c4rzte im Rahmen einer auf Gesetz beruhenden vertraglichen Kooperation t\u00e4tig werden.\u201c \r\nBegr\u00fcndung \r\nZu 1) \r\na) Erg\u00e4nzung in \u00a77 SGB IV um Absatz 5: \r\nDurch die Klarstellung, dass gesetzlich geforderte Kooperationen keine Besch\u00e4ftigungen im Sinne des SGB IV sind, wird dem gesetzgeberischen Auftrag zu diesen Kooperationen im Gesundheitswesen Rechnung getragen. Dies schlie\u00dft die Kooperationen zwischen \u00c4rzten zur Teilnahme an Not- und Rettungsdiensten, auch \u00fcber die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen, mit ein. \r\nb) Erg\u00e4nzung in \u00a723c SGB IV um Absatz 3: \r\nDurch die Klarstellung, dass Einnahmen aus gesetzlich geforderten Kooperationen nicht beitragspflichtig im Sinne des SGB IV sind, wird ebenfalls der gesetzgeberische Auftrag erf\u00fcllt und Kooperationen erm\u00f6glicht. \r\nZu 2) \r\na) Erg\u00e4nzung in \u00a7115b Absatz 2 um Satz 4: \r\nDurch die Erg\u00e4nzung wird es niedergelassenen Vertrags\u00e4rztinnen und -\u00e4rzten erm\u00f6glicht ihre Leistung selbst\u00e4ndig nach dem EBM abzurechen. Damit entf\u00e4llt ein wesentlicher Grund f\u00fcr die Einleitung einer Feststellung des Erwerbsstatus. Gleichzeitig z\u00e4hlen die in Kooperation erbrachten Leistung eindeutig zum vertrags\u00e4rztlichen Versorgungsauftrag und die widersinnige Abgrenzung zur vertrags\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit wird behoben. Wie die vorgenannten Regelungen tr\u00e4gt diese \u00c4nderungen zur Erf\u00fcllung des gesetzgeberischen Willens zur Kooperation, insbesondere im Bereich des ambulanten Operierens, bei. \r\nZu 3) \r\na) Erg\u00e4nzung in \u00a76 Absatz 5 um Satz 3: \r\nDurch die Erg\u00e4nzung m\u00fcssen keine Befreiungsantr\u00e4ge f\u00fcr gesetzlich geforderte \u00e4rztliche Kooperationen gestellt werden, die ohnehin positiv beschieden werden m\u00fcssen, da es sich um \u00e4rztliche T\u00e4tigkeiten handelt. Hierdurch wird der b\u00fcrokratische Aufwand f\u00fcr kooperativ t\u00e4tige \u00c4rztinnen und \u00c4rzte und den Rentenversicherungstr\u00e4gern reduziert. Damit entf\u00e4llt eine weitere H\u00fcrde f\u00fcr gesetzlich geforderte Kooperationen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "KHVVG - Ber\u00fccksichtigung des Fachgebiets An\u00e4sthesiologie "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Gespr\u00e4chs- u. Unterst\u00fctzungsangebot an Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zu dessen Plan, das deutsche Gesundheitssystem f\u00fcr Krisen- und Kriegszust\u00e4nde besser zu r\u00fcsten. Die An\u00e4sthesie arbeitet an den besonders belasteten Schnittstellen, interdisziplin\u00e4r u. intersektoral. Die Versorgung Schwerverletzter ist abh\u00e4ngig von Ausstattung u. Funktionsf\u00e4higkeit station\u00e4rer u. ambulanter an\u00e4sthesiolog. Abteilungen u. Praxen. Fehlentwicklungen durch aktuelle Reformen zum Nachteil des Fachgebiets An\u00e4sthesiologie gef\u00e4hrden Sicherheit u. Versorgung der Patienten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010638",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/b4/327519/Stellungnahme-Gutachten-SG2406300017.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010638",
                        "regulatoryProjectTitle": "Krisenresistentes Gesundheitssystem - Relevanz des Fachbereiches An\u00e4sthesiologie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gesch\u00e4ftsstelle: Neuwieder Str. 9 - 90411 N\u00fcrnberg Telefon: 0911 / 933 78 0 Homepage: www.bda.de Prof. Dr. med. Grietje Beck - Pr\u00e4sidentin BDA Prof. Dr. med. Alexander Schleppers - Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer \r\nP R \u00c4 S I D E N T I N Prof. Dr. med. Grietje Beck Direktorin der Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Operative Intensivmedizin Universit\u00e4tsklinikum Mannheim Theodor-Kutzer-Ufer 1-3 68167 Mannheim \uf028 0621/383-6115 \uf02a grietje.beck@umm.de BDA Pr\u00e4sidentin \uf0ae Prof. Dr. med. Grietje Beck Theodor-Kutzer-Ufer 1-3 \uf0ae 68167 Mannheim \r\n \r\nHerrn Professor Karl Lauterbach \r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit \r\nReferat LS 1 \u2013 B\u00fcro des Ministers \r\nFriedrichstra\u00dfe 108 \r\n10117 Berlin \r\nVorab per EMAIL \r\n18.03.2024 \r\nKrisenresistentes Gesundheitssystem /Relevanz des Fachbereiches An\u00e4sthesiologie \r\nBitte um Gespr\u00e4chstermin \r\nSehr geehrter Herr Minister Lauterbach, \r\naus Ihrem Interview vom 2.3.2024 haben wir Ihre Pl\u00e4ne vernommen, dass Sie neben oder begleitend zu den noch in der Diskussion befindlichen dr\u00e4ngenden Reformen, das deutsche Gesundheitssystem auch f\u00fcr Krisen- und Kriegszust\u00e4nde besser \u201er\u00fcsten\u201c wollen. In diesem Zusammenhang ist der Fachbereich der An\u00e4sthesiologie mit seinen T\u00e4tigkeitsbereichen in der operativen an\u00e4sthesiologischen Versorgung, der Intensiv-, Notfall- und Schmerzmedizin wie kein anderer in den von Ihnen skizzierten Szenarien gefordert. Wir An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten werden unseren entscheidenden Beitrag unbedingt leisten, wie wir es im Rahmen der Bew\u00e4ltigung der Covid-19-Pandemie bereits unter Beweis gestellt haben. \r\nWir stimmen Ihrer Aussage gegen\u00fcber der Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung uneingeschr\u00e4nkt zu, dass \u201e[\u2026] Deutschland im B\u00fcndnisfall zur Drehscheibe bei der Versorgung von Verletzten und Verwundeten auch aus anderen L\u00e4ndern werden k\u00f6nnte\u201c. Die Krisenresistenz insbesondere bei der Versorgung Schwerstverletzter h\u00e4ngt dabei unter anderem direkt von der Ausstattung und Funktionsf\u00e4higkeit sowohl der an\u00e4sthesiologischen Abteilungen als auch der an\u00e4sthesiologisch ambulanten Versorgung ab. Unsere Kolleginnen und Kollegen arbeiten tagt\u00e4glich an den im Krisenfall besonders belasteten Schnittstellen sowohl interdisziplin\u00e4r als auch intersektoral. Fehlentwicklungen in diesen Bereichen im Rahmen der bisherigen Reformen, aber auch jetzt m\u00f6gliche zuk\u00fcnftige Reformauswirkungen gef\u00e4hrden die Sicherheit und Versorgung f\u00fcr die derzeit \u00fcber 10 Millionen Patienten fundamental. In Krisen- und Kriegsf\u00e4llen w\u00e4re die Versorgung so nicht mehr sicherzustellen. \r\nWir m\u00f6chten Sie bei Ihren neuen Pl\u00e4nen bestm\u00f6glich unterst\u00fctzen und dazu nachhaltig und sp\u00fcrbar unser Gesundheitssystem krisen- und reaktionssicher machen. Wir, der Berufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten e. V. (BDA) mit \u00fcber 20.000 Mitgliedern sind sicher, dass wir gemeinsam viel erreichen k\u00f6nnen und bitten Sie hiermit um einen zeitnahen konstruktiven Austausch. F\u00fcr Ihre Terminvorschl\u00e4ge und R\u00fcckmeldung danken wir Ihnen im Voraus. \r\nSeite 2 von 2 \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nProf. Dr. med. Grietje Beck \r\nPr\u00e4sidentin BDA\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Krisenresistentes Gesundheitssystem - Relevanz des Fachbereiches An\u00e4sthesiologie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHG",
                        "title": "Gesetz zur wirtschaftlichen Sicherung der Krankenh\u00e4user und zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Darstellung u. Diskussion aktueller Probleme im Fachgebiet An\u00e4sthesiologie durch\r\n- Fachkr\u00e4ftemangel\r\n- Ambulantisierung\r\n- Unterfinanzierte Kliniken\r\n- B\u00fcrokratiezuwachs\r\n- Weiterbildung\r\nmit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, Vertretern der Bundes\u00e4rztekammer, An\u00e4sthesistinnen u. An\u00e4sthesisten",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011854.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11854",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-versorgungsqualit%C3%A4t-im-krankenhaus-und-zur-reform/312313",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010639",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/ac/327521/Stellungnahme-Gutachten-SG2406300018.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010639",
                        "regulatoryProjectTitle": "Parlamentarischer Abend zum Strukturwandel im Gesundheitssystem",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "25. April 2024, 18 Uhr H\u00f6rsaalruine\r\nBerliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9\r\n\u2022\r\nFachkr\u00e4ftemangel\r\n\u2022\r\nAmbulantisierung\r\n\u2022\r\nUnterfinanzierte Kliniken\r\n\u2022\r\nB\u00fcrokratiezuwachs\r\n\u2022\r\nWeiterbildung\r\nIst die sichere an\u00e4sthesiologische Versorgung von \u00fcber 10 Millionen Patienten j\u00e4hrlich in Zukunft \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich?\r\nEINLADUNGEINLADUNGEINLADUNGEINLADUNGEINLADUNGEINLADUNGEINLADUNGEINLADUNGEINLADUNG\r\nParlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Abend des Abend des Abend des Abend des Abend des Abend des Abend des Abend des BDA\r\nDer Strukturwandel im Gesundheitssystem ist in vollem Gange. Die stockenden Beratungen zur Krankenhausreform und die prek\u00e4re finanzielle Situation vieler Kliniken f\u00fchren vielerorts zu Verunsicherung bis hin zu Standortschlie\u00dfungen.\r\nMit Sorge betrachten An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten vor allem aber auch die Entwicklungen, die unser Fachgebiet als Schnittstellenfach besonders betreffen. Das Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr manche Entscheidungen w\u00e4chst \u2013 nicht nur im station\u00e4ren, sondern auch im ambulanten Bereich. Dort sollen niedergelassene Kolleginnen und Kollegen ihr Honorar im Rahmen der Hybrid-DRG jetzt mit den operativ t\u00e4tigen Kolleginnen und Kollegen selbst aushandeln.\r\nDie in die Krankenhausreformen gesetzte Hoffnung, zumindest ein St\u00fcck weit vom \u00f6konomischen Druck und \u00fcberbordender B\u00fcrokratie entlastet zu werden, weicht immer mehr der Besorgnis, dass genau das Gegenteil eintritt. Versorgung scheint in den Debatten nicht aus der Perspektive der Patientinnen und Patienten und schon gar nicht aus der Perspektive der Medizinerinnen und Mediziner gedacht zu sein, sondern sich prim\u00e4r an \u00f6konomischen Fragestellungen zu orientieren. Fachexpertise und Kenntnis der realen Versorgungssituationen sind \u2013 insbesondere f\u00fcr unser Fachgebiet \u2013 ungen\u00fcgend ber\u00fccksichtigt. Zeit und Kosten f\u00fcr eine hochwertige Weiterbildung junger Kolleginnen und Kollegen spielen, wenn \u00fcberhaupt, eine nachgeordnete Rolle.\r\nDies f\u00fchrt uns zu der Fragestellung, ob wir auch in Zukunft die Versorgung von j\u00e4hrlich \u00fcber 10 Millionen Patientinnen und Patienten ambulant und station\u00e4r sicherstellen k\u00f6nnen. F\u00fcr unsere Sorgen wollen wir keine Sedativa, sondern mit Ihnen gemeinsam konkrete L\u00f6sungsans\u00e4tze diskutieren.\r\nIn diesem Sinne freue ich mich sehr, Sie herzlich begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen.\r\nProf. Dr. Grietje Beck Pr\u00e4sidentin (BDA)\r\n17:30 Uhr\r\n18:00 Uhr\r\n18:15 Uhr\r\n18:30 Uhr\r\n19:30 Uhr\r\nEmpfang\r\nBegr\u00fc\u00dfung\r\nProf. Dr. Grietje Beck\r\nPr\u00e4sidentin (BDA)\r\nImpuls\r\nDr. Markus Stolaczyk\r\nLeiter Gesundheitspolitik (BDA Berlin)\r\nPodiumsdiskussion\r\nModeration:\r\nJulia Vismann\r\nWissenschaftsjournalistin\r\nTeilnehmer:\r\nProf. Dr. Grietje Beck\r\nPr\u00e4sidentin (BDA)\r\nProf. Dr. Armin Grau (MdB, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\r\nMitglied des Gesundheitsausschuss des Deutschen Bundestages\r\nDr. Ellen Lundershausen\r\nVizepr\u00e4sidentin der Bundes\u00e4rztekammer\r\nDr. Christos Pantazis (MdB, SPD)\r\nMitglied des Gesundheitsausschuss des Deutschen Bundestages\r\nDr. Markus Stolaczyk\r\nLeiter Gesundheitspolitik (BDA Berlin)\r\nProf. Dr. Bernhard Zwi\u00dfler\r\nGeneralsekret\u00e4r der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Intensivmedizin (DGAI)\r\nN.N.\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit ANGEFRAGT\r\nBuffet\r\nAnmeldung\r\nWir bitten um schriftliche Anmeldung bis zum 10.04.2024 an\r\nFrau Cristina Wolf: cwolf@dgai-ev.de\r\nBei R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gerne telefonisch zur Verf\u00fcgung unter 0911-933-7822\r\nEINVERST\u00c4NDNISERKL\u00c4RUNG ZUM DATENSCHUTZ EINVERST\u00c4NDNISERKL\u00c4RUNG ZUM DATENSCHUTZ EINVERST\u00c4NDNISERKL\u00c4RUNG ZUM DATENSCHUTZ EINVERST\u00c4NDNISERKL\u00c4RUNG ZUM DATENSCHUTZ\r\nZu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer Zu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer Zu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer Zu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer Zu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer Zu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer Zu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer Zu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer -zieller Verwendung wird w\u00e4hrend der Veranstaltung fotografiert und gefilmt. Wir gehen zieller Verwendung wird w\u00e4hrend der Veranstaltung fotografiert und gefilmt. Wir gehen zieller Verwendung wird w\u00e4hrend der Veranstaltung fotografiert und gefilmt. Wir gehen zieller Verwendung wird w\u00e4hrend der Veranstaltung fotografiert und gefilmt. Wir gehen zieller Verwendung wird w\u00e4hrend der Veranstaltung fotografiert und gefilmt. Wir gehen zieller Verwendung wird w\u00e4hrend der Veranstaltung fotografiert und gefilmt. Wir gehen von Ihrem grunds\u00e4tzlichen Einverst\u00e4ndnis durch Ihre Anmeldung und Teilnahme aus. von Ihrem grunds\u00e4tzlichen Einverst\u00e4ndnis durch Ihre Anmeldung und Teilnahme aus. von Ihrem grunds\u00e4tzlichen Einverst\u00e4ndnis durch Ihre Anmeldung und Teilnahme aus. von Ihrem grunds\u00e4tzlichen Einverst\u00e4ndnis durch Ihre Anmeldung und Teilnahme aus. von Ihrem grunds\u00e4tzlichen Einverst\u00e4ndnis durch Ihre Anmeldung und Teilnahme aus. von Ihrem grunds\u00e4tzlichen Einverst\u00e4ndnis durch Ihre Anmeldung und Teilnahme aus.\r\nDatum: Donnerstag, Donnerstag, 25. 04.2024\r\nZeit: Beginn 18 Uhr\r\nOrt: H\u00f6rsaalruine H\u00f6rsaalruine\r\nBerliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9 Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9 Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9 Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9 Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin\r\n(Interne Gel\u00e4ndeadresse (Interne Gel\u00e4ndeadresse (Interne Gel\u00e4ndeadresse (Interne Gel\u00e4ndeadresse : Virchowweg 15)"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Parlamentarischer Abend zum Strukturwandel im Gesundheitssystem"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die qualitativ hochwertige fach\u00e4rztliche Weiterbildung u. die daf\u00fcr notwendigen Ressourcen und Rahmenbedingungen m\u00fcssen bei den strukturellen \u00c4nderungen der Versorgungslandschaft ber\u00fccksichtigt werden. Die gilt bei der Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen, aber auch der zunehmenden Ambulantisierung und den Aufwendungen f\u00fcr Verbundweiterbildung, Rotationen etc. Kosten f\u00fcr \u00e4rztliche Weiterbildung m\u00fcssen differenziert erhoben u. abgebildet u. Kliniken u.ambulante Weiterbildungsstellen gef\u00f6rdert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011854.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11854",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-versorgungsqualit%C3%A4t-im-krankenhaus-und-zur-reform/312313",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010640",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/37/3f/327523/Stellungnahme-Gutachten-SG2406300019.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010640",
                        "regulatoryProjectTitle": "Finanzierung der \u00e4rztlichen Weiterbildung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nHerrn\r\nProf. Dr. Karl Lauterbach\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\nReferat LS 1 \u2013 B\u00fcro des Ministers\r\nFriedrichstra\u00dfe 108\r\n10117 Berlin\r\n6. Mai 2024\r\nPer E-Mail\r\nStellungnahme \u00c4rztliche Weiterbildung\r\nSehr geehrter Herr Minister Lauterbach,\r\nAn\u00e4sthesisLnnen und An\u00e4sthesisten genauso wie Chirurginnen und Chirurgen sehen die geplante\r\nReform der bisherigen, ausschlie\u00dflich auf Fallpauschalen beruhenden Verg\u00fctung der staLon\u00e4ren\r\nBehandlung als unbedingt notwendig an. Unabh\u00e4ngig davon bereitet uns aber f\u00fcr eine qualifizierte\r\nPaLentenversorgung die zuk\u00fcnWige Sicherstellung der \u00e4rztlichen Weiterbildung gekoppelt an\r\neinen sich steLg versch\u00e4rfenden Fachkr\u00e4Wemangel im \u00e4rztlichen Bereich gro\u00dfe Sorge.\r\nDie Ver\u00e4nderungen der VersorgungslandschaW durch die angestrebten - und im Bereich der\r\nAmbulanLsierung teilweise schon umgesetzten - Reformen werden Auswirkungen auf die\r\nRahmenbedingung der \u00e4rztlichen Weiterbildung haben. Im bisherigen Finanzierungssystem\r\nspielen Ressourcen, die zur Ausbildung junger Kolleginnen und Kollegen notwendig sind, eine nur\r\nuntergeordnete und wenig differenziert betrachtete Rolle. Einarbeitung, Supervision sowie die\r\nnotwendige Durchf\u00fchrung von zeitaufw\u00e4ndigen Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fchren neben dem\r\nbereits heute vorhandenen Fachkr\u00e4Wemangel in Weiterbildungskliniken selbst bei numerischer\r\nVollbesetzung permanent zu einer de facto Unterbesetzung im \u00e4rztlichen Bereich. Dies steht somit\r\nim eklatanten Widerspruch zur Bedeutung der \u00e4rztlichen Weiterbildung f\u00fcr eine auch zuk\u00fcnWig\r\nqualitaLv hochwerLge Gesundheitsversorgung. In den bisherigen Reformdeba`en wird diese\r\nNichtber\u00fccksichLgung der Relevanz der \u00e4rztlichen Weiterbildung bedauerlicherweise fortgef\u00fchrt\r\nund grundlegend ge\u00e4nderte Anspr\u00fcche der nachfolgenden GeneraLon von \u00c4rzLnnen und \u00c4rzten\r\nan ihren Arbeitsplatz (z.B. in Hinblick auf WerLgkeit und SinnsLWung des eigenen Tuns,\r\nMinimierung von b\u00fcrokraLschen Prozessen, weitgehende Digitalisierung sowie eine verl\u00e4ssliche\r\nPlanbarkeit der eigenen Karriere) nur unzureichend beachtet.\r\nZusammen mit der aufgrund der demographischen Entwicklung zunehmend knapper werdenden\r\nRessource Personal gef\u00e4hrdet dies die zuk\u00fcnWige klinische Versorgung im Kern!\r\nWir sehen es deshalb als unsere Pflicht an, dringend darauf hinzuweisen, dass der Bereitstellung\r\nder notwendigen Ressourcen und den entsprechenden Rahmenbedingungen f\u00fcr die\r\nWeiterbildung unserer angehenden Fachkolleginnen und -kollegen eine zentrale Rolle zukommen\r\nmuss und diese Aspekte nicht nur am Rande \u201emitgedacht\u201c oder schlimmstenfalls ignoriert werden\r\nd\u00fcrfen. Die Ber\u00fccksichLgung der Anforderungen an eine weiterhin qualitaLv hochwerLge\r\nfach\u00e4rztliche Weiterbildung bei der KonzepLonierung der Reformen und den damit in\r\n2\r\nZusammenhang stehenden strukturellen \u00c4nderungen der VersorgungslandschaW ist essenziell.\r\nUnsere jungen Kolleginnen und Kollegen werden sich sonst nicht mehr in der Medizin sehen.\r\n\u00c4rztliche Weiterbildung findet zum gro\u00dfen Teil staLon\u00e4r in Kliniken sta`. In den bisherigen\r\nDiskussionen um die Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen zur Krankenhausplanung und letztendlich\r\nzur Vorhalteverg\u00fctung m\u00fcssen zwingend die Weiterbildungsinhalte der jeweiligen Fachgebiete\r\nBer\u00fccksichLgung finden. Wenn sich Leistungsgruppen zuk\u00fcnWig ausschlie\u00dflich an einer\r\nversorgungspoliLschen und \u00f6konomischen Sichtweise orienLeren, wird sich dies direkt und\r\nverheerend auf die Ausgestaltung und M\u00f6glichkeiten der \u00e4rztlichen Weiterbildung auswirken und\r\nden jetzt schon deutlich sp\u00fcrbaren Fachkr\u00e4Wemangel weiter versch\u00e4rfen. Durch die intendierte\r\nzunehmende AmbulanLsierung m\u00fcssen insbesondere auch dort notwendige Aufwendungen f\u00fcr\r\nVerbundweiterbildung, RotaLonen, HospitaLonen und sektorverbindende Weiterbildungen f\u00fcr\r\ndie jeweiligen Weiterbildungsst\u00e4`en refinanziert werden.\r\nZur Abbildung der mit der Weiterbildung in Zusammenhang stehenden Kosten m\u00fcssen\r\nVerg\u00fctungssystemaLken entwickelt und Gegenfinanzierungsma\u00dfnahmen ergriffen werden, die\r\ndenjenigen zugutekommen, die die Weiterbildung umsetzen, und zwar sektorunabh\u00e4ngig. Die\r\nWeiterbildung von jungen Kolleginnen und Kollegen ist eine gesellschaWliche Aufgabe, um auch in\r\nZukunW den st\u00e4ndig steigenden Behandlungsbedarf einer \u00e4lter werdenden GesellschaW abdecken\r\nzu k\u00f6nnen. Aus diesem Grunde sehen es die Unterzeichnenden als unabdingbar an, zumindest\r\neinen Teil der Weiterbildungskosten aus Steuermi`eln zu finanzieren. Die Kosten der\r\nWeiterbildung m\u00fcssen in ZukunW transparent und tr\u00e4gerunabh\u00e4ngig refinanziert werden und den\r\nklinischen und ambulanten Einrichtungen zugewiesen werden, in denen tats\u00e4chlich die\r\nWeiterbildung stajindet.\r\nZur technischen Umsetzung k\u00f6nnten in einer ersten Stufe die Kosten f\u00fcr die \u00e4rztliche\r\nWeiterbildung in den DRG-KalkulaLonskrankenh\u00e4usern vom InsLtut f\u00fcr das Entgeltsystem im\r\nKrankenhaus (InEK) differenziert erhoben und in einem Fonds abgebildet werden. Die\r\nentsprechenden Erl\u00f6santeile sollten dann den Kliniken zukommen, in denen die Weiterbildung\r\nstajindet. F\u00fcr ambulante Weiterbildungsst\u00e4`en k\u00f6nnte ein ebensolches fondsbasiertes System\r\nentwickelt werden. Dies w\u00fcrde es beispielsweise erm\u00f6glichen, die in der aktuellen\r\nReformdiskussion geplante Vorhalteverg\u00fctung f\u00fcr die Krankenh\u00e4user um einen nach der Anzahl\r\nder Weiterbildungsstellen gestaffelten Zuschlag zu erg\u00e4nzen, der ausschlie\u00dflich Kliniken zukommt,\r\ndie fach\u00e4rztliche Weiterbildung anbieten. F\u00fcr die F\u00f6rderung der Weiterbildung im\r\nvertrags\u00e4rztlichen Bereich ist es ebenfalls kurzfrisLg erforderlich, im \u00a7 75a des SGB V in Abs\u00e4tzen\r\n4 und 9 die Begrenzung der finanziellen F\u00f6rderung auf die grundversorgenden Fach\u00e4rzte zu\r\nstreichen und es somit zu erm\u00f6glichen, dass die zunehmend in den ambulanten Bereich\r\nverlagerten einfachen operaLven Eingriffe im Rahmen der fach\u00e4rztlichen Weiterbildung erbracht\r\nwerden.\r\nDie Gesundheitsreformen sollten die Chance nutzen, die Aufwendungen f\u00fcr die \u00e4rztliche\r\nWeiterbildung ad\u00e4quat zu ber\u00fccksichLgen und Weiterbildung nicht als \u201eAbfallprodukt\u201c der\r\nt\u00e4glichen \u00e4rztlichen Versorgung zu betrachten. Fehler oder Vers\u00e4umnisse in diesem Bereich\r\nwerden bereits in naher ZukunW nicht mehr zu korrigieren und die erforderlichen Stellen nicht\r\nmehr ad\u00e4quat zu besetzen sein.\r\n3\r\nDie Unterzeichnenden stehen Ihnen, sehr geehrter Herr Minister, f\u00fcr Gespr\u00e4che bez\u00fcglich dieser\r\n\u00fcberaus wichLgen ThemaLk jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung. Wir freuen uns auf den Austausch mit\r\nIhnen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nIhre\r\nProf. Dr. med. Grietje Beck\r\nPr\u00e4sidentin\r\nBerufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen\r\nund An\u00e4sthesisten e.V. (BDA)\r\nNeuwieder Stra\u00dfe 9\r\n90411 N\u00fcrnberg\r\nProf. Dr. med. Dr. h.c. Hans- Joachim Meyer\r\nPr\u00e4sident\r\nBerufsverband der Deutschen Chirurgie e.V. (BDC)\r\nLuisenstra\u00dfe 58/59\r\n10117 Berlin\r\nProf. Dr. med. Benedikt Pannen Pr\u00e4sident\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr An\u00e4sthesiologie\r\nund Intensivmedizin e.V. (DGAI)\r\nNeuwieder Stra\u00dfe 9\r\n90411 N\u00fcrnberg\r\nProf. Dr. med. Thomas Schmitz-Rixen\r\nGeneralsekret\u00e4r\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Chirurgie e.V. (DGCH)\r\nLuisenstr. 58/59\r\n10117 Berlin"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Finanzierung der \u00e4rztlichen Weiterbildung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/08/327517/Stellungnahme-Gutachten-SG2406300016.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010637",
                "regulatoryProjectTitle": "KHVVG - Ber\u00fccksichtigung des Fachgebiets An\u00e4sthesiologie ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Montag, 22. April 2024 \r\nGesch\u00e4ftsstelle: Neuwieder Str. 9 - 90411 N\u00fcrnberg Telefon: 0911 / 933 78 0 - Telefax: 0911 / 393 81 95 Homepage: www.dgai.de / www.bda.de 1 \r\nProf. Dr. med. Grietje Beck - Pr\u00e4sidentin Prof. Dr. med. Alexander Schleppers - Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer \r\n \r\nStellungnahme des Berufsverbandes Deutscher An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten e. V. (BDA) \r\nEntwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im \r\nKrankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen \r\n(Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG) (15.04.2024) \r\n1. Grunds\u00e4tzliche Bewertung des Entwurfs \r\n\r\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf sollen die Behandlungsqualit\u00e4t gesichert bzw. gesteigert werden, die fl\u00e4chendeckende Versorgung sichergestellt und Entb\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen umgesetzt werden. Der Berufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten e. V. (BDA) begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die vom Gesetzgeber intendierten Ziele. Diese Ziele wurden ebenfalls von der Regierungskommission in ihrer 3. Empfehlung1 und von der Bund-L\u00e4nder-Gruppe im Eckpunktepapier vom 10.07.20242 vorgegeben. \r\n1 htps://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/K/Krankenhausreform/3te_Stellungnahme_Regierungskommission_Grundlegende_Reform_KH-Verguetung_6_Dez_2022_mit_Tab-anhang.pdf \r\n2 htps://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/K/Krankenhausreform/Eckpunktepapier_Krankenhausreform_final.pdf \r\nAls Kernelement des vorliegenden Entwurfes soll das planerische Instrument der sogenannten Leistungsgruppen des NRW-Modells die Basis f\u00fcr die Ermittlung von Vorhaltebewertungsrelationen bilden und erstmals Krankenhausplanung und - zumindest teilweise - die Verg\u00fctung station\u00e4rer Leistungen miteinander verkn\u00fcpfen. Zu den initialen Empfehlungen der Regierungskommission und dem o. g. Eckpunktepapier zur Vorhaltefinanzierung stellt der BDA jedoch auf Ebene der Detailregelungen teilweise widersprechende Ma\u00dfnahmen fest. Die Einf\u00fchrung von Mindestfallzahlen auf der Ebene der Leistungsgruppen und die Orientierung von Vorhaltebewertungsrelationen an Vorhalte-Casemixindexe schw\u00e4cht die initialen Ans\u00e4tze einer Abkehr von der Mengenorientierung des DRG-Systems deutlich ab bzw. kann sie ins Gegenteil verkehren3. Dar\u00fcber hinaus wird das bisher den Richtlinien des Gemeinsamen Bundesauschusses (G-BA) vorbehaltene Qualit\u00e4tsinstrument der Mindestzahlen nach \u00a7136b SGB V auf alle station\u00e4ren Leistungen ausgedehnt. \r\n3 htps://www.aerzteblat.de/archiv/237501/Krankenhausreform-Der-Bezug-von-Vorhaltebudget-zu-Leistungsgruppen \r\nDie Ma\u00dfnahmen zum B\u00fcrokratieabbau durch Synchronisation der entsprechenden Richtlinien des G-BA mit den Qualit\u00e4tsvorgaben der Leistungsgruppen sind zu begr\u00fc\u00dfen, greifen jedoch im Hinblick auf OPS-Strukturmerkmale insbesondere in der Intensivmedizin zu kurz. Die Ber\u00fccksichtigung von geeigneten Zertifikaten bei der Weiterentwicklung von Qualit\u00e4tskriterien der Leistungsgruppen wird vom BDA begr\u00fc\u00dft. Mit dem Zertifikat Intensivmedizin \u2013 AI ZERT4 und dem Zertifikat Entw\u00f6hnung von der \r\n4 htps://www.dgai.de/fort-u-weiterbildung-veranstaltungen/zer\udbc0\udd9ffikate/zer\udbc0\udd9ffikat-intensivmedizin---ai-zert.html \r\n2 Beatmung\r\n5 htps://www.dgai.de/fort-u-weiterbildung-veranstaltungen/zer\udbc0\udd9ffikate/zer\udbc0\udd9ffikat-entwoehnung-von-der-beatmung.html \r\nIn diesem Zusammenhang muss kritisch beurteilt werden, dass der f\u00fcr die Weiterentwicklung der Leistungsgruppen neu einzuf\u00fchrende Leistungsgruppenausschuss keine Parit\u00e4t zwischen Vertretern der Krankenversicherungen, der Krankenh\u00e4user und der \u00c4rzteschaft mehr vorsieht, sondern den Krankenversicherungen den gleichen Stimmenanteil wie allen anderen Vertretern einr\u00e4umt. Dies birgt nach Ansicht des BDA die Gefahr, dass die Aspekte der \u00e4rztlichen Leistungserbringung und die \u00e4rztliche Expertise nur unzureichend bei der Weiterentwicklung der Systematik Ber\u00fccksichtigung finden. \r\nDas Fachgebiet An\u00e4sthesiologie ist im vorliegenden Entwurf nicht in seinem gesamten Leistungsspektrum (An\u00e4sthesie, Intensivmedizin, Notfallmedizin, Schmerzmedizin und Palliativmedizin) ber\u00fccksichtigt. Die Vorhaltung an\u00e4sthesiologischer und intensivmedizinischer Ressourcen ist jedoch f\u00fcr nahezu die gesamte station\u00e4re Versorgung essenziell. Aufgrund der nicht umsetzbaren Abbildung der An\u00e4sthesiologie im Leistungsgruppenmodell und der schwierigen Abgrenzung der Leistungsgruppe Intensivmedizin zu nahezu allen anderen Leistungsgruppen kann eine nicht absehbare Fehlallokation von Vorhaltekosten dieser Bereiche resultieren. Um das daraus entstehende Risiko einer Unterfinanzierung von an\u00e4sthesiologischen Fachabteilungen und der Intensivmedizin zu verhindern, sollten an\u00e4sthesiologische und intensivmedizinische Kosten als separate Vorhaltekostenanteile zus\u00e4tzlich zu den sonstigen Vorhaltekostenanteilen ausgegliedert werden. \r\nDie im Entwurf vorgesehenen F\u00f6rderbeitr\u00e4ge f\u00fcr bestimmte Fachbereiche sind grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, jedoch scheint der Betrag von 30 Millionen Euro f\u00fcr die gesamte Intensivmedizin zu gering, um sp\u00fcrbare Effekte auf die intensivmedizinische Versorgung bzw. Refinanzierung zu erzielen. \r\nSehr positiv wertet der BDA die Ber\u00fccksichtigung von Koordinierungs- und Vernetzungsaufgaben von Krankenh\u00e4usern und die explizite Nennung telemedizinischer Systeme in diesem Bereich. Damit bildet der Gesetzgeber im vorliegenden Entwurf die positiven Effekte und Erfahrungen bei Anwendung solcher Systeme insbesondere im intensivmedizinischen Bereich ab. \r\nNeu einzuf\u00fchrende sektor\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen sollen laut des vorliegenden Entwurfes einen wesentlichen Schritt zur \u00dcberwindung der Sektorengrenzen darstellen. Der Referentenentwurf sieht f\u00fcr diese Einrichtungen die Kooperationen zwischen Vertrags\u00e4rzten und Krankenh\u00e4usern vor, die aus Sicht des BDA jedoch an sozialversicherungsrechtlichen H\u00fcrden scheitern werden. Die gesetzlich intendierten Kooperationen im Gesundheitswesen zur \u00dcberwindung von Sektorengrenzen bed\u00fcrfen daher flankierender Regelungen in den entsprechenden Sozialgesetzgebungen. Hiervon betroffen sind ebenfalls notwendige Rotationen von Weiterbildungsassistenten. Zudem vermisst der BDA vom Gesetzgeber eine Aussage bzw. Regelungen zur Refinanzierung von Kosten der \u00e4rztlichen Weiterbildung. Durch die Orientierung an der Mittelwertbetrachtung des DRG-Systems auf der neuen Aggregationsebene der Leistungsgruppen werden Einrichtungen mit hohem Anteil von Weiterbildungsassistentinnen und -assistenten noch st\u00e4rker finanziell benachteiligt als \r\n5 \r\nder Deutschen Gesellschaft f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Intensivmedizin e. V. (DGAI) liegen beispielsweise f\u00fcr die Intensivmedizin suffiziente Instrumente zur Konkretisierung und Validierung von Qualit\u00e4tsvorgaben vor. \r\n3 \r\naktuell. Im bisherigen Finanzierungssystem spielen Ressourcen, die zur Weiterbildung junger Kolleginnen und Kollegen notwendig sind, eine nur untergeordnete und wenig differenziert betrachtete Rolle. Einarbeitung, Supervision sowie die notwendige Durchf\u00fchrung von zeitaufw\u00e4ndigen Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fchren neben dem bereits heute vorhandenen Fachkr\u00e4ftemangel in Weiterbildungskliniken selbst bei numerischer Vollbesetzung permanent zu einer de facto Unterbesetzung im \u00e4rztlichen Bereich. Der BDA fordert den Gesetzgeber daher dringend dazu auf, die Rahmenbedingungen und Inhalte der \u00e4rztlichen Weiterbildung bei der Ausdifferenzierung des Gesetzes zu ber\u00fccksichtigen und Ma\u00dfnahmen zur Evaluation und ausk\u00f6mmlichen Refinanzierung der entsprechenden Kosten zu ergreifen. \r\nDie Regelungen zur Einrichtung eines Strukturfonds mit dem Ziel, die geforderten Struktur\u00e4nderungen der station\u00e4ren Versorgung zu finanzieren, werden vom BDA ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. \r\nAufgrund der beschriebenen Sachverhalte schl\u00e4gt der BDA die im Folgenden aufgef\u00fchrten Anpassungen vor. \r\n2. Stellungnahme im Einzelnen \r\n\r\nArtikel 1 \u00c4nderung des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \r\n2.1. \u00a7 115h Abs. 2 \r\n\r\nBeabsichtigte Regelung: \r\nDie Leistungen der sektor\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen sollen auch von Vertrags\u00e4rzten erbracht werden k\u00f6nnen, sofern eine Kooperationsvereinbarung besteht. \r\nBewertung: \r\nEine solche Kooperationsvereinbarung kann an sozialversicherungsrechtlichen H\u00fcrden scheitern. Die diesbez\u00fcglichen gesetzlichen Regelungen m\u00fcssen angepasst werden. \r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge: \r\nSiehe Anlage 1 \r\n2.2. \u00a7 135e Abs. 3 \r\n\r\nBeabsichtigte Regelung: \r\nDas Bundesministerium richtet einen Ausschuss f\u00fcr die Weiterentwicklung der Leistungsgruppen ein. Der Ausschuss soll in gleicher Anzahl einerseits von Vertretern des GKV-SV und andererseits von der Deutschen Krankenhausgesellschaft, der Bundes\u00e4rztekammer und der Berufsorganisationen der Pflegeberufe besetzt sein. \r\nBewertung: \r\nDie initiale parit\u00e4tische Besetzung sollte beibehalten werden, um insbesondere der \u00e4rztlichen Expertise bei der Weiterentwicklung und weiteren Aspekten der \u00e4rztlichen \r\n4 \r\nLeistungserbringung (z. B. der \u00e4rztlichen Weiterbildung etc.) entsprechend Rechnung tragen zu k\u00f6nnen. \r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge: \r\n\u00a7 135e Abs.3 Satz 5: \r\nDer Ausschuss ist in gleicher Zahl besetzt mit Vertretern des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen einerseits und Vertretern der Deutschen Krankenhausgesellschaft, der Bundes\u00e4rztekammer und der Berufsorganisationen der Pflegeberufe andererseits. \r\n2.3. \u00a7 275a Abs.1 \r\n\r\nBeabsichtigte Regelung: \r\nZu den Pr\u00fcfungen, die der MD in nach \u00a7108 zugelassenen Krankenh\u00e4usern durchzuf\u00fchren hat (z. B. Strukturmerkmale nach dem OPS \u00a7301 Abs. 2), kommen zuk\u00fcnftig die Pr\u00fcfung der Qualit\u00e4tskriterien nach \u00a7135e hinzu. \r\nBewertung: \r\nInsbesondere in der Intensivmedizin gibt es \u00dcberschneidungen bzw. Redundanzen zwischen OPS-Strukturmerkmalen und Qualit\u00e4tskriterien der Leistungsgruppen. Der Gesetzgeber hat im vorliegenden Entwurf schon geregelt, dass der G-BA Richtlinien aufzuheben hat, sofern Qualit\u00e4tskriterien der Leistungsgruppen vergleichbare Mindestanforderungen enthalten (\u00a7136 Abs 4neu). \r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge: \r\nIn Analogie zur geplanten Regelung in \u00a7 136 Abs. 4neu sollten Qualit\u00e4tskriterien nach \u00a7135e und OPS-Strukturmerkmale nach \u00a7301 Abs. 2 synchronisiert werden. Alternativ sollte eine Regelung aufgenommen werden, die vorsieht, dass eine Leistungsgruppe wie z. B. Intensivmedizin nicht mehr nach \u00a7135e gepr\u00fcft werden muss, wenn eine Pr\u00fcfung nach \u00a7301 Abs. 2 positiv beschieden wurde. \r\nArtikel 3 \u00c4nderung des Krankenhausfinanzierungsgesetz \r\n2.4. \u00a7 17b Abs. 4 \r\n\r\nBeabsichtigte Regelung: \r\nDie Regelung sieht vor, dass erstmals f\u00fcr das Jahr 2025 j\u00e4hrlich ein Anteil von 60 Prozent aus den DRG-Kosten plus Pflegepersonalkosten als Vorhaltekostenanteil auszugliedern ist. \r\nBewertung: \r\nDie An\u00e4sthesiologie ist im Leistungsgruppenmodell nicht abgebildet, die Leistungsgruppe Intensivmedizin ist nur sehr schwierig zu nahezu allen anderen Leistungsgruppen abgrenzbar, hieraus kann eine nicht absehbare Fehlallokation von Vorhaltekosten dieser Bereiche resultieren. Um eine Unterfinanzierung von an\u00e4sthesiologischen Fachabteilungen und der Intensivmedizin zu verhindern, sollten an\u00e4sthesiologische und \r\n5 \r\nintensivmedizinische Kosten als separate Vorhaltekostenanteile zus\u00e4tzlich zu den sonstigen Vorhaltekostenanteilen ausgegliedert und verg\u00fctet werden. \r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge: \r\n\u00a7 17b Abs. 4b: \r\nDas Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus hat f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Vorhalteverg\u00fctung erstmals f\u00fcr das Jahr 2025 j\u00e4hrlich einen Anteil in H\u00f6he von 60 Prozent aus den Kosten, die f\u00fcr die Kalkulation der bundeseinheitlichen Bewertungsrelationen nach Absatz 1 Satz 4, Absatz 4 Satz 5 und Satz 3 zugrunde gelegt werden, auszugliedern; die Kosten sind hierzu vorab um die variablen Sachkosten zu vermindern (verminderte Kosten). Die Kosten f\u00fcr den Kostenstellenbereich 2 \u201eIntensivstation\u201c (Vorhaltekosten Intensivmedizin) und f\u00fcr den Kostenstellenbereich 5 \u201eAn\u00e4sthesie\u201c (Vorhaltekosten An\u00e4sthesie) sind vorab auszugliedern. Die Pflegepersonalkosten nach Absatz 4 geh\u00f6ren zu dem Anteil nach Satz 1 und ihre Verg\u00fctung bleibt unber\u00fchrt. Zur Ermittlung der Bewertungsrelationen f\u00fcr die Vorhalteverg\u00fctung nach Satz 1 (Vorhaltebewertungsrelationen) sind die Pflegepersonalkosten nach Absatz 4, wenn ihr Anteil an den verminderten Kosten unterhalb von 60 Prozent liegt, von 60 Prozent dieser Kosten abzuziehen. Wenn in Ausnahmef\u00e4llen der Anteil der Pflegepersonalkosten nach Absatz 4 an den verminderten Kosten mindestens 60 Prozent entspricht, betragen die Vorhaltebewertungsrelationen null. F\u00fcr die Bereiche P\u00e4diatrie, Geburts-hilfe, Stroke Unit, Spezielle Traumatologie und Intensivmedizin hat das Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus die Vorhaltebewertungsrelationen nach Ma\u00df-gabe des \u00a7 39 Absatz 3 zu erh\u00f6hen. F\u00fcr den Bereich Intensivmedizin hat das Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus die Vorhaltebewertungsrelationen nach Satz 2 (Vorhaltekosten Intensivmedizin) nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 39 Absatz 3 zu erh\u00f6hen. Die \u00c4nderungen durch die S\u00e4tze 1 bis 57 sind erstmals bei der Fallpauschalenvereinbarung f\u00fcr das Jahr 2025 durch die Ver-tragsparteien nach Absatz 2 Satz 1 zu ber\u00fccksichtigen und die Vorhaltebewer-tungsrelationen in dem Entgeltkatalog f\u00fcr das Jahr 2025 auszuweisen. \r\nNotwendige Folge\u00e4nderungen: \r\nZur Ber\u00fccksichtigung und Verg\u00fctung der vorgeschlagenen Vorhaltekosten Intensivmedizin und der Vorhaltekosten An\u00e4sthesie gem\u00e4\u00df des o. g. \u00c4nderungsvorschlags zu \u00a717b Absatz 4b Satz 2neu sind entsprechende Folge\u00e4nderungen umzusetzen: \r\nArtikel 3 \u00c4nderung des Krankenhausfinanzierungsgesetzes \r\n\u00a7 37 Auftr\u00e4ge an das Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus im Zusammenhang mit der Ermittlung der Vorhalteverg\u00fctung \r\n\u00a7 38 Auftr\u00e4ge an das Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus im Zusammenhang mit Zuschl\u00e4gen zur F\u00f6rderung [\u2026] \r\n\u00a7 39 F\u00f6rderbetr\u00e4ge f\u00fcr die Bereiche P\u00e4diatrie, Geburtshilfe, Stroke Unit, Spezielle Traumatologie und Intensivmedizin \r\nArtikel 4 \u00c4nderung des Krankenhausentgeltgesetzes \r\n\u00a7 6b Verg\u00fctung eines Vorhaltebudgets \r\nAnlage 1 zu Punkt 2.1 \r\n3. November 2023 \r\nGesch\u00e4ftsstelle: Neuwieder Str. 9 - 90411 N\u00fcrnberg Telefon: 0911 / 933 78 0 - Telefax: 0911 / 393 81 95 Homepage: www.dgai.de / www.bda.de Prof. Dr. med. Grietje Beck - Pr\u00e4sidentin BDA Prof. Dr. med. Alexander Schleppers - Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer 1 \r\nStellungnahme \r\nBerufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten e. V. (BDA) \r\nzu gesetzlich geforderten \u00e4rztlichen Kooperationen im Gesundheitswesen \r\n(\u00a7\u00a7115b, 115f, 115g_neu SGB V) / Scheinselbstst\u00e4ndigkeitsvorwurf \r\nAusgangslage \r\nIm Zuge der aktuellen Diskussionen um die Sozialversicherungspflicht \u00e4rztlicher T\u00e4tigkeiten muss dringend auf die Problematik und die Verhinderung von sektor\u00fcbergreifenden Kooperationen hingewiesen werden. \r\nIntention des Gesetzgebers ist die intersektorale Kooperation und Ambulantisierung. Dabei w\u00fcnscht der Gesetzgeber ausdr\u00fccklich eine Kooperation zwischen Kliniken und niedergelassenen Vertrags\u00e4rzten beim ambulanten Operieren nach \u00a7115b SGB V1. Im Vertrag nach \u00a7115b Abs.1 SGB V zwischen Kassen\u00e4rztlicher Bundesvereinigung, GKV-Spitzenverband und Deutscher Krankenhausgesellschaft wurde dem gesetzgeberischen Willen entsprechend explizit eine Regelung zur intersektoralen Kooperation aufgenommen2. \r\n1https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5/__115b.html \r\n2https://www.kbv.de/media/sp/AOP-Vertrag.pdf; \u00a79 Abs. 6 S. 3. \r\nDar\u00fcber hinaus wird die Intention zur intersektoralen Kooperation in den anstehenden Reformen erneut aufgegriffen, weitergef\u00fchrt und spezifiziert, so beispielsweise in den Arbeitsentw\u00fcrfen zum Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz (KHVVG) im neuen \u00a7115g \u201eBehandlung in einer sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtung\u201c oder im Rahmen der geplanten \u201ePauschalabrechnung\u201c von Hybrid-DRGs unterschiedlicher \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Krankenh\u00e4usern nach \u00a7115f SGB V3. \r\n3https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/H/RefE_Hybrid-DRG-V.pdf \r\nAnalog zur j\u00fcngsten Entscheidung des Bundessozialgerichts f\u00fcr den Bereich der kassen\u00e4rztlichen Notdienste, steht die Sozialversicherungspflicht auch jedweden gesetzlich geforderten und gew\u00fcnschten Kooperationen von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten mit anderen Leistungserbringern und Institutionen im Gesundheitswesen entgegen. \r\nProblemstellung \r\nEs besteht die Gefahr, dass eine gesetzlich geforderte Kooperation von der Deutschen Rentenversicherung (DRV) als abh\u00e4ngiges, sozialversicherungspflichtiges Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis eingestuft wird (Scheinselbstst\u00e4ndigkeit). Erste laufende F\u00e4lle, zum Beispiel im Bereich einer Kooperation nach \u00a7115b Abs. 1 Satz 6 SGB V, sind dem BDA bekannt. Um Auseinandersetzungen mit der DRV und auch Nachforderungen der Sozialversicherungstr\u00e4ger zu vermeiden, m\u00fcssen die Kooperationspartner - aufgrund der derzeitigen Rechtslage - den \u00e4u\u00dferst umst\u00e4ndlichen Weg einer Teil-Anstellung \r\nStellungnahme Berufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten e. V. (BDA) zu gesetzlich geforderten \u00e4rztlichen Kooperationen im Gesundheitswesen / Gefahr der Scheinselbstst\u00e4ndigkeit 2 \r\n(Arbeitsvertrag) zur Erbringung der jeweiligen Leistungen nach \u00a7115b SGB V w\u00e4hlen. Umst\u00e4ndlich deshalb, weil der niedergelassene Vertragsarzt f\u00fcr die Anstellung eine erneute Befreiung von der DRV beantragen muss. Ferner hat der Niedergelassene seinen Versorgungsauftrag zu erf\u00fcllen, so dass er nur in zeitlich eng begrenztem Umfang sich anstellen lassen darf \u2013 andernfalls droht ihm der Entzug seiner KV-Zulassung. \r\nDurch diese Beschr\u00e4nkungen und Risiken kommen m\u00f6gliche Kooperationen nicht im gew\u00fcnschten Umfang zu Stande. Dies konterkariert die Intention des Gesetzgebers und wird somit die beabsichtigten Auswirkungen f\u00fcr die Versorgung nach den \u00a7\u00a7115f und 115g-neu SGB V ad absurdum f\u00fchren. Um diesen Fehlentwicklungen entgegenzuwirken, m\u00fcssen aus Sicht des BDA die anstehenden Reformen f\u00fcr grunds\u00e4tzliche Gesetzes\u00e4nderungen genutzt werden. Auch angesichts des bestehenden Fachkr\u00e4ftemangels, der sich besonders im Mangel an \u00c4rztinnen und \u00c4rzten niederschl\u00e4gt und sich noch weiter versch\u00e4rfen wird, ist hier akuter Handlungsbedarf gegeben. \r\nIn den anstehenden Reformen fordert der BDA vom Gesetzgeber t\u00e4tig zu werden. Nur wenn die derzeit bestehenden sozialversicherungsrechtlichen Beschr\u00e4nkungen aufgel\u00f6st werden, wird die vom Gesetzgeber gew\u00fcnschte und f\u00fcr die intendierte Ambulantisierung und f\u00fcr die Patientenversorgung notwendige sektoren\u00fcbergreifende Kooperation in der Praxis m\u00f6glich sein. \r\nL\u00f6sung \r\n1) \u00c4nderung des Vierten Buches Sozialgesetzbuch \r\n\r\na) Dem \u00a77 SGB IV wird folgender Absatz 5 angef\u00fcgt: \r\n\r\n\u201eDie T\u00e4tigkeit im Rahmen einer auf Gesetz beruhenden vertraglichen Kooperation ist keine Besch\u00e4ftigung.\u201c \r\nb) Dem \u00a723c SGB IV wird folgender Absatz 3 angef\u00fcgt: \r\n\r\n\u201eEinnahmen aus T\u00e4tigkeiten als Arzt im Rahmen einer auf Gesetz beruhenden vertraglichen Kooperation sind nicht beitragspflichtig. F\u00fcr T\u00e4tigkeiten, bei denen die Einnahmen nach Satz 1 nicht beitragspflichtig sind, bestehen keine Meldepflichten nach den Sozialgesetzb\u00fcchern\u201c \r\n2) \u00c4nderung des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \r\n\r\na) Dem \u00a7115b Absatz 2 SGB V wird folgender Satz 4 angef\u00fcgt: \r\n\r\n\u201eWerden die Leistungen nach Abs. 1 Satz 1 auf der Grundlage einer vertraglichen Zusammenarbeit des Krankenhauses mit niedergelassenen Vertrags\u00e4rzten ambulant im Krankenhaus erbracht, dann rechnet der Vertragsarzt seine Leistungen nach EBM gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung ab\u201c \r\nStellungnahme Berufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten e. V. (BDA) zu gesetzlich geforderten \u00e4rztlichen Kooperationen im Gesundheitswesen / Gefahr der Scheinselbstst\u00e4ndigkeit 3 \r\n3) \u00c4nderung des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch \r\n\r\na) Dem \u00a76 Absatz 5 wird folgender Satz 3 angef\u00fcgt: \r\n\r\n\u201eDie Befreiung gilt als erteilt, wenn \u00c4rzte im Rahmen einer auf Gesetz beruhenden vertraglichen Kooperation t\u00e4tig werden.\u201c \r\nBegr\u00fcndung \r\nZu 1) \r\na) Erg\u00e4nzung in \u00a77 SGB IV um Absatz 5: \r\nDurch die Klarstellung, dass gesetzlich geforderte Kooperationen keine Besch\u00e4ftigungen im Sinne des SGB IV sind, wird dem gesetzgeberischen Auftrag zu diesen Kooperationen im Gesundheitswesen Rechnung getragen. Dies schlie\u00dft die Kooperationen zwischen \u00c4rzten zur Teilnahme an Not- und Rettungsdiensten, auch \u00fcber die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen, mit ein. \r\nb) Erg\u00e4nzung in \u00a723c SGB IV um Absatz 3: \r\nDurch die Klarstellung, dass Einnahmen aus gesetzlich geforderten Kooperationen nicht beitragspflichtig im Sinne des SGB IV sind, wird ebenfalls der gesetzgeberische Auftrag erf\u00fcllt und Kooperationen erm\u00f6glicht. \r\nZu 2) \r\na) Erg\u00e4nzung in \u00a7115b Absatz 2 um Satz 4: \r\nDurch die Erg\u00e4nzung wird es niedergelassenen Vertrags\u00e4rztinnen und -\u00e4rzten erm\u00f6glicht ihre Leistung selbst\u00e4ndig nach dem EBM abzurechen. Damit entf\u00e4llt ein wesentlicher Grund f\u00fcr die Einleitung einer Feststellung des Erwerbsstatus. Gleichzeitig z\u00e4hlen die in Kooperation erbrachten Leistung eindeutig zum vertrags\u00e4rztlichen Versorgungsauftrag und die widersinnige Abgrenzung zur vertrags\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit wird behoben. Wie die vorgenannten Regelungen tr\u00e4gt diese \u00c4nderungen zur Erf\u00fcllung des gesetzgeberischen Willens zur Kooperation, insbesondere im Bereich des ambulanten Operierens, bei. \r\nZu 3) \r\na) Erg\u00e4nzung in \u00a76 Absatz 5 um Satz 3: \r\nDurch die Erg\u00e4nzung m\u00fcssen keine Befreiungsantr\u00e4ge f\u00fcr gesetzlich geforderte \u00e4rztliche Kooperationen gestellt werden, die ohnehin positiv beschieden werden m\u00fcssen, da es sich um \u00e4rztliche T\u00e4tigkeiten handelt. Hierdurch wird der b\u00fcrokratische Aufwand f\u00fcr kooperativ t\u00e4tige \u00c4rztinnen und \u00c4rzte und den Rentenversicherungstr\u00e4gern reduziert. Damit entf\u00e4llt eine weitere H\u00fcrde f\u00fcr gesetzlich geforderte Kooperationen.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/b4/327519/Stellungnahme-Gutachten-SG2406300017.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010638",
                "regulatoryProjectTitle": "Krisenresistentes Gesundheitssystem - Relevanz des Fachbereiches An\u00e4sthesiologie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gesch\u00e4ftsstelle: Neuwieder Str. 9 - 90411 N\u00fcrnberg Telefon: 0911 / 933 78 0 Homepage: www.bda.de Prof. Dr. med. Grietje Beck - Pr\u00e4sidentin BDA Prof. Dr. med. Alexander Schleppers - Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer \r\nP R \u00c4 S I D E N T I N Prof. Dr. med. Grietje Beck Direktorin der Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Operative Intensivmedizin Universit\u00e4tsklinikum Mannheim Theodor-Kutzer-Ufer 1-3 68167 Mannheim \uf028 0621/383-6115 \uf02a grietje.beck@umm.de BDA Pr\u00e4sidentin \uf0ae Prof. Dr. med. Grietje Beck Theodor-Kutzer-Ufer 1-3 \uf0ae 68167 Mannheim \r\n \r\nHerrn Professor Karl Lauterbach \r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit \r\nReferat LS 1 \u2013 B\u00fcro des Ministers \r\nFriedrichstra\u00dfe 108 \r\n10117 Berlin \r\nVorab per EMAIL \r\n18.03.2024 \r\nKrisenresistentes Gesundheitssystem /Relevanz des Fachbereiches An\u00e4sthesiologie \r\nBitte um Gespr\u00e4chstermin \r\nSehr geehrter Herr Minister Lauterbach, \r\naus Ihrem Interview vom 2.3.2024 haben wir Ihre Pl\u00e4ne vernommen, dass Sie neben oder begleitend zu den noch in der Diskussion befindlichen dr\u00e4ngenden Reformen, das deutsche Gesundheitssystem auch f\u00fcr Krisen- und Kriegszust\u00e4nde besser \u201er\u00fcsten\u201c wollen. In diesem Zusammenhang ist der Fachbereich der An\u00e4sthesiologie mit seinen T\u00e4tigkeitsbereichen in der operativen an\u00e4sthesiologischen Versorgung, der Intensiv-, Notfall- und Schmerzmedizin wie kein anderer in den von Ihnen skizzierten Szenarien gefordert. Wir An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten werden unseren entscheidenden Beitrag unbedingt leisten, wie wir es im Rahmen der Bew\u00e4ltigung der Covid-19-Pandemie bereits unter Beweis gestellt haben. \r\nWir stimmen Ihrer Aussage gegen\u00fcber der Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung uneingeschr\u00e4nkt zu, dass \u201e[\u2026] Deutschland im B\u00fcndnisfall zur Drehscheibe bei der Versorgung von Verletzten und Verwundeten auch aus anderen L\u00e4ndern werden k\u00f6nnte\u201c. Die Krisenresistenz insbesondere bei der Versorgung Schwerstverletzter h\u00e4ngt dabei unter anderem direkt von der Ausstattung und Funktionsf\u00e4higkeit sowohl der an\u00e4sthesiologischen Abteilungen als auch der an\u00e4sthesiologisch ambulanten Versorgung ab. Unsere Kolleginnen und Kollegen arbeiten tagt\u00e4glich an den im Krisenfall besonders belasteten Schnittstellen sowohl interdisziplin\u00e4r als auch intersektoral. Fehlentwicklungen in diesen Bereichen im Rahmen der bisherigen Reformen, aber auch jetzt m\u00f6gliche zuk\u00fcnftige Reformauswirkungen gef\u00e4hrden die Sicherheit und Versorgung f\u00fcr die derzeit \u00fcber 10 Millionen Patienten fundamental. In Krisen- und Kriegsf\u00e4llen w\u00e4re die Versorgung so nicht mehr sicherzustellen. \r\nWir m\u00f6chten Sie bei Ihren neuen Pl\u00e4nen bestm\u00f6glich unterst\u00fctzen und dazu nachhaltig und sp\u00fcrbar unser Gesundheitssystem krisen- und reaktionssicher machen. Wir, der Berufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten e. V. (BDA) mit \u00fcber 20.000 Mitgliedern sind sicher, dass wir gemeinsam viel erreichen k\u00f6nnen und bitten Sie hiermit um einen zeitnahen konstruktiven Austausch. F\u00fcr Ihre Terminvorschl\u00e4ge und R\u00fcckmeldung danken wir Ihnen im Voraus. \r\nSeite 2 von 2 \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nProf. Dr. med. Grietje Beck \r\nPr\u00e4sidentin BDA\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/ac/327521/Stellungnahme-Gutachten-SG2406300018.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010639",
                "regulatoryProjectTitle": "Parlamentarischer Abend zum Strukturwandel im Gesundheitssystem",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "25. April 2024, 18 Uhr H\u00f6rsaalruine\r\nBerliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9\r\n\u2022\r\nFachkr\u00e4ftemangel\r\n\u2022\r\nAmbulantisierung\r\n\u2022\r\nUnterfinanzierte Kliniken\r\n\u2022\r\nB\u00fcrokratiezuwachs\r\n\u2022\r\nWeiterbildung\r\nIst die sichere an\u00e4sthesiologische Versorgung von \u00fcber 10 Millionen Patienten j\u00e4hrlich in Zukunft \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich?\r\nEINLADUNGEINLADUNGEINLADUNGEINLADUNGEINLADUNGEINLADUNGEINLADUNGEINLADUNGEINLADUNG\r\nParlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Parlamentarischer Abend des Abend des Abend des Abend des Abend des Abend des Abend des Abend des BDA\r\nDer Strukturwandel im Gesundheitssystem ist in vollem Gange. Die stockenden Beratungen zur Krankenhausreform und die prek\u00e4re finanzielle Situation vieler Kliniken f\u00fchren vielerorts zu Verunsicherung bis hin zu Standortschlie\u00dfungen.\r\nMit Sorge betrachten An\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten vor allem aber auch die Entwicklungen, die unser Fachgebiet als Schnittstellenfach besonders betreffen. Das Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr manche Entscheidungen w\u00e4chst \u2013 nicht nur im station\u00e4ren, sondern auch im ambulanten Bereich. Dort sollen niedergelassene Kolleginnen und Kollegen ihr Honorar im Rahmen der Hybrid-DRG jetzt mit den operativ t\u00e4tigen Kolleginnen und Kollegen selbst aushandeln.\r\nDie in die Krankenhausreformen gesetzte Hoffnung, zumindest ein St\u00fcck weit vom \u00f6konomischen Druck und \u00fcberbordender B\u00fcrokratie entlastet zu werden, weicht immer mehr der Besorgnis, dass genau das Gegenteil eintritt. Versorgung scheint in den Debatten nicht aus der Perspektive der Patientinnen und Patienten und schon gar nicht aus der Perspektive der Medizinerinnen und Mediziner gedacht zu sein, sondern sich prim\u00e4r an \u00f6konomischen Fragestellungen zu orientieren. Fachexpertise und Kenntnis der realen Versorgungssituationen sind \u2013 insbesondere f\u00fcr unser Fachgebiet \u2013 ungen\u00fcgend ber\u00fccksichtigt. Zeit und Kosten f\u00fcr eine hochwertige Weiterbildung junger Kolleginnen und Kollegen spielen, wenn \u00fcberhaupt, eine nachgeordnete Rolle.\r\nDies f\u00fchrt uns zu der Fragestellung, ob wir auch in Zukunft die Versorgung von j\u00e4hrlich \u00fcber 10 Millionen Patientinnen und Patienten ambulant und station\u00e4r sicherstellen k\u00f6nnen. F\u00fcr unsere Sorgen wollen wir keine Sedativa, sondern mit Ihnen gemeinsam konkrete L\u00f6sungsans\u00e4tze diskutieren.\r\nIn diesem Sinne freue ich mich sehr, Sie herzlich begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen.\r\nProf. Dr. Grietje Beck Pr\u00e4sidentin (BDA)\r\n17:30 Uhr\r\n18:00 Uhr\r\n18:15 Uhr\r\n18:30 Uhr\r\n19:30 Uhr\r\nEmpfang\r\nBegr\u00fc\u00dfung\r\nProf. Dr. Grietje Beck\r\nPr\u00e4sidentin (BDA)\r\nImpuls\r\nDr. Markus Stolaczyk\r\nLeiter Gesundheitspolitik (BDA Berlin)\r\nPodiumsdiskussion\r\nModeration:\r\nJulia Vismann\r\nWissenschaftsjournalistin\r\nTeilnehmer:\r\nProf. Dr. Grietje Beck\r\nPr\u00e4sidentin (BDA)\r\nProf. Dr. Armin Grau (MdB, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\r\nMitglied des Gesundheitsausschuss des Deutschen Bundestages\r\nDr. Ellen Lundershausen\r\nVizepr\u00e4sidentin der Bundes\u00e4rztekammer\r\nDr. Christos Pantazis (MdB, SPD)\r\nMitglied des Gesundheitsausschuss des Deutschen Bundestages\r\nDr. Markus Stolaczyk\r\nLeiter Gesundheitspolitik (BDA Berlin)\r\nProf. Dr. Bernhard Zwi\u00dfler\r\nGeneralsekret\u00e4r der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Intensivmedizin (DGAI)\r\nN.N.\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit ANGEFRAGT\r\nBuffet\r\nAnmeldung\r\nWir bitten um schriftliche Anmeldung bis zum 10.04.2024 an\r\nFrau Cristina Wolf: cwolf@dgai-ev.de\r\nBei R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gerne telefonisch zur Verf\u00fcgung unter 0911-933-7822\r\nEINVERST\u00c4NDNISERKL\u00c4RUNG ZUM DATENSCHUTZ EINVERST\u00c4NDNISERKL\u00c4RUNG ZUM DATENSCHUTZ EINVERST\u00c4NDNISERKL\u00c4RUNG ZUM DATENSCHUTZ EINVERST\u00c4NDNISERKL\u00c4RUNG ZUM DATENSCHUTZ\r\nZu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer Zu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer Zu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer Zu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer Zu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer Zu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer Zu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer Zu Dokumentationszwecken und redaktioneller Berichterstattung bzw. nichtkommer -zieller Verwendung wird w\u00e4hrend der Veranstaltung fotografiert und gefilmt. Wir gehen zieller Verwendung wird w\u00e4hrend der Veranstaltung fotografiert und gefilmt. Wir gehen zieller Verwendung wird w\u00e4hrend der Veranstaltung fotografiert und gefilmt. Wir gehen zieller Verwendung wird w\u00e4hrend der Veranstaltung fotografiert und gefilmt. Wir gehen zieller Verwendung wird w\u00e4hrend der Veranstaltung fotografiert und gefilmt. Wir gehen zieller Verwendung wird w\u00e4hrend der Veranstaltung fotografiert und gefilmt. Wir gehen von Ihrem grunds\u00e4tzlichen Einverst\u00e4ndnis durch Ihre Anmeldung und Teilnahme aus. von Ihrem grunds\u00e4tzlichen Einverst\u00e4ndnis durch Ihre Anmeldung und Teilnahme aus. von Ihrem grunds\u00e4tzlichen Einverst\u00e4ndnis durch Ihre Anmeldung und Teilnahme aus. von Ihrem grunds\u00e4tzlichen Einverst\u00e4ndnis durch Ihre Anmeldung und Teilnahme aus. von Ihrem grunds\u00e4tzlichen Einverst\u00e4ndnis durch Ihre Anmeldung und Teilnahme aus. von Ihrem grunds\u00e4tzlichen Einverst\u00e4ndnis durch Ihre Anmeldung und Teilnahme aus.\r\nDatum: Donnerstag, Donnerstag, 25. 04.2024\r\nZeit: Beginn 18 Uhr\r\nOrt: H\u00f6rsaalruine H\u00f6rsaalruine\r\nBerliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9 Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9 Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9 Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9 Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin Charit\u00e9platz 1, 10117 Berlin\r\n(Interne Gel\u00e4ndeadresse (Interne Gel\u00e4ndeadresse (Interne Gel\u00e4ndeadresse (Interne Gel\u00e4ndeadresse : Virchowweg 15)"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/37/3f/327523/Stellungnahme-Gutachten-SG2406300019.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010640",
                "regulatoryProjectTitle": "Finanzierung der \u00e4rztlichen Weiterbildung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nHerrn\r\nProf. Dr. Karl Lauterbach\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\nReferat LS 1 \u2013 B\u00fcro des Ministers\r\nFriedrichstra\u00dfe 108\r\n10117 Berlin\r\n6. Mai 2024\r\nPer E-Mail\r\nStellungnahme \u00c4rztliche Weiterbildung\r\nSehr geehrter Herr Minister Lauterbach,\r\nAn\u00e4sthesisLnnen und An\u00e4sthesisten genauso wie Chirurginnen und Chirurgen sehen die geplante\r\nReform der bisherigen, ausschlie\u00dflich auf Fallpauschalen beruhenden Verg\u00fctung der staLon\u00e4ren\r\nBehandlung als unbedingt notwendig an. Unabh\u00e4ngig davon bereitet uns aber f\u00fcr eine qualifizierte\r\nPaLentenversorgung die zuk\u00fcnWige Sicherstellung der \u00e4rztlichen Weiterbildung gekoppelt an\r\neinen sich steLg versch\u00e4rfenden Fachkr\u00e4Wemangel im \u00e4rztlichen Bereich gro\u00dfe Sorge.\r\nDie Ver\u00e4nderungen der VersorgungslandschaW durch die angestrebten - und im Bereich der\r\nAmbulanLsierung teilweise schon umgesetzten - Reformen werden Auswirkungen auf die\r\nRahmenbedingung der \u00e4rztlichen Weiterbildung haben. Im bisherigen Finanzierungssystem\r\nspielen Ressourcen, die zur Ausbildung junger Kolleginnen und Kollegen notwendig sind, eine nur\r\nuntergeordnete und wenig differenziert betrachtete Rolle. Einarbeitung, Supervision sowie die\r\nnotwendige Durchf\u00fchrung von zeitaufw\u00e4ndigen Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fchren neben dem\r\nbereits heute vorhandenen Fachkr\u00e4Wemangel in Weiterbildungskliniken selbst bei numerischer\r\nVollbesetzung permanent zu einer de facto Unterbesetzung im \u00e4rztlichen Bereich. Dies steht somit\r\nim eklatanten Widerspruch zur Bedeutung der \u00e4rztlichen Weiterbildung f\u00fcr eine auch zuk\u00fcnWig\r\nqualitaLv hochwerLge Gesundheitsversorgung. In den bisherigen Reformdeba`en wird diese\r\nNichtber\u00fccksichLgung der Relevanz der \u00e4rztlichen Weiterbildung bedauerlicherweise fortgef\u00fchrt\r\nund grundlegend ge\u00e4nderte Anspr\u00fcche der nachfolgenden GeneraLon von \u00c4rzLnnen und \u00c4rzten\r\nan ihren Arbeitsplatz (z.B. in Hinblick auf WerLgkeit und SinnsLWung des eigenen Tuns,\r\nMinimierung von b\u00fcrokraLschen Prozessen, weitgehende Digitalisierung sowie eine verl\u00e4ssliche\r\nPlanbarkeit der eigenen Karriere) nur unzureichend beachtet.\r\nZusammen mit der aufgrund der demographischen Entwicklung zunehmend knapper werdenden\r\nRessource Personal gef\u00e4hrdet dies die zuk\u00fcnWige klinische Versorgung im Kern!\r\nWir sehen es deshalb als unsere Pflicht an, dringend darauf hinzuweisen, dass der Bereitstellung\r\nder notwendigen Ressourcen und den entsprechenden Rahmenbedingungen f\u00fcr die\r\nWeiterbildung unserer angehenden Fachkolleginnen und -kollegen eine zentrale Rolle zukommen\r\nmuss und diese Aspekte nicht nur am Rande \u201emitgedacht\u201c oder schlimmstenfalls ignoriert werden\r\nd\u00fcrfen. Die Ber\u00fccksichLgung der Anforderungen an eine weiterhin qualitaLv hochwerLge\r\nfach\u00e4rztliche Weiterbildung bei der KonzepLonierung der Reformen und den damit in\r\n2\r\nZusammenhang stehenden strukturellen \u00c4nderungen der VersorgungslandschaW ist essenziell.\r\nUnsere jungen Kolleginnen und Kollegen werden sich sonst nicht mehr in der Medizin sehen.\r\n\u00c4rztliche Weiterbildung findet zum gro\u00dfen Teil staLon\u00e4r in Kliniken sta`. In den bisherigen\r\nDiskussionen um die Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen zur Krankenhausplanung und letztendlich\r\nzur Vorhalteverg\u00fctung m\u00fcssen zwingend die Weiterbildungsinhalte der jeweiligen Fachgebiete\r\nBer\u00fccksichLgung finden. Wenn sich Leistungsgruppen zuk\u00fcnWig ausschlie\u00dflich an einer\r\nversorgungspoliLschen und \u00f6konomischen Sichtweise orienLeren, wird sich dies direkt und\r\nverheerend auf die Ausgestaltung und M\u00f6glichkeiten der \u00e4rztlichen Weiterbildung auswirken und\r\nden jetzt schon deutlich sp\u00fcrbaren Fachkr\u00e4Wemangel weiter versch\u00e4rfen. Durch die intendierte\r\nzunehmende AmbulanLsierung m\u00fcssen insbesondere auch dort notwendige Aufwendungen f\u00fcr\r\nVerbundweiterbildung, RotaLonen, HospitaLonen und sektorverbindende Weiterbildungen f\u00fcr\r\ndie jeweiligen Weiterbildungsst\u00e4`en refinanziert werden.\r\nZur Abbildung der mit der Weiterbildung in Zusammenhang stehenden Kosten m\u00fcssen\r\nVerg\u00fctungssystemaLken entwickelt und Gegenfinanzierungsma\u00dfnahmen ergriffen werden, die\r\ndenjenigen zugutekommen, die die Weiterbildung umsetzen, und zwar sektorunabh\u00e4ngig. Die\r\nWeiterbildung von jungen Kolleginnen und Kollegen ist eine gesellschaWliche Aufgabe, um auch in\r\nZukunW den st\u00e4ndig steigenden Behandlungsbedarf einer \u00e4lter werdenden GesellschaW abdecken\r\nzu k\u00f6nnen. Aus diesem Grunde sehen es die Unterzeichnenden als unabdingbar an, zumindest\r\neinen Teil der Weiterbildungskosten aus Steuermi`eln zu finanzieren. Die Kosten der\r\nWeiterbildung m\u00fcssen in ZukunW transparent und tr\u00e4gerunabh\u00e4ngig refinanziert werden und den\r\nklinischen und ambulanten Einrichtungen zugewiesen werden, in denen tats\u00e4chlich die\r\nWeiterbildung stajindet.\r\nZur technischen Umsetzung k\u00f6nnten in einer ersten Stufe die Kosten f\u00fcr die \u00e4rztliche\r\nWeiterbildung in den DRG-KalkulaLonskrankenh\u00e4usern vom InsLtut f\u00fcr das Entgeltsystem im\r\nKrankenhaus (InEK) differenziert erhoben und in einem Fonds abgebildet werden. Die\r\nentsprechenden Erl\u00f6santeile sollten dann den Kliniken zukommen, in denen die Weiterbildung\r\nstajindet. F\u00fcr ambulante Weiterbildungsst\u00e4`en k\u00f6nnte ein ebensolches fondsbasiertes System\r\nentwickelt werden. Dies w\u00fcrde es beispielsweise erm\u00f6glichen, die in der aktuellen\r\nReformdiskussion geplante Vorhalteverg\u00fctung f\u00fcr die Krankenh\u00e4user um einen nach der Anzahl\r\nder Weiterbildungsstellen gestaffelten Zuschlag zu erg\u00e4nzen, der ausschlie\u00dflich Kliniken zukommt,\r\ndie fach\u00e4rztliche Weiterbildung anbieten. F\u00fcr die F\u00f6rderung der Weiterbildung im\r\nvertrags\u00e4rztlichen Bereich ist es ebenfalls kurzfrisLg erforderlich, im \u00a7 75a des SGB V in Abs\u00e4tzen\r\n4 und 9 die Begrenzung der finanziellen F\u00f6rderung auf die grundversorgenden Fach\u00e4rzte zu\r\nstreichen und es somit zu erm\u00f6glichen, dass die zunehmend in den ambulanten Bereich\r\nverlagerten einfachen operaLven Eingriffe im Rahmen der fach\u00e4rztlichen Weiterbildung erbracht\r\nwerden.\r\nDie Gesundheitsreformen sollten die Chance nutzen, die Aufwendungen f\u00fcr die \u00e4rztliche\r\nWeiterbildung ad\u00e4quat zu ber\u00fccksichLgen und Weiterbildung nicht als \u201eAbfallprodukt\u201c der\r\nt\u00e4glichen \u00e4rztlichen Versorgung zu betrachten. Fehler oder Vers\u00e4umnisse in diesem Bereich\r\nwerden bereits in naher ZukunW nicht mehr zu korrigieren und die erforderlichen Stellen nicht\r\nmehr ad\u00e4quat zu besetzen sein.\r\n3\r\nDie Unterzeichnenden stehen Ihnen, sehr geehrter Herr Minister, f\u00fcr Gespr\u00e4che bez\u00fcglich dieser\r\n\u00fcberaus wichLgen ThemaLk jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung. Wir freuen uns auf den Austausch mit\r\nIhnen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nIhre\r\nProf. Dr. med. Grietje Beck\r\nPr\u00e4sidentin\r\nBerufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen\r\nund An\u00e4sthesisten e.V. (BDA)\r\nNeuwieder Stra\u00dfe 9\r\n90411 N\u00fcrnberg\r\nProf. Dr. med. Dr. h.c. Hans- Joachim Meyer\r\nPr\u00e4sident\r\nBerufsverband der Deutschen Chirurgie e.V. (BDC)\r\nLuisenstra\u00dfe 58/59\r\n10117 Berlin\r\nProf. Dr. med. Benedikt Pannen Pr\u00e4sident\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr An\u00e4sthesiologie\r\nund Intensivmedizin e.V. (DGAI)\r\nNeuwieder Stra\u00dfe 9\r\n90411 N\u00fcrnberg\r\nProf. Dr. med. Thomas Schmitz-Rixen\r\nGeneralsekret\u00e4r\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Chirurgie e.V. (DGCH)\r\nLuisenstr. 58/59\r\n10117 Berlin"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}