{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-20T09:26:04.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-01-20T09:26:04.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-23T14:33:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33328,
                "validFromDate": "2024-05-23T14:33:57.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14203,
                "validFromDate": "2023-01-20T09:26:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-23T14:33:57.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Interessensvertretung durch Einbringen der unternehmerischen Expertise und der unternehmerischen Besonderheiten in die Gestaltung regulatorischer Vorhaben; Austausch mit Bundestagsabgeordneten, Mitgliedern der Bundesregierung und Vertreter*innen der Bundesministerien; Stellungnahmen zu Gesetzesvorhaben.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/94/98/275890/VOR_GB2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 210001,
            "to": 220000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Wuppertal",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "M\u00fchlenweg ",
            "streetNumber": "17-37",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "42270"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "christopher.mueller@vorwerk.de",
            "phoneNumber": "+491733641451",
            "street": "Franz\u00f6sische Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vorwerk@vorwerk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492025640",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vorwerk.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christopher",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_LA",
            "de": "Sonstige Personengesellschaft",
            "en": "Other legal association",
            "legalFormText": "SE & Co. KG"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Sprecher des Vorstands",
                "lastName": "Stoffmehl ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Rodemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hauke",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Paasch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ZVEI e.V. Verband der Elektro- und Digitalindustrie"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Direktvertrieb Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband E-Commerce und Versandhandel Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "DIN Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Logistik e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Materialwirtschaft, Einkauf und Logistik e.V. "
            },
            {
                "membership": "VDI Verein Deutscher Ingenieure e.V."
            },
            {
                "membership": "Berufsverband der Datenschutzbeauftragten Deutschlands e.V."
            },
            {
                "membership": "DIE FAMILIENUNTERNEHMER e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Bilanzbuchhalter und Controller e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Vorwerk SE & Co. KG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005625/33328",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-23T14:33:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9f/a5/275895/Lobbyregister-Detailansicht-R005625-2024-05-23_14-33-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-23T14:33:57.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 33328,
    "registerNumber": "R005625",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UWG",
                        "title": "Gesetz gegen den unlauteren Wettbewerb",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/uwg_2004"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel der Einflussnahme ist es haupts\u00e4chlich, ein weitreichendes Verbot pers\u00f6nlicher Kundenwerbung f\u00fcr Vertr\u00e4ge au\u00dferhalb von Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen zu verhindern. Weiterhin sollten keine unterschiedlich langen Widerrufsfristen eingef\u00fchrt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000875",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/e3/275891/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000875",
                        "regulatoryProjectTitle": "UWG/ BGB - Verbote/ Einschr\u00e4nkungen im Zusammenhang mit Vertr\u00e4gen au\u00dferhalb von Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vertr\u00e4ge au\u00dferhalb von Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen\r\n\r\n\r\nStellungnahme bzgl. der Forderungen nach einem Verbot des sog. \u201aunbestellten\u2018 Haust\u00fcrgesch\u00e4fts und einer Verl\u00e4ngerung der Widerrufsfrist\r\n\r\n\r\nHintergrund \u2013 Verbraucherbeschwerden im \u201aHaust\u00fcrgesch\u00e4ft\u2018: \r\n\r\n\r\n\u2022\tDer vzbv begr\u00fcndet die Forderungen nach einem Verbot des sog. \u201aunbestellten\u2018 Haust\u00fcrbesuchs und einer Verl\u00e4ngerung der Widerrufsfrist mit einer gestiegenen Zahl an Verbraucherbeschwerden im Bereich der \u201aHaust\u00fcrgesch\u00e4fte\u2018 (Januar - Oktober 2023 + 22 Prozent gg\u00fc. dem Vorjahreszeitraum).  \r\n\r\n\u2022\tTats\u00e4chlich nimmt die Beschwerdequote tendenziell ab. Der durch den vzbv monierte Anstieg der Beschwerden ist auf einen Anstieg der Aktivit\u00e4ten im Telekommunikationsbereich (mehr Besuche nach Corona) und bei Energieliefervertr\u00e4gen (fanden 2022 nicht statt wegen des russischen Angriffskriegs) zur\u00fcckzuf\u00fchren. Tats\u00e4chlich liegen die Beschwerden in etwa auf dem Niveau von 2018, obwohl die Anzahl der Vertragsabschl\u00fcsse gestiegen ist. \r\n\r\n\u2022\tStellt man die seitens des vzbv erhobenen Verbraucherbeschwerdezahlen den tats\u00e4chlichen Abschl\u00fcssen von Vertr\u00e4gen au\u00dferhalb von Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen (\u201aHaust\u00fcrgesch\u00e4fte\u2018) entgegen, ergibt sich eine Beschwerdequote von etwa 1 Promille. W\u00fcrde man die Beschwerdequote ins Verh\u00e4ltnis mit allen \u201aHaust\u00fcrbesuchen\u2018 (also auch ohne Vertragsabschluss) setzen, erg\u00e4be sich eine entsprechend noch wesentlich geringere Beschwerdequote. Man kann hier wohl von einer hohen Akzeptanz des Vertriebskanals sprechen. \r\n\r\n\u2022\t>50% der Beschwerden beziehen sich auf die Telekommunikationsbranche, was wiederum auf den Glasfaserausbau zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \r\n\r\n\u2022\tEin erheblicher Teil der Beschwerden bezieht sich auf Rechtsbr\u00fcche, also bereits verbotenes Verhalten, z.B. Zutritt zur Wohnung verschaffen unter Vort\u00e4uschung falscher Tatsachen (Router-Trick, Stadtwerke-Trick), was u.a. den Tatbestand der arglistigen T\u00e4uschung erf\u00fcllt. \r\n\r\n\r\nEin Verbot des \u201aunbestellten\u2018 Haust\u00fcrbesuchs schadet seri\u00f6sen Unternehmen, zahlt nicht auf den Verbraucherschutz ein und ist nicht mit EU-Recht vereinbar: \r\n\r\n\u2022\tEin Verbot des sog. \u201aunbestellten\u2018 Haust\u00fcrbesuchs bedeutet de facto und de jure ein weitreichendes Verbot der pers\u00f6nlichen Ansprache \u00fcber die \u201aHaust\u00fcr\u2018 hinaus. Es kann sowohl Gespr\u00e4che am Gartenzaun oder auf der Stra\u00dfe betreffen als auch Verkaufspartys. Tiefe Einschnitte in die Vertriebspraxis seri\u00f6ser Unternehmen sind die Folge.   \r\n\r\n\u2022\tEs m\u00fcssten umfangreiche Dokumentationspflichten eingef\u00fchrt werden, etwa ein System von \u201aoffline-cookies\u2018, deren Nutzen mindestens fraglich ist. \r\n\r\n\u2022\tIm schlimmsten Fall wird es ohne fest definierten zeitlichen Abstand zwischen \u201aBestellung\u2018 und Produktvorf\u00fchrung nicht mehr m\u00f6glich sein, pers\u00f6nliche Werbung zu betreiben (Cooling-off-Periode), was ebenfalls negative Folgen f\u00fcr den Vertrieb mit sich bringt.   \r\n\r\n\u2022\tGleichzeitig ist es kaum vorstellbar, dass sich Personen, die sich heute am Markt nicht an geltendes Recht halten, von einem weiteren Verbot aufhalten lassen. Wer den \u201aRouter- oder Stadtwerke-Trick\u2018 nutzt, wird sich durch das Verbot nicht aufhalten lassen. Das rechtliche Verbraucherschutzniveau ist sehr hoch. Hier handelt es sich um ein Rechtsdurchsetzungsproblem. \r\n\r\n\u2022\tEin Verbot des \u201aunbestellten\u2018 Haust\u00fcrbesuchs ist europarechtlich nicht zul\u00e4ssig. Regulierungsspielraum f\u00fcr Mitgliedsstaaten besteht nur bei aggressiven oder irref\u00fchrenden Praktiken im Zusammenhang mit unerbetenen Besuchen \u2013 Vgl. EW55 u. Artikel 3 Absatz 5 Modernisierungs-RL (EU) 2019/2161). Die generelle Zul\u00e4ssigkeit des unerbetenen Hausbesuchs hat der Deutsche Bundestag zuletzt im Jahr 2021 mit der Umsetzung der Modernisierungsrichtlinie 2019/2161/EU in deutsches Recht klargestellt. Zugleich hat er der Forderung nach der Einf\u00fchrung eines Einwilligungsvorbehalts beim unerbetenen Hausbesuch eine Absage erteilt. Die Bundesregierung schrieb hierzu im Rahmen der Umsetzung der Richtlinie im Jahr 2021: \u201eDie in der Modernisierungsrichtlinie enthaltene \u00d6ffnungsklausel erlaubt es zwar, nationale Regelungen zu unerbetenen Hausbesuchen von Gewerbetreibenden zu treffen, die Vertriebsform als solche muss aber nach den Ausf\u00fchrungen in Erw\u00e4gungsgrund 55 der Richtlinie zul\u00e4ssig bleiben\u201c (BT-Drs. 19/27873, S. 65).\r\n\r\nDas Urteil des LG Berlin vom 18.12.2018 (Az.: 16 O 49/18) hat Haust\u00fcrbesuche unter einen Einwilligungsvorbehalt gestellt. Das Urteil wurde aber vom KG Berlin mit Urteil vom 01.12.2020 (Az.: 5 U 26/19) aufgehoben. Das KG Berlin geht u. a. mit Verweis auf die st\u00e4ndige BGH-Rechtsprechung von einer generellen Zul\u00e4ssigkeit des unbestellten Vertreterbesuchs aus. Dabei werden auch die Unterschiede zur Telefonwerbung noch einmal deutlich gemacht. Der BGH hat einen Revisionsantrag der Kammergerichtsentscheidung abgelehnt und damit seine bisherige Rechtsprechung best\u00e4tigt. Auch der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat am 10.07.2014 (Az.: C-421/12, EU-Kommission/Belgien) entschieden, dass ein Verbot des unbestellten Vertreterbesuchs rechtswidrig w\u00e4re.\r\n\r\n\u2022\tUnbestellte Haust\u00fcrbesuche sind auch nicht mit unerw\u00fcnschten Telefonanrufen vergleichbar. Hierzu schrieb die Bundesregierung im Jahr 2021: \u201eHausbesuche zu Werbezwecken finden sehr viel seltener statt als Werbeanrufe, weil sie mit einem h\u00f6heren Aufwand verbunden sind und auch nur lokal begrenzt erfolgen k\u00f6nnen. Zudem sieht \u00a7 7 Absatz 1 Satz 2 UWG schon jetzt f\u00fcr alle Formen von Werbung \u2013 also auch Haust\u00fcrwerbung \u2013 vor, dass sie unzul\u00e4ssig ist, wenn erkennbar ist, dass die angesprochenen Verbraucherinnen und Verbraucher, zum Beispiel ausweislich eines Aufklebers am Klingelschild, diese nicht w\u00fcnschen\u201c (BT-Drs. 19/27873, S. 65). Dem stimmen wir zu. \r\n\r\n\r\nEine Verl\u00e4ngerung der Widerrufsfrist birgt rechtliche Probleme: \r\n\r\n\u2022\tDie Verl\u00e4ngerung der Widerrufsfrist w\u00e4re unionsrechtlich nur f\u00fcr \u201aunbestellte\u2018 Haust\u00fcrgesch\u00e4fte zul\u00e4ssig (vgl. Art. 9.1a Modernisierungs-RL (EU) 2019/2161). Es w\u00fcrde also eine Unterscheidung zwischen \u201aunbestellten\u2018 und \u201abestellten\u2018 Verk\u00e4ufen erfordern und mit erheblicher Rechtsunsicherheit und der entsprechenden Administration einhergehen. \r\n\r\n\u2022\tDementsprechend w\u00fcrden zwei unterschiedlich lange Widerrufsfristen f\u00fcr denselben Vertriebskanal gelten und absehbar zu Verwirrung f\u00fchren.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "UWG/ BGB - Verbote/ Einschr\u00e4nkungen im Zusammenhang mit Vertr\u00e4gen au\u00dferhalb von Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Handelsvertreterrecht muss von der Umsetzung der EU Richtlinie zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen in der Plattformarbeit unber\u00fchrt bleiben. Die \u00dcberf\u00fchrung in nationales Recht darf eine Zusammenarbeit mit Handelsvertretern nicht de facto unm\u00f6glich machen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000876",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/bb/275893/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230013.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000876",
                        "regulatoryProjectTitle": "Plattformarbeit: Zusammenarbeit mit selbst\u00e4ndigen Handelsvertretern",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme: EU-Richtlinie zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen in der Plattformarbeit und Umsetzung in deutsches Recht\r\n\r\n\r\n\u2022\tDer EU-Richtlinienentwurf zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen in der Plattformarbeit hat zum Ziel, Personen, die \u00fcber digitale Arbeitsplattformen wie bspw. Vermittler von Personenfahrten oder Essenslieferanten arbeiten, verbesserten Zugang zu ihrem rechtm\u00e4\u00dfigen Besch\u00e4ftigungsstatus zu erm\u00f6glichen (Scheinselbstst\u00e4ndige zu Arbeitnehmern werden). \r\n\r\n\u2022\tZu diesem Zweck enth\u00e4lt der Richtlinienvorschlag eine sog. \u201awiderlegliche Vermutung\u2018 \u00fcber das Bestehen eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses, also eine Beweislastumkehr: Erfasste Unternehmen m\u00fcssen beweisen, dass sie mit echten Selbst\u00e4ndigen zusammenarbeiten.   \r\n\r\n\u2022\tDer Richtlinienentwurf, der nur noch formell verabschiedet werden muss, erfasst jedoch unbeabsichtigt auch Unternehmen wie Vorwerk als sog. \u201adigitale Arbeitsplattform\u2018 und den klassischen Handelsvertreter als \u201aPlattformarbeiter\u2018. Denn die Definition \u201adigitale Arbeitsplattform\u2018 ist sehr weit und vage. Der Gesetzgeber nutzt leider nur die Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde, um die Zielrichtung der Regelungen klarzustellen. Aus dem eigentlichen Wortlaut der relevanten Definitionen ergibt sich keine Abgrenzung zwischen echten digitalen Arbeitsplattformen und \u201atraditionellen\u2018 Unternehmen, die mit digitalisierten Prozessen arbeiten.  \r\n\r\n\u2022\tDabei ist Vorwerk nicht mit bspw. einem Fahrtenvermittler, ein Handelsvertreter nicht mit einem entsprechenden Fahrer vergleichbar. Im Gegensatz zu einem echten Plattformarbeiter, der auf Auftr\u00e4ge durch die Vermittlungsplattform wartet (wodurch sich ein Machtungleichgewicht zugunsten der Plattform und entsprechende Sanktionierungspotentiale ergeben), ist ein Handelsvertreter permanent damit beauftragt, selbst\u00e4ndig Kunden f\u00fcr uns zu akquirieren. \r\n\r\n\u2022\tDie Beweislastumkehr ist in der Praxis nur f\u00fcr rein digitale Unternehmen leistbar, die jede Kommunikation gerichtsfest protokollieren k\u00f6nnen, da hier ein Negativbeweis erforderlich wird (es haben nie Weisungen stattgefunden, die selbst\u00e4ndigen gegen\u00fcber nicht erteilt werden d\u00fcrfen). In einem Vertrieb, der auf pers\u00f6nlicher Interaktion fu\u00dft, ist dies nicht m\u00f6glich. In der Folge ist die Zusammenarbeit mit selbst\u00e4ndigen Handelsvertretern (in unserem Fall insgesamt etwa 100.000) und damit der Unternehmenserfolg gef\u00e4hrdet. \r\n\r\n\u2022\tBei der Umsetzung der Richtline in deutsches Recht m\u00fcssen die Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde der Richtlinie genutzt werden, um die Rechtsvorschriften, insbesondere die Definition \u201adigitale Arbeitsplattform\u2018, auszugestalten und eine klare Trennung zwischen digitalen Plattformen und klassischen \u201abrick and mortar\u2018/ old economy Unternehmen vorzunehmen - und damit \u00fcberhaupt erst sinnvoll anwendbar zu machen.  \r\n\r\n\u2022\tBeispiel 1: Laut Definition zeichnet sich eine digitale Arbeitsplattform durch die \u201eOrganisation der von Einzelpersonen entgeltlich geleisteten Arbeit\u2018\u2018 aus. Diese Beschreibung ist unzureichend. Es ist kein Verhalten eines Unternehmens mit Bezug auf selbst\u00e4ndig oder unselbst\u00e4ndig t\u00e4tige Personen denkbar, welches nicht in irgendeiner Weise \u201eorganisierende\u201c Wirkung hat.  \r\nErw\u00e4gungsgrund 21 pr\u00e4zisiert u.a., dass Plattformen, die lediglich die Mittel bereitstellen, mit denen Dienstleistungsanbieter den Endnutzer erreichen k\u00f6nnen, ohne weiterhin organisatorisch einzugreifen, nicht erfasst sein sollen. Weiterhin sollen Organisationst\u00e4tigkeiten des Unternehmens, welche \u2018\u2018nur untergeordneter und rein nebens\u00e4chlicher Natur\u2018\u2018 sind, nicht reguliert werden. Diese wichtigen Klarstellungen m\u00fcssen Einzug in die deutschen Rechtsvorschriften erhalten.  \r\n\u2022\tBeispiel 2: Ein weiteres Kernelement einer digitalen Arbeitsplattform ist laut Definition das Nutzen von Systemen, die zur elektronischen Kontrolle, \u00dcberwachung oder Bewertung der Arbeitsleistung dienen.  Es ist verst\u00e4ndlich, dass die mit digitalen Mitteln m\u00f6glichen Kontrollexzesse im Widerspruch zur Selbst\u00e4ndigkeit stehen und generell nicht akzeptabel sind. Gleichzeitig ist aber auch im Verh\u00e4ltnis zu selbst\u00e4ndigen Gesch\u00e4ftspartnern ein Minimum an \u201aKontrolle\u2018 erforderlich, um zu evaluieren, ob die zu verg\u00fctende T\u00e4tigkeit \u00fcberhaupt in der vereinbarten Qualit\u00e4t erbracht wurde. Hierf\u00fcr auf den Einsatz elektronischer Systeme g\u00e4nzlich zu verzichten, w\u00e4re nicht zeitgem\u00e4\u00df.  \r\nEs ist aber ein entscheidender Unterschied, ob z.B. eine Handelsvertreterin im eigenen Interesse die Vermittlung eines Gesch\u00e4fts \u00fcber eine App nachweist (um ihren Provisionsanspruch zu belegen), oder ob ein Lieferfahrer von seinem Arbeitgeber per GPS getrackt wird, um ihn effizienter zu Eins\u00e4tzen dirigieren zu k\u00f6nnen oder gar sein Arbeitstempo zu \u00fcberwachen. \r\nEine Umsetzung der Richtlinie sollte klar kenntlich machen, dass eine reine Erfolgskontrolle zum Zweck der Abwicklung gegenseitiger vertraglicher Anspr\u00fcche zul\u00e4ssig sein muss, solange die gegen\u00fcber Selbst\u00e4ndigen und \u00fcblichen und zul\u00e4ssigen Grenzen einer Berichtspflicht nicht \u00fcberschritten wird. Erw\u00e4gungsgrund 8 bietet dazu die M\u00f6glichkeit.  \r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Plattformarbeit: Zusammenarbeit mit selbst\u00e4ndigen Handelsvertretern"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/e3/275891/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000875",
                "regulatoryProjectTitle": "UWG/ BGB - Verbote/ Einschr\u00e4nkungen im Zusammenhang mit Vertr\u00e4gen au\u00dferhalb von Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vertr\u00e4ge au\u00dferhalb von Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen\r\n\r\n\r\nStellungnahme bzgl. der Forderungen nach einem Verbot des sog. \u201aunbestellten\u2018 Haust\u00fcrgesch\u00e4fts und einer Verl\u00e4ngerung der Widerrufsfrist\r\n\r\n\r\nHintergrund \u2013 Verbraucherbeschwerden im \u201aHaust\u00fcrgesch\u00e4ft\u2018: \r\n\r\n\r\n\u2022\tDer vzbv begr\u00fcndet die Forderungen nach einem Verbot des sog. \u201aunbestellten\u2018 Haust\u00fcrbesuchs und einer Verl\u00e4ngerung der Widerrufsfrist mit einer gestiegenen Zahl an Verbraucherbeschwerden im Bereich der \u201aHaust\u00fcrgesch\u00e4fte\u2018 (Januar - Oktober 2023 + 22 Prozent gg\u00fc. dem Vorjahreszeitraum).  \r\n\r\n\u2022\tTats\u00e4chlich nimmt die Beschwerdequote tendenziell ab. Der durch den vzbv monierte Anstieg der Beschwerden ist auf einen Anstieg der Aktivit\u00e4ten im Telekommunikationsbereich (mehr Besuche nach Corona) und bei Energieliefervertr\u00e4gen (fanden 2022 nicht statt wegen des russischen Angriffskriegs) zur\u00fcckzuf\u00fchren. Tats\u00e4chlich liegen die Beschwerden in etwa auf dem Niveau von 2018, obwohl die Anzahl der Vertragsabschl\u00fcsse gestiegen ist. \r\n\r\n\u2022\tStellt man die seitens des vzbv erhobenen Verbraucherbeschwerdezahlen den tats\u00e4chlichen Abschl\u00fcssen von Vertr\u00e4gen au\u00dferhalb von Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen (\u201aHaust\u00fcrgesch\u00e4fte\u2018) entgegen, ergibt sich eine Beschwerdequote von etwa 1 Promille. W\u00fcrde man die Beschwerdequote ins Verh\u00e4ltnis mit allen \u201aHaust\u00fcrbesuchen\u2018 (also auch ohne Vertragsabschluss) setzen, erg\u00e4be sich eine entsprechend noch wesentlich geringere Beschwerdequote. Man kann hier wohl von einer hohen Akzeptanz des Vertriebskanals sprechen. \r\n\r\n\u2022\t>50% der Beschwerden beziehen sich auf die Telekommunikationsbranche, was wiederum auf den Glasfaserausbau zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \r\n\r\n\u2022\tEin erheblicher Teil der Beschwerden bezieht sich auf Rechtsbr\u00fcche, also bereits verbotenes Verhalten, z.B. Zutritt zur Wohnung verschaffen unter Vort\u00e4uschung falscher Tatsachen (Router-Trick, Stadtwerke-Trick), was u.a. den Tatbestand der arglistigen T\u00e4uschung erf\u00fcllt. \r\n\r\n\r\nEin Verbot des \u201aunbestellten\u2018 Haust\u00fcrbesuchs schadet seri\u00f6sen Unternehmen, zahlt nicht auf den Verbraucherschutz ein und ist nicht mit EU-Recht vereinbar: \r\n\r\n\u2022\tEin Verbot des sog. \u201aunbestellten\u2018 Haust\u00fcrbesuchs bedeutet de facto und de jure ein weitreichendes Verbot der pers\u00f6nlichen Ansprache \u00fcber die \u201aHaust\u00fcr\u2018 hinaus. Es kann sowohl Gespr\u00e4che am Gartenzaun oder auf der Stra\u00dfe betreffen als auch Verkaufspartys. Tiefe Einschnitte in die Vertriebspraxis seri\u00f6ser Unternehmen sind die Folge.   \r\n\r\n\u2022\tEs m\u00fcssten umfangreiche Dokumentationspflichten eingef\u00fchrt werden, etwa ein System von \u201aoffline-cookies\u2018, deren Nutzen mindestens fraglich ist. \r\n\r\n\u2022\tIm schlimmsten Fall wird es ohne fest definierten zeitlichen Abstand zwischen \u201aBestellung\u2018 und Produktvorf\u00fchrung nicht mehr m\u00f6glich sein, pers\u00f6nliche Werbung zu betreiben (Cooling-off-Periode), was ebenfalls negative Folgen f\u00fcr den Vertrieb mit sich bringt.   \r\n\r\n\u2022\tGleichzeitig ist es kaum vorstellbar, dass sich Personen, die sich heute am Markt nicht an geltendes Recht halten, von einem weiteren Verbot aufhalten lassen. Wer den \u201aRouter- oder Stadtwerke-Trick\u2018 nutzt, wird sich durch das Verbot nicht aufhalten lassen. Das rechtliche Verbraucherschutzniveau ist sehr hoch. Hier handelt es sich um ein Rechtsdurchsetzungsproblem. \r\n\r\n\u2022\tEin Verbot des \u201aunbestellten\u2018 Haust\u00fcrbesuchs ist europarechtlich nicht zul\u00e4ssig. Regulierungsspielraum f\u00fcr Mitgliedsstaaten besteht nur bei aggressiven oder irref\u00fchrenden Praktiken im Zusammenhang mit unerbetenen Besuchen \u2013 Vgl. EW55 u. Artikel 3 Absatz 5 Modernisierungs-RL (EU) 2019/2161). Die generelle Zul\u00e4ssigkeit des unerbetenen Hausbesuchs hat der Deutsche Bundestag zuletzt im Jahr 2021 mit der Umsetzung der Modernisierungsrichtlinie 2019/2161/EU in deutsches Recht klargestellt. Zugleich hat er der Forderung nach der Einf\u00fchrung eines Einwilligungsvorbehalts beim unerbetenen Hausbesuch eine Absage erteilt. Die Bundesregierung schrieb hierzu im Rahmen der Umsetzung der Richtlinie im Jahr 2021: \u201eDie in der Modernisierungsrichtlinie enthaltene \u00d6ffnungsklausel erlaubt es zwar, nationale Regelungen zu unerbetenen Hausbesuchen von Gewerbetreibenden zu treffen, die Vertriebsform als solche muss aber nach den Ausf\u00fchrungen in Erw\u00e4gungsgrund 55 der Richtlinie zul\u00e4ssig bleiben\u201c (BT-Drs. 19/27873, S. 65).\r\n\r\nDas Urteil des LG Berlin vom 18.12.2018 (Az.: 16 O 49/18) hat Haust\u00fcrbesuche unter einen Einwilligungsvorbehalt gestellt. Das Urteil wurde aber vom KG Berlin mit Urteil vom 01.12.2020 (Az.: 5 U 26/19) aufgehoben. Das KG Berlin geht u. a. mit Verweis auf die st\u00e4ndige BGH-Rechtsprechung von einer generellen Zul\u00e4ssigkeit des unbestellten Vertreterbesuchs aus. Dabei werden auch die Unterschiede zur Telefonwerbung noch einmal deutlich gemacht. Der BGH hat einen Revisionsantrag der Kammergerichtsentscheidung abgelehnt und damit seine bisherige Rechtsprechung best\u00e4tigt. Auch der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat am 10.07.2014 (Az.: C-421/12, EU-Kommission/Belgien) entschieden, dass ein Verbot des unbestellten Vertreterbesuchs rechtswidrig w\u00e4re.\r\n\r\n\u2022\tUnbestellte Haust\u00fcrbesuche sind auch nicht mit unerw\u00fcnschten Telefonanrufen vergleichbar. Hierzu schrieb die Bundesregierung im Jahr 2021: \u201eHausbesuche zu Werbezwecken finden sehr viel seltener statt als Werbeanrufe, weil sie mit einem h\u00f6heren Aufwand verbunden sind und auch nur lokal begrenzt erfolgen k\u00f6nnen. Zudem sieht \u00a7 7 Absatz 1 Satz 2 UWG schon jetzt f\u00fcr alle Formen von Werbung \u2013 also auch Haust\u00fcrwerbung \u2013 vor, dass sie unzul\u00e4ssig ist, wenn erkennbar ist, dass die angesprochenen Verbraucherinnen und Verbraucher, zum Beispiel ausweislich eines Aufklebers am Klingelschild, diese nicht w\u00fcnschen\u201c (BT-Drs. 19/27873, S. 65). Dem stimmen wir zu. \r\n\r\n\r\nEine Verl\u00e4ngerung der Widerrufsfrist birgt rechtliche Probleme: \r\n\r\n\u2022\tDie Verl\u00e4ngerung der Widerrufsfrist w\u00e4re unionsrechtlich nur f\u00fcr \u201aunbestellte\u2018 Haust\u00fcrgesch\u00e4fte zul\u00e4ssig (vgl. Art. 9.1a Modernisierungs-RL (EU) 2019/2161). Es w\u00fcrde also eine Unterscheidung zwischen \u201aunbestellten\u2018 und \u201abestellten\u2018 Verk\u00e4ufen erfordern und mit erheblicher Rechtsunsicherheit und der entsprechenden Administration einhergehen. \r\n\r\n\u2022\tDementsprechend w\u00fcrden zwei unterschiedlich lange Widerrufsfristen f\u00fcr denselben Vertriebskanal gelten und absehbar zu Verwirrung f\u00fchren.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/bb/275893/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230013.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000876",
                "regulatoryProjectTitle": "Plattformarbeit: Zusammenarbeit mit selbst\u00e4ndigen Handelsvertretern",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme: EU-Richtlinie zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen in der Plattformarbeit und Umsetzung in deutsches Recht\r\n\r\n\r\n\u2022\tDer EU-Richtlinienentwurf zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen in der Plattformarbeit hat zum Ziel, Personen, die \u00fcber digitale Arbeitsplattformen wie bspw. Vermittler von Personenfahrten oder Essenslieferanten arbeiten, verbesserten Zugang zu ihrem rechtm\u00e4\u00dfigen Besch\u00e4ftigungsstatus zu erm\u00f6glichen (Scheinselbstst\u00e4ndige zu Arbeitnehmern werden). \r\n\r\n\u2022\tZu diesem Zweck enth\u00e4lt der Richtlinienvorschlag eine sog. \u201awiderlegliche Vermutung\u2018 \u00fcber das Bestehen eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses, also eine Beweislastumkehr: Erfasste Unternehmen m\u00fcssen beweisen, dass sie mit echten Selbst\u00e4ndigen zusammenarbeiten.   \r\n\r\n\u2022\tDer Richtlinienentwurf, der nur noch formell verabschiedet werden muss, erfasst jedoch unbeabsichtigt auch Unternehmen wie Vorwerk als sog. \u201adigitale Arbeitsplattform\u2018 und den klassischen Handelsvertreter als \u201aPlattformarbeiter\u2018. Denn die Definition \u201adigitale Arbeitsplattform\u2018 ist sehr weit und vage. Der Gesetzgeber nutzt leider nur die Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde, um die Zielrichtung der Regelungen klarzustellen. Aus dem eigentlichen Wortlaut der relevanten Definitionen ergibt sich keine Abgrenzung zwischen echten digitalen Arbeitsplattformen und \u201atraditionellen\u2018 Unternehmen, die mit digitalisierten Prozessen arbeiten.  \r\n\r\n\u2022\tDabei ist Vorwerk nicht mit bspw. einem Fahrtenvermittler, ein Handelsvertreter nicht mit einem entsprechenden Fahrer vergleichbar. Im Gegensatz zu einem echten Plattformarbeiter, der auf Auftr\u00e4ge durch die Vermittlungsplattform wartet (wodurch sich ein Machtungleichgewicht zugunsten der Plattform und entsprechende Sanktionierungspotentiale ergeben), ist ein Handelsvertreter permanent damit beauftragt, selbst\u00e4ndig Kunden f\u00fcr uns zu akquirieren. \r\n\r\n\u2022\tDie Beweislastumkehr ist in der Praxis nur f\u00fcr rein digitale Unternehmen leistbar, die jede Kommunikation gerichtsfest protokollieren k\u00f6nnen, da hier ein Negativbeweis erforderlich wird (es haben nie Weisungen stattgefunden, die selbst\u00e4ndigen gegen\u00fcber nicht erteilt werden d\u00fcrfen). In einem Vertrieb, der auf pers\u00f6nlicher Interaktion fu\u00dft, ist dies nicht m\u00f6glich. In der Folge ist die Zusammenarbeit mit selbst\u00e4ndigen Handelsvertretern (in unserem Fall insgesamt etwa 100.000) und damit der Unternehmenserfolg gef\u00e4hrdet. \r\n\r\n\u2022\tBei der Umsetzung der Richtline in deutsches Recht m\u00fcssen die Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde der Richtlinie genutzt werden, um die Rechtsvorschriften, insbesondere die Definition \u201adigitale Arbeitsplattform\u2018, auszugestalten und eine klare Trennung zwischen digitalen Plattformen und klassischen \u201abrick and mortar\u2018/ old economy Unternehmen vorzunehmen - und damit \u00fcberhaupt erst sinnvoll anwendbar zu machen.  \r\n\r\n\u2022\tBeispiel 1: Laut Definition zeichnet sich eine digitale Arbeitsplattform durch die \u201eOrganisation der von Einzelpersonen entgeltlich geleisteten Arbeit\u2018\u2018 aus. Diese Beschreibung ist unzureichend. Es ist kein Verhalten eines Unternehmens mit Bezug auf selbst\u00e4ndig oder unselbst\u00e4ndig t\u00e4tige Personen denkbar, welches nicht in irgendeiner Weise \u201eorganisierende\u201c Wirkung hat.  \r\nErw\u00e4gungsgrund 21 pr\u00e4zisiert u.a., dass Plattformen, die lediglich die Mittel bereitstellen, mit denen Dienstleistungsanbieter den Endnutzer erreichen k\u00f6nnen, ohne weiterhin organisatorisch einzugreifen, nicht erfasst sein sollen. Weiterhin sollen Organisationst\u00e4tigkeiten des Unternehmens, welche \u2018\u2018nur untergeordneter und rein nebens\u00e4chlicher Natur\u2018\u2018 sind, nicht reguliert werden. Diese wichtigen Klarstellungen m\u00fcssen Einzug in die deutschen Rechtsvorschriften erhalten.  \r\n\u2022\tBeispiel 2: Ein weiteres Kernelement einer digitalen Arbeitsplattform ist laut Definition das Nutzen von Systemen, die zur elektronischen Kontrolle, \u00dcberwachung oder Bewertung der Arbeitsleistung dienen.  Es ist verst\u00e4ndlich, dass die mit digitalen Mitteln m\u00f6glichen Kontrollexzesse im Widerspruch zur Selbst\u00e4ndigkeit stehen und generell nicht akzeptabel sind. Gleichzeitig ist aber auch im Verh\u00e4ltnis zu selbst\u00e4ndigen Gesch\u00e4ftspartnern ein Minimum an \u201aKontrolle\u2018 erforderlich, um zu evaluieren, ob die zu verg\u00fctende T\u00e4tigkeit \u00fcberhaupt in der vereinbarten Qualit\u00e4t erbracht wurde. Hierf\u00fcr auf den Einsatz elektronischer Systeme g\u00e4nzlich zu verzichten, w\u00e4re nicht zeitgem\u00e4\u00df.  \r\nEs ist aber ein entscheidender Unterschied, ob z.B. eine Handelsvertreterin im eigenen Interesse die Vermittlung eines Gesch\u00e4fts \u00fcber eine App nachweist (um ihren Provisionsanspruch zu belegen), oder ob ein Lieferfahrer von seinem Arbeitgeber per GPS getrackt wird, um ihn effizienter zu Eins\u00e4tzen dirigieren zu k\u00f6nnen oder gar sein Arbeitstempo zu \u00fcberwachen. \r\nEine Umsetzung der Richtlinie sollte klar kenntlich machen, dass eine reine Erfolgskontrolle zum Zweck der Abwicklung gegenseitiger vertraglicher Anspr\u00fcche zul\u00e4ssig sein muss, solange die gegen\u00fcber Selbst\u00e4ndigen und \u00fcblichen und zul\u00e4ssigen Grenzen einer Berichtspflicht nicht \u00fcberschritten wird. Erw\u00e4gungsgrund 8 bietet dazu die M\u00f6glichkeit.  \r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}