{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-07T17:36:45.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-07T17:36:45.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-23T14:23:01.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33992,
                "validFromDate": "2024-05-23T14:23:01.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33411,
                "validFromDate": "2024-05-23T12:13:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-23T14:23:01.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33409,
                "validFromDate": "2024-05-14T10:57:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-23T12:13:11.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29655,
                "validFromDate": "2024-04-16T16:13:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-14T10:57:20.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27531,
                "validFromDate": "2024-03-01T11:04:15.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-16T16:13:52.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21471,
                "validFromDate": "2023-06-22T08:21:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-01T11:04:15.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3054,
                "validFromDate": "2022-09-07T17:36:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-22T08:21:53.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Das NETZWERK der Spargel- und Beerenverb\u00e4nde e.V. hat sich das Ziel gesetzt, mit seiner politischen und \u00f6ffentlichen T\u00e4tigkeit den angeschlossenen Betrieben Sicherheit f\u00fcr ihre Produktion von Spargel-und Beerenobst zu geben.\r\nZu diesem Zweck werden Gespr\u00e4che mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, Vertretern der Bundesministerien und des Bundeskanzleramtes gef\u00fchrt. Wir erl\u00e4utern durch Stellungnahmen die \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einiger Themenfelder, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die T\u00e4tigleit der Betriebe von gro\u00dfer Bedeutung sind.\r\nZweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der wirtschaftlichen Lage zu geben.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a1/9a/275876/Jahresabschluss_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Sandhatten",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Netzwerk der Spargel- ",
            "nationalAdditional2": "und Beerenverb\u00e4nde e.V.",
            "street": "Steinstra\u00dfe",
            "streetNumber": "14",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "26209"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@netzwerk-spargelbeeren.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49044829082130",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.netzwerk-spargelbeeren.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Husen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anke",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Knaup",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Simon",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schumacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Fred",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Eickhorst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Henning",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hoffheinz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 5,
            "totalCount": 5
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Netzwerk der Spargel- und Beerenverb\u00e4nde e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005148/33992",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-16T16:13:52.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/a1/275877/Lobbyregister-Detailansicht-R005148-2024-05-23_14-23-01.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-23T14:23:01.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 33992,
    "registerNumber": "R005148",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir fordern die Anpassung der deutschen Pflanzenmittelanwendungsverordnung an das aktuelle EU-Recht",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000352",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/c6/266717/Stellungnahme-Gutachten-SG2404160008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000352",
                        "regulatoryProjectTitle": "Zulassung von Pflanzenschutzmitteln mit dem Wirkstoff Glyphosat",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr  ,\r\n\r\nin den vergangenen Tagen hat die EU-Kommission den Wirkstoff Glyphosat zum Einsatz innerhalb der EU f\u00fcr 10 Jahre verl\u00e4ngert. Dies erm\u00f6glicht den Landwirten und G\u00e4rtnern im konventionellen Anbau grunds\u00e4tzlich eine effektive Bek\u00e4mpfung von schwer zu unterdr\u00fcckenden Wurzel- und Dauerunkr\u00e4utern, welche eine Erzeugung gesunder regionaler Produkte massiv erschweren k\u00f6nnen.\r\n\r\nIn mehrj\u00e4hrigen Kulturen, wie dem Spargel, oder Dauerkulturen, wie dem Strauchbeerenobst, ist eine effiziente Unterdr\u00fcckung von Wurzelunkr\u00e4utern z.B. vor der Pflanzung au\u00dferordentlich wichtig, da dies im stehenden Bestand, zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt nicht, nur mit unzureichender Wirkung oder nur mit der Gefahr von Bestandssch\u00e4den m\u00f6glich ist. Mechanisch sind diese, sich u.a. \u00fcber Rhizome (Wurzeln) vermehrenden Wildkr\u00e4uter, wie z.B. Quecke oder Holl\u00e4ndische Sumpfkresse, nicht effektiv zu unterdr\u00fccken. Eine mechanische schneidende Bearbeitung (z.B. durch Scheibenegge, Pflug u.\u00e4.) f\u00fchrt kurzfristig durch die Wurzelteilung sogar zur Vermehrung und somit Vergr\u00f6\u00dferung des Problems.\r\n\r\nInsbesondere der Spargelanbau findet in der Regel auf leichten Sandb\u00f6den statt. Diese weisen meist einen niedrigen Humusgehalt von ca. 1% auf. Die mechanische Bodenbearbeitung aktiviert das Bodenleben. Auch die Mikroorganismen, welche f\u00fcr Humusumsetzung und -abbau verantwortlich sind, werden aktiviert. Insbesondere auf den Sandb\u00f6den ist zum einen der Humusgehalt bereits nat\u00fcrlich bedingt sehr gering, zum anderen fehlen n\u00f6tige Ton-Teilchen, um mit Zufuhr von organischer Substanz dauerhafte Ton-Humus-Komplexe zu bilden. Ein durch \u00fcberm\u00e4\u00dfige Bodenbearbeitung gef\u00f6rderter Abbau der Dauerhumusformen ist somit kaum zu korrigieren.\r\n\r\nAus den beispielhaft genannten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen glyphosathaltige Produkte, welche im Rahmen der sogenannten Guten fachlichen Praxis eingesetzt werden, ein sinnvoller und wichtiger Baustein zur Sicherung der nachhaltigen Bodenfruchtbarkeit und in der Bestandespflege sein, sowie zur Sicherung der regionalen Produktion beitragen.\r\n\r\nProblematisch gestaltet sich im Augenblick die Listung des Wirkstoffs Glyphosat in der Anlage 1 der Pflanzenschutzmittelanwendungsverordnung, da durch diese Listung der Einsatz in der Bundesrepublik Deutschland ab 2024 untersagt ist. \r\n\r\nUnsere Mitgliedsbetriebe sind diesbez\u00fcglich dringend auf Klarheit und Planungssicherheit angewiesen!\r\n\r\nAus den beispielhaft genannten Gr\u00fcnden fordern wir die Anpassung der deutschen Pflanzenschutzmittelanwendungsverordnung an das aktuelle EU-Recht, um bereits ab dem Fr\u00fchjahr, in Vorbereitung der Pflanzung der neuen konventionellen Best\u00e4nde einen Einsatz zu erm\u00f6glichen.\r\n\r\nDies w\u00fcrde eine zus\u00e4tzliche Wettbewerbsverzerrung in der Europ\u00e4ischen Union unterbinden und die regionale Produktion von sicherem und frischem Obst und Gem\u00fcse, mit kurzen Wegen erm\u00f6glichen. \r\n\r\nDieser Schritt erkennt die Systemrelevanz einheimischer Produktion zur Sicherung der Versorgungssicherheit zum einen und die Arbeitsplatzsicherung in der landwirtschaftlichen und g\u00e4rtnerischen Produktion zum anderen an.\r\n\r\nWir m\u00f6chten Sie dringend bitten, sich f\u00fcr die notwendigen Klarstellungen einzusetzen.\r\n\r\nF\u00fcr weitere Fragen stehen wir als Anbauverb\u00e4nde im Netzwerk der Spargel- und Beerenverb\u00e4nde gern zur Verf\u00fcgung und verbleiben\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Zulassung von Pflanzenschutzmitteln mit dem Wirkstoff Glyphosat"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GAPAusnV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik geltenden Ausnahmeregelungen hinsichtlich der Anwendung der Standards f\u00fcr den guten landwirtschaftlichen und \u00f6kologischen Zustand (GL\u00d6Z-Standards) 7 und 8 f\u00fcr das Antragsjahr 2023",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapausnv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Besonderheiten beim Anbau von mehrj\u00e4hrigen Sonderkulturen sowie Obst und Gem\u00fcse erfordern eine an der Praxis ausgerichtete Umsetzung der Regelungen bei GL\u00d6Z 2 (Schutz von Feuchtgebieten und Mooren), um eine ackerbauliche Nutzung von Landwirtschaftsfl\u00e4-chen uneingeschr\u00e4nkt und langfristig zu sichern",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000642",
                "statements": [],
                "title": "GAP-Konditionalit\u00e4ten-Verordnung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/c6/266717/Stellungnahme-Gutachten-SG2404160008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000352",
                "regulatoryProjectTitle": "Zulassung von Pflanzenschutzmitteln mit dem Wirkstoff Glyphosat",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr  ,\r\n\r\nin den vergangenen Tagen hat die EU-Kommission den Wirkstoff Glyphosat zum Einsatz innerhalb der EU f\u00fcr 10 Jahre verl\u00e4ngert. Dies erm\u00f6glicht den Landwirten und G\u00e4rtnern im konventionellen Anbau grunds\u00e4tzlich eine effektive Bek\u00e4mpfung von schwer zu unterdr\u00fcckenden Wurzel- und Dauerunkr\u00e4utern, welche eine Erzeugung gesunder regionaler Produkte massiv erschweren k\u00f6nnen.\r\n\r\nIn mehrj\u00e4hrigen Kulturen, wie dem Spargel, oder Dauerkulturen, wie dem Strauchbeerenobst, ist eine effiziente Unterdr\u00fcckung von Wurzelunkr\u00e4utern z.B. vor der Pflanzung au\u00dferordentlich wichtig, da dies im stehenden Bestand, zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt nicht, nur mit unzureichender Wirkung oder nur mit der Gefahr von Bestandssch\u00e4den m\u00f6glich ist. Mechanisch sind diese, sich u.a. \u00fcber Rhizome (Wurzeln) vermehrenden Wildkr\u00e4uter, wie z.B. Quecke oder Holl\u00e4ndische Sumpfkresse, nicht effektiv zu unterdr\u00fccken. Eine mechanische schneidende Bearbeitung (z.B. durch Scheibenegge, Pflug u.\u00e4.) f\u00fchrt kurzfristig durch die Wurzelteilung sogar zur Vermehrung und somit Vergr\u00f6\u00dferung des Problems.\r\n\r\nInsbesondere der Spargelanbau findet in der Regel auf leichten Sandb\u00f6den statt. Diese weisen meist einen niedrigen Humusgehalt von ca. 1% auf. Die mechanische Bodenbearbeitung aktiviert das Bodenleben. Auch die Mikroorganismen, welche f\u00fcr Humusumsetzung und -abbau verantwortlich sind, werden aktiviert. Insbesondere auf den Sandb\u00f6den ist zum einen der Humusgehalt bereits nat\u00fcrlich bedingt sehr gering, zum anderen fehlen n\u00f6tige Ton-Teilchen, um mit Zufuhr von organischer Substanz dauerhafte Ton-Humus-Komplexe zu bilden. Ein durch \u00fcberm\u00e4\u00dfige Bodenbearbeitung gef\u00f6rderter Abbau der Dauerhumusformen ist somit kaum zu korrigieren.\r\n\r\nAus den beispielhaft genannten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen glyphosathaltige Produkte, welche im Rahmen der sogenannten Guten fachlichen Praxis eingesetzt werden, ein sinnvoller und wichtiger Baustein zur Sicherung der nachhaltigen Bodenfruchtbarkeit und in der Bestandespflege sein, sowie zur Sicherung der regionalen Produktion beitragen.\r\n\r\nProblematisch gestaltet sich im Augenblick die Listung des Wirkstoffs Glyphosat in der Anlage 1 der Pflanzenschutzmittelanwendungsverordnung, da durch diese Listung der Einsatz in der Bundesrepublik Deutschland ab 2024 untersagt ist. \r\n\r\nUnsere Mitgliedsbetriebe sind diesbez\u00fcglich dringend auf Klarheit und Planungssicherheit angewiesen!\r\n\r\nAus den beispielhaft genannten Gr\u00fcnden fordern wir die Anpassung der deutschen Pflanzenschutzmittelanwendungsverordnung an das aktuelle EU-Recht, um bereits ab dem Fr\u00fchjahr, in Vorbereitung der Pflanzung der neuen konventionellen Best\u00e4nde einen Einsatz zu erm\u00f6glichen.\r\n\r\nDies w\u00fcrde eine zus\u00e4tzliche Wettbewerbsverzerrung in der Europ\u00e4ischen Union unterbinden und die regionale Produktion von sicherem und frischem Obst und Gem\u00fcse, mit kurzen Wegen erm\u00f6glichen. \r\n\r\nDieser Schritt erkennt die Systemrelevanz einheimischer Produktion zur Sicherung der Versorgungssicherheit zum einen und die Arbeitsplatzsicherung in der landwirtschaftlichen und g\u00e4rtnerischen Produktion zum anderen an.\r\n\r\nWir m\u00f6chten Sie dringend bitten, sich f\u00fcr die notwendigen Klarstellungen einzusetzen.\r\n\r\nF\u00fcr weitere Fragen stehen wir als Anbauverb\u00e4nde im Netzwerk der Spargel- und Beerenverb\u00e4nde gern zur Verf\u00fcgung und verbleiben\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}