{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-29T14:34:51.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-07T12:56:35.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-12T15:39:07.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31274,
                "validFromDate": "2024-04-12T15:39:07.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13295,
                "validFromDate": "2023-01-29T14:34:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-12T15:39:07.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bund zur F\u00f6rderung Sehbehinderter ist eine bundesweit arbeitende Selbsthilfeorganisation, welche die Belange aller Sehbehinderten unabh\u00e4ngig von Art und Schwere der Behinderung vertritt. 1962 wurde er als erster Zusammenschluss der in der alten Bundesrepublik gegr\u00fcndeten Selbsthilfevereine f\u00fcr Menschen mit Sehbehinderung gegr\u00fcndet. Wir engagieren uns  f\u00fcr ein gleichberechtigtes und selbstbestimmtes Leben sehbehinderter Menschen in Deutschland. Wir bieten gezielte, lebensnahe Beratung und Unterst\u00fctzung und setzen uns dar\u00fcber hinaus als Interessenvertretung sehbehinderter Menschen aktiv f\u00fcr gesellschaftliche Teilhabe und Chancengleichheit in den verschiedenen Lebensbereichen ein. Ein besonderes Anliegen und Schwerpunkt unserer Arbeit ist die fr\u00fchestm\u00f6gliche F\u00f6rderung sehbehinderter Kinder und Jugendlicher.  \r\n Die Auspr\u00e4gung der Sehbehinderung ist sehr individuell und das eingeschr\u00e4nkte Sehverm\u00f6gen f\u00fchrt je nach Schweregrad zu erheblichen Einschr\u00e4nkungen in Mobilit\u00e4t, Lebensplanung, Beruf und Alltag.  \r\nJede Sehbehinderung ist anders. Sie birgt ganz individuelle Herausforderungen und Probleme, aber auch Chancen, sie zu bew\u00e4ltigen. Dabei stehen eine intensive Beratung, emotionale Unterst\u00fctzung und ein Ausloten der Rehabilitationsm\u00f6glichkeiten besonders im Focus der ehrenamtlichen Arbeit.\r\nDer Bund zur F\u00f6rderung Sehbehinderter setzt sich ein f\u00fcr eine Verbesserung der medizinischen Versorgung, f\u00fcr Bildung, Ausbildung und Rehabilitation. Dar\u00fcber hinaus engagieren wir uns auch f\u00fcr Themen wie Barrierefreiheit, Inklusion und Ehrenamt.\r\nDieser fachliche Dialog mit Forschung, Medizin, pharmazeutischer Industrie, Sozialverb\u00e4nden und Politik geschieht im Rahmen von verschiedenen Veranstaltungsformaten und Diskussionsforen, oft in\r\nPartnerschaft mit den anderen Organisationen der Sehbehindertenselbsthilfe bzw. Dachverb\u00e4nden der Selbsthilfe.\r\nObwohl die UN-Behindertenrechtskonvention die Einbeziehung von Menschen mit Behinderung bei Fragen und Entscheidungen, die diese Gruppe der Gesellschaft betreffen, ausdr\u00fccklich vorgesehen hat, werden Menschen mit Behinderungen noch zu wenig involviert und beteiligt. An dieser Umsetzung muss dringend weiter gearbeitet werden.\r\n\r\n\r\n ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/56/265821/BFS-2022-_Kassenbericht-31122022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Graf-Adolf-Str. ",
            "streetNumber": "69",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40210"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bfs-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4921169509737",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bfs-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Margaret",
                "function": "erste Vorsitzende",
                "lastName": "Reinhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gerhard",
                "function": "zweiter Vorsitzender",
                "lastName": "Kouba",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sibylle",
                "function": "Kassiererin",
                "lastName": "Eckel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Schriftf\u00fchrer",
                "lastName": "Heuser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 1000,
            "organizations": 8,
            "totalCount": 1008
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BAG Selbsthilfe e.V."
            },
            {
                "membership": "DBSV e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bund zur F\u00f6rderung Sehbehinderter e.V. (BFS)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "GKV Selbsthilfef\u00f6rderung",
                "location": "Berlin",
                "name": "GKV - Gemeinschaftsf\u00f6rderung Selbsthilfe auf Bundesebene",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Kinder- und Jugendarbeit",
                "location": "Berlin",
                "name": " Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005146/31274",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-12T15:39:07.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/ea/265822/Lobbyregister-Detailansicht-R005146-2024-04-12_15-39-07.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-12T15:39:07.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 31274,
    "registerNumber": "R005146",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}