{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-03T12:00:26.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-11-03T12:00:26.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-10T12:15:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35786,
                "validFromDate": "2024-06-10T12:15:51.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21919,
                "validFromDate": "2023-06-27T13:27:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T12:15:51.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11485,
                "validFromDate": "2022-11-03T12:00:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-27T13:27:57.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bayerische Blinden- und Sehbehindertenbund e.V. (BBSB) ist die Selbsthilfeorganisation der mehr als 100.000 blinden, sehbehinderten und zus\u00e4tzlich gehandikapten Menschen in Bayern. Er vertritt ihre Interessen gegen\u00fcber Politik, Wirtschaft und \u00d6ffentlichkeit. Ziel des BBSB e.V. ist es, blinden und sehbehinderten Menschen ein selbstbestimmtes und m\u00f6glichst selbstst\u00e4ndiges Leben in der Gemeinschaft zu erm\u00f6glichen. In zehn Blickpunkt Auge-Beratungsstellen bietet der BBSB e.V. wohnortnahe Hilfen an, dazu geh\u00f6ren der ambulante Reha-Dienst mit Schulung in selbst\u00e4ndiger Haushalts- und Lebensf\u00fchrung, sozialrechtliche Beratung, individueller Textservice, berufliche Rehabilitation, Austausch mit Gleichbetroffenen, Freizeit und Fortbildung. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/c3/286303/2022_Curacon-Gesamtverein-Testat.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Teilhabe blinder und sehbehinderter Menschen in Bayern. ",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "San Antonio Stiftung"
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Teilhabe blinder und\r\nsehbehinderter Menschen.",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "Alois Schiffmann Stiftung"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 200001,
            "to": 210000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.8,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Arnulfstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "22",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80335"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bbsb.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989559880",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bbsb.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Judith",
                "lastName": "Faltl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Insam",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen ",
                "lastName": "Erzgraber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gundhild",
                "lastName": "Heigl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexandra",
                "lastName": "Bauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maria",
                "lastName": "Strach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Judith",
                "function": "Landesvorsitzende",
                "lastName": "Faltl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "stv. Landesvorsitzender",
                "lastName": "Insam",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 7357,
            "organizations": 10,
            "totalCount": 7367
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Behinderung und Medien e. V. (abm)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Blinden- und Sehbehindertenverband e. V. (DBSV)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Komitee zur Verh\u00fctung von Blindheit e. V."
            },
            {
                "membership": "Landesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe von Menschen mit Behinderung oder chronischer Erkrankung und ihrer Angeh\u00f6rigen in Bayern e. V."
            },
            {
                "membership": "Landeszentrale f\u00fcr Gesundheit in Bayern e. V."
            },
            {
                "membership": "Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband, Landesverband Bayern e. V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Erfahrungsfeld N\u00fcrnberg e. V."
            },
            {
                "membership": "Verband f\u00fcr Blinden- und Sehbehindertenp\u00e4dagogik e. V. (VBS)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bayerischer Blinden- und Sehbehindertenbund e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 590001,
            "to": 600000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "\u00dcberregionale offene Behindertenarbeit im Bezirk Niederbayern",
                "location": "Landshut",
                "name": "Bezirk Niederbayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "\u00dcberregionale offene Behindertenarbeit im Bezirk Oberbayern",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bezirk Oberbayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 280001,
                    "to": 290000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "\u00dcberregionale offene Behindertenarbeit im Bezirk Oberfranken",
                "location": "Bayreuth",
                "name": "Bezirk Oberfranken",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "\u00dcberregionale offene Behindertenarbeit im Bezirk Schwaben",
                "location": "Augsburg",
                "name": "Bezirk Schwaben",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "\u00dcberregionale offene Behindertenarbeit im Bezirk Oberpfalz",
                "location": "Regensburg",
                "name": "Bezirk Oberpfalz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "\u00dcberregionale offene Behindertenarbeit im Bezirk Mittelfranken",
                "location": "N\u00fcrnberg",
                "name": "Bezirk Mittelfranken",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "\u00dcberregionale offene Behindertenarbeit im Bezirk Unterfranken",
                "location": "W\u00fcrzburg",
                "name": "Bezirk Unterfranken",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "GKV F\u00f6rderung",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "BKK Landesverband Bayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss Beratungstelle M\u00fcnchen",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Landeshauptstadt M\u00fcnchen, Sozialreferat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Arbeitsassistenz f\u00fcr Mitarbeitende, Zusch\u00fcsse f\u00fcr \u00fcberregionale offene Behindertenarbeit in Bayern, Selbsthilfegruppenf\u00f6rderung",
                "location": "Bayreuth",
                "name": "Zentrum Bayern Familie und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 380001,
                    "to": 390000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "EUTB",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMAS",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr Bundesfreiwilligendienst",
                "location": "Trier",
                "name": "Bundeskasse Trier",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005422/35786",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-10T12:15:51.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/66/29/286304/Lobbyregister-Detailansicht-R005422-2024-06-10_12-15-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-10T12:15:51.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 35786,
    "registerNumber": "R005422",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}