{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-03T16:02:09.000+01:00",
                "untilDate": "2024-05-29T17:09:39.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-01-03T16:02:09.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-05-29T17:09:39.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-07-18T09:16:37.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-05-29T17:09:39.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20903,
                "validFromDate": "2023-07-18T09:16:37.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14113,
                "validFromDate": "2023-01-03T16:02:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-18T09:16:37.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Die Wirtschaftsjunioren Deutschland sind der Zusammenschluss der lokalen 214 Wirtschaftsjuniorenkreise in Deutschland. Den rund 8.000 Unternehmern, Unternehmerinnen und F\u00fchrungskr\u00e4ften unter 40 Jahren geht es darum, sich im Beruf zu engagieren und dar\u00fcber hinaus auch etwas zu bewegen. Mit unserem gesellschaftlichen Engagement \u00fcbernehmen wir Verantwortung f\u00fcr die Zukunft, dazu setzen wir beispielsweise Projekte wie Wirtschaftswissen im Wettbewerb oder das AusbildungsAss um. Wir f\u00f6rdern den Austausch und die Entwicklung junger Unternehmer, Unternehmerinnen und F\u00fchrungskr\u00e4fte, national wie international. Dazu veranstalten wir bundesweite Events wie die j\u00e4hrlichen Mitgliederversammlungen. Au\u00dferdem geben wir der jungen Wirtschaft, also der Gesamtheit unserer Mitglieder, eine Stimme. Durch den Tag der jungen Wirtschaft und den Know-How-Transfer mit MdBs bringen wir die junge Wirtschaft mit Bundespolitik sowie Gesellschaftsvertreterinnen und -Vertreter in den Austausch, um \u00fcber Zukunftsperspektiven und Rahmenbedingungen zu diskutieren. Die Wirtschaftsjunioren stehen im Austausch mit der Politik und Ministerien, um die Perspektive der jungen Wirtschaft einzubringen. ",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": true
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "refuseDonatorsInformation": true
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "refuseFinancialExpensesInformation": true
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Weingarten",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "WJ Bodensee-Oberschwaben e.V.",
            "nationalAdditional2": "IHK Bodensee-Oberschwaben",
            "street": "Lindenstr.",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "88250"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@wj-bodensee.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49751409230",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.wj-bodensee.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Maren",
                "emails": [
                    {
                        "email": "maren.ottemeier@wj-bodensee.de"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Ottemeier",
                "phoneNumber": "+49751409230"
            },
            {
                "commonFirstName": "Christina",
                "emails": [
                    {
                        "email": "christina.wanke@wj-bodensee.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Wanke",
                "phoneNumber": "+491621842330"
            },
            {
                "commonFirstName": "Lisa-Marie",
                "emails": [
                    {
                        "email": "lisa.brenner@wj-bodensee.de"
                    }
                ],
                "function": "stellv. Vorsitzende",
                "lastName": "Brenner",
                "phoneNumber": "+491625841489"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-07-11",
            "totalCount": 61
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "WJ Deutschland"
            },
            {
                "membership": "JCI Germany"
            },
            {
                "membership": "WJ Baden-W\u00fcrttemberg"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Wirtschaftsjunioren Bodensee-Oberschwaben e.V.",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "refusePublicAllowancesInformation": true
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-07-18T09:16:37.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005576/20903",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/13/2a/223326/Lobbyregister-Detailansicht-R005576-2023-07-18_09-16-37.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2023-07-18T09:16:37.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 20903,
    "registerNumber": "R005576"
}