{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-08T12:02:10.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-12-08T12:02:10.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-01T15:24:23.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42312,
                "validFromDate": "2024-08-01T15:24:23.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38254,
                "validFromDate": "2024-06-26T09:20:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-01T15:24:23.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26869,
                "validFromDate": "2023-11-30T09:49:25.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T09:20:00.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23689,
                "validFromDate": "2023-07-17T09:02:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-30T09:49:25.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12166,
                "validFromDate": "2022-12-08T12:02:10.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-17T09:02:07.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der KTK-Bundesverband vertritt die Interessen der katholischen Kindertageseinrichtungen in Deutschland. Er ist ein Fachverband des Deutschen Caritasverbandes und untersteht der kirchlichen Aufsicht der Deutschen Bischofskonferenz.\r\n\r\nDer KTK-Bundesverband unterst\u00fctzt, begleitet und f\u00f6rdert die p\u00e4dagogische Arbeit in den Kindertageseinrichtungen. Damit die Interessen und Bed\u00fcrfnisse von Kindern und Familien bei Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden Geh\u00f6r finden, kooperiert der Verband mit Institutionen, Kirchen und Verb\u00e4nden, insbesondere den anderen Verb\u00e4nden der freien Wohlfahrtspflege, die sich wie wir als Lobby f\u00fcr Kinder und Familien verstehen.\r\n\r\nIm Rahmen der Interessensvertretung gegen\u00fcber den Organen, Mitgliedern, Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestages und der Bundesregierung vertritt der Verband die Interessen seiner Mitglieder als geladener Experte in Aussch\u00fcssen des Deutschen Bundestages und f\u00fchrt Gespr\u00e4che zu Fachthemen und Gesetzesentw\u00fcrfen, veranstaltet Fachkongresse, Diskussionsrunden und \u00e4hnliche dem Austausch und der politischen Meinungsbildung dienende Formate. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_GU_LIVING_CONDITIONS",
                "de": "Gew\u00e4hrleistung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse",
                "en": "Guarantee of equal living conditions"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_GERMAN_UNITY",
                "de": "Deutsche Einheit",
                "en": "German unity"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/3d/339599/52110_Verband-Katholischer-Tageseinrichtungen-fuer-Kinder-KTK-Bundesverband-e-V-Freiburg_TE-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Freiburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Karlstra\u00dfe",
            "streetNumber": "40",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "79104"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "ktk-bundesverband@caritas.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49761200238",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ktk-bundesverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Mirja",
                "lastName": "Wolfs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "G\u00f6b",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paul",
                "lastName": "Nowicki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mirja",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Wolfs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "2. Vorsitzender",
                "lastName": "G\u00f6b",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Paul",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Nowicki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-20",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 7744,
            "totalCount": 7744
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Caritasverband e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Liga f\u00fcr das Kind"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Katecheten-Verein e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Kath. Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder (KTK) - Bundesverband e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 980001,
            "to": 990000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Bundeszuschuss f\u00fcr Projekt \"KJP-Kinder und Jugendplan des Bundes\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMFSFJ - Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend \u00fcber BVA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Bundeszuschuss im Bundesprogramm \"Demokratie leben\" f\u00fcr das Projekt \"Demokratie in Kinderschuhen\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMFSFJ - Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend \u00fcber BAFzA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005520/42312",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T09:20:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/a5/339602/Lobbyregister-Detailansicht-R005520-2024-08-01_15-24-23.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-01T15:24:23.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 42312,
    "registerNumber": "R005520",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KiQuTG",
                        "title": "Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Verbesserung der Teilhabe in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kiqutg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die von der AG Fr\u00fche Bildung entwickelten Handlungsziele mit Vorschl\u00e4gen f\u00fcr bundesweite Standards in den Qualit\u00e4tsbereichen Verbesserung der Betreuungsrelation, Sprachliche Bildung und Sprachf\u00f6rderung, Bedarfsgerechte (Ganztags-)Angebote sowie f\u00fcr die Steuerung im System und das Monitoring zu einem bundesweiten Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetz weiterzuf\u00fchren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                        "de": "Vorschulische Bildung",
                        "en": "Early childhood education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005991",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/b6/339600/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005991",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines bundesweiten Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Referentenentwurf periodengerechte Veranschlagung  von Zinsausgaben u. 3. Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung\r\n\r\nBewertung und Kommentierung des Referentenentwurfs durch den Deutschen Caritasverband und seinen Fachverband, den KTK-Bundesverband\r\n\r\nDer Verband Katholischer Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder (KTK)-Bundesverband e.V. ist Vertreter von \u00fcber 8.000 katholischen Kindertageseinrichtungen und als Fachverband innerhalb des Deutschen Caritasverbandes e.V. (DCV) f\u00fcr die Kinderhilfe zust\u00e4ndig. Innerhalb der Strukturen des DCV arbeiten bundesweit 739.410 Menschen beruflich in den 25.453 Einrichtungen und Diensten. Sie werden von mehreren hunderttausend Ehrenamtlichen und Freiwilligen unterst\u00fctzt. \r\nInnerhalb des DCV f\u00f6rdert der KTK-Bundesverband die p\u00e4dagogische Arbeit in den Kindertageseinrichtungen und vertritt deren Interessen.  Er hat an den Expertendialogen mitgewirkt, aus denen der Bericht \"Gutes Aufwachsen und Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle Kinder in Deutschland \u2013 Kompendium f\u00fcr hohe Qualit\u00e4t in der fr\u00fchen Bildung\"  entstanden ist. \r\n\r\nGemeinsam nehmen wir im Folgenden zum vorliegenden Referentenentwurf Stellung: \r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Vorhaben des Bundesministeriums der Finanzen (BMF) und des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ), mit dem vorgelegten Referentenentwurf das Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung (KiQuTG) weiterzuf\u00fchren, und das finanzielle Engagement des Bundes im Bereich der strukturellen Qualit\u00e4t von Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder (Kita) im vergleichbaren Umfang beizubehalten.\r\n\r\nDies stellt einen wichtigen Schritt und eine notwendige Voraussetzung dar f\u00fcr die im Letter of In-tent vom 27. M\u00e4rz 2024 von Senatorin Sascha Karolin Aulepp f\u00fcr die Jugend- und Familienministerkonferenz der L\u00e4nder (JFMK) und Bundesministerin Lisa Paus f\u00fcr das BMFSFJ gegebene Zusicherung der Umsetzung eines ausk\u00f6mmlich und verl\u00e4sslich finanzierten dauerhaften bundeseinheitlichen Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetzes.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir auch die Regelungen zur periodengerechten Veranschlagung von Zinsausgaben, insofern sie eine M\u00f6glichkeit darstellen, das finanzielle Engagement des Bundes zur Kita-Qualit\u00e4t in weiterhin vergleichbarer H\u00f6he zu garantieren. Die nachfolgende Bewertung und Kommentierung bezieht sich jedoch ausschlie\u00dflich auf das 3. Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung (KiQuTG 3). \r\n\r\nGesamtbewertung\r\n\r\nEin fr\u00fcher Zugang zu einer qualitativ hochwertigen Bildung, Betreuung und Erziehung ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. Die Chancengerechtigkeit beim Zugang zu Bildung bleibt viel zu oft auf der Strecke. Zurecht setzen sich BMF und BMFSFJ das Ziel, mit dem vorliegenden Gesetzesentwurf auf \u00c4nderung hinzuwirken.\r\nMit dem \u201cGute-Kita-Gesetz\", das 2019 in Kraft getreten ist, bekennt sich der Bund zu seiner \u00fcbergeordneten Verantwortung zu Bildungsgerechtigkeit und Bildungsteilhabe, indem er sich f\u00fcr den freien Zugang aller Kinder von Anfang an in der Bildungseinrichtung Kita engagiert. Gleichzeitig folgt dieser Schritt der wissenschaftlichen Erkenntnis, dass Investitionen in Bildung vor allem dann erfolgreich sind, wenn sie auf Strukturen mit vergleichbarer Qualit\u00e4t treffen. Weder der Wohnort noch die Herkunft noch die pers\u00f6nlichen finanziellen M\u00f6glichkeiten d\u00fcrfen f\u00fcr den Erfolg von Bildungskarrieren entscheidend sein. \r\nEin Engagement des Bundes kann nur in enger Kooperation und Abstimmung mit den Bundesl\u00e4ndern erfolgreich sein. Dies wurde im Gute-Kita-Gesetz und dessen Folgeregelungen umgesetzt und ist auch im nun vorgelegten Entwurf zum KiQuTG enthalten.\r\nGleichwohl ist vor dem Hintergrund der Ergebnisse des Monitorings der bisherigen Gesetzge-bung festzuhalten, dass die Reformen die Kita-Qualit\u00e4t durchaus verbessert haben. Allerdings wurde die Ungleichheit dadurch nicht beseitigt, die durch die f\u00f6deralen Strukturen noch verst\u00e4rkt wird.\r\nIm Koalitionsvertrag der Bundesregierung ist deshalb das Vorhaben formuliert, zum Ender der Legislaturperiode ein bundesweites Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetz (QEG) auf den Weg zu bringen. Basierend auf wissenschaftlichen Erkenntnissen soll das QEG strukturelle Qualit\u00e4tsmerkmale bundesweit verbindlich festschreiben und dauerhaft finanzieren. In einem gut strukturiertem Prozess, bei dem Bund, L\u00e4nder und Kommunen mit Wissenschaft und Experten der Zivilgesellschaft konstruktiv zusammengearbeitet haben, wurde mit dem Bericht \u201cGutes Aufwachsen und Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle Kinder in Deutschland \u2013 Kompendium f\u00fcr hohe Qualit\u00e4t in der fr\u00fchen Bildung\" die Basis f\u00fcr das vorgesehene QEG geschaffen. Auch wenn wir als Ver-band die nahtlose Fortf\u00fchrung des KiQuTG ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, bleibt es unverst\u00e4ndlich, warum, entgegen der sich aus der Evaluation ergebenen Erkenntnis, die Chance f\u00fcr eine dauerhafte gesetzgeberische Regelung auf diesem Feld nicht schon l\u00e4ngst ergriffen wurde.\r\n\r\nKommentierung und Bewertung ausgew\u00e4hlter Einzelregelungen des Referentenentwurfs (Artikel 3)\r\nZu \u00a71 (3)\r\nDer Inhalt dieses Absatzes ist in \u00a72 \u00fcbergegangen. Damit ist das Vorhaben bundesweit gleichwertiger qualitativer Standards auch weiterhin gesetzlich festgehalten. Doch als zentrales Vorhaben muss die Formulierung im ersten Paragrafen des Gesetzes aufgef\u00fchrt und der Absatz (3) beibehalten werden. \r\n\r\nZu \u00a72\r\nDie Reduzierung des Ma\u00dfnahmenkatalogs folgt stringent dem strukturell-prozessoralem Qualit\u00e4tsmodell, das davon ausgeht, dass Struktur- und Orientierungsqualit\u00e4t die Prozessqualit\u00e4t bedingen. Wie im Abschlussbericht der Arbeitsgruppe \u201eFr\u00fche Kindheit\u201c aufgef\u00fchrt, soll damit weiteren Qualit\u00e4tsbereichen keine geringere Bedeutung zugewiesen werden.  Um diese weiteren Qualit\u00e4tsbereiche auch im Hinblick auf die Beratungen des angestrebten Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetz, das das KiQuTG abl\u00f6sen soll, weiterhin im Blick zu halten, halten wir jedoch ihre Erw\u00e4hnung im Gesetzestext f\u00fcr sinnvoll.\r\nDass in \u00a72 (1) die Verbesserung der Teilhabe ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt wird, greift genauso wie die datenbasierte Bedarfsplanung in \u00a72 (1) 1. die Erkenntnisse aus dem bisherigen Prozess auf.\r\nDie \u00dcbergangsregelung in \u00a72 (2) unterst\u00fctzen wir ebenfalls.\r\n\r\nZu \u00a73 \r\nDie Erg\u00e4nzungen zu Absatz (4) und (5) sind sinnvoll, korrespondieren mit den bisherigen Er-kenntnissen und unterst\u00fctzen das weitere Monitoring des Prozesses.\r\n\r\nZu \u00a76\r\nDie in Absatz (2) festgeschriebenen Ma\u00dfnahmen zum Monitoring im Abstand von zwei Jahren sind zu begr\u00fc\u00dfen. Dies sollte aber in einem dritten Satz erg\u00e4nzt werden, um einen Vergleich zwischen den L\u00e4ndern auf dem Weg zu bundesweit gleichwertigen qualitativen Standards abzu-bilden. \r\n\r\nAbschlie\u00dfende Bemerkung\r\nBildungsteilhabe und Bildungsgerechtigkeit durch qualitativ hochwertige Standards in Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder herzustellen ist ein gesamtgesellschaftlicher Auftrag. Damit wird ein wesentlicher Beitrag zur Einhaltung der Kinderrechte und zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf geleistet sowie eine nicht zu untersch\u00e4tzende Investition in den Wirtschaftsstandort Deutschland get\u00e4tigt. Deshalb ist die bisherige Arbeitsgruppe \u201eFr\u00fche Bildung\u201c und der sie begleitende Exper-tendialog fortzusetzen. Zum einen, um die Umsetzung des KiQuTG 3 konstruktiv zu begleiten und zum anderen, um die Ausarbeitung des QEG aktiv voranzutreiben.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung eines bundesweiten Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetzes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/b6/339600/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005991",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines bundesweiten Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Referentenentwurf periodengerechte Veranschlagung  von Zinsausgaben u. 3. Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung\r\n\r\nBewertung und Kommentierung des Referentenentwurfs durch den Deutschen Caritasverband und seinen Fachverband, den KTK-Bundesverband\r\n\r\nDer Verband Katholischer Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder (KTK)-Bundesverband e.V. ist Vertreter von \u00fcber 8.000 katholischen Kindertageseinrichtungen und als Fachverband innerhalb des Deutschen Caritasverbandes e.V. (DCV) f\u00fcr die Kinderhilfe zust\u00e4ndig. Innerhalb der Strukturen des DCV arbeiten bundesweit 739.410 Menschen beruflich in den 25.453 Einrichtungen und Diensten. Sie werden von mehreren hunderttausend Ehrenamtlichen und Freiwilligen unterst\u00fctzt. \r\nInnerhalb des DCV f\u00f6rdert der KTK-Bundesverband die p\u00e4dagogische Arbeit in den Kindertageseinrichtungen und vertritt deren Interessen.  Er hat an den Expertendialogen mitgewirkt, aus denen der Bericht \"Gutes Aufwachsen und Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle Kinder in Deutschland \u2013 Kompendium f\u00fcr hohe Qualit\u00e4t in der fr\u00fchen Bildung\"  entstanden ist. \r\n\r\nGemeinsam nehmen wir im Folgenden zum vorliegenden Referentenentwurf Stellung: \r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Vorhaben des Bundesministeriums der Finanzen (BMF) und des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ), mit dem vorgelegten Referentenentwurf das Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung (KiQuTG) weiterzuf\u00fchren, und das finanzielle Engagement des Bundes im Bereich der strukturellen Qualit\u00e4t von Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder (Kita) im vergleichbaren Umfang beizubehalten.\r\n\r\nDies stellt einen wichtigen Schritt und eine notwendige Voraussetzung dar f\u00fcr die im Letter of In-tent vom 27. M\u00e4rz 2024 von Senatorin Sascha Karolin Aulepp f\u00fcr die Jugend- und Familienministerkonferenz der L\u00e4nder (JFMK) und Bundesministerin Lisa Paus f\u00fcr das BMFSFJ gegebene Zusicherung der Umsetzung eines ausk\u00f6mmlich und verl\u00e4sslich finanzierten dauerhaften bundeseinheitlichen Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetzes.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir auch die Regelungen zur periodengerechten Veranschlagung von Zinsausgaben, insofern sie eine M\u00f6glichkeit darstellen, das finanzielle Engagement des Bundes zur Kita-Qualit\u00e4t in weiterhin vergleichbarer H\u00f6he zu garantieren. Die nachfolgende Bewertung und Kommentierung bezieht sich jedoch ausschlie\u00dflich auf das 3. Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung (KiQuTG 3). \r\n\r\nGesamtbewertung\r\n\r\nEin fr\u00fcher Zugang zu einer qualitativ hochwertigen Bildung, Betreuung und Erziehung ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. Die Chancengerechtigkeit beim Zugang zu Bildung bleibt viel zu oft auf der Strecke. Zurecht setzen sich BMF und BMFSFJ das Ziel, mit dem vorliegenden Gesetzesentwurf auf \u00c4nderung hinzuwirken.\r\nMit dem \u201cGute-Kita-Gesetz\", das 2019 in Kraft getreten ist, bekennt sich der Bund zu seiner \u00fcbergeordneten Verantwortung zu Bildungsgerechtigkeit und Bildungsteilhabe, indem er sich f\u00fcr den freien Zugang aller Kinder von Anfang an in der Bildungseinrichtung Kita engagiert. Gleichzeitig folgt dieser Schritt der wissenschaftlichen Erkenntnis, dass Investitionen in Bildung vor allem dann erfolgreich sind, wenn sie auf Strukturen mit vergleichbarer Qualit\u00e4t treffen. Weder der Wohnort noch die Herkunft noch die pers\u00f6nlichen finanziellen M\u00f6glichkeiten d\u00fcrfen f\u00fcr den Erfolg von Bildungskarrieren entscheidend sein. \r\nEin Engagement des Bundes kann nur in enger Kooperation und Abstimmung mit den Bundesl\u00e4ndern erfolgreich sein. Dies wurde im Gute-Kita-Gesetz und dessen Folgeregelungen umgesetzt und ist auch im nun vorgelegten Entwurf zum KiQuTG enthalten.\r\nGleichwohl ist vor dem Hintergrund der Ergebnisse des Monitorings der bisherigen Gesetzge-bung festzuhalten, dass die Reformen die Kita-Qualit\u00e4t durchaus verbessert haben. Allerdings wurde die Ungleichheit dadurch nicht beseitigt, die durch die f\u00f6deralen Strukturen noch verst\u00e4rkt wird.\r\nIm Koalitionsvertrag der Bundesregierung ist deshalb das Vorhaben formuliert, zum Ender der Legislaturperiode ein bundesweites Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetz (QEG) auf den Weg zu bringen. Basierend auf wissenschaftlichen Erkenntnissen soll das QEG strukturelle Qualit\u00e4tsmerkmale bundesweit verbindlich festschreiben und dauerhaft finanzieren. In einem gut strukturiertem Prozess, bei dem Bund, L\u00e4nder und Kommunen mit Wissenschaft und Experten der Zivilgesellschaft konstruktiv zusammengearbeitet haben, wurde mit dem Bericht \u201cGutes Aufwachsen und Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle Kinder in Deutschland \u2013 Kompendium f\u00fcr hohe Qualit\u00e4t in der fr\u00fchen Bildung\" die Basis f\u00fcr das vorgesehene QEG geschaffen. Auch wenn wir als Ver-band die nahtlose Fortf\u00fchrung des KiQuTG ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, bleibt es unverst\u00e4ndlich, warum, entgegen der sich aus der Evaluation ergebenen Erkenntnis, die Chance f\u00fcr eine dauerhafte gesetzgeberische Regelung auf diesem Feld nicht schon l\u00e4ngst ergriffen wurde.\r\n\r\nKommentierung und Bewertung ausgew\u00e4hlter Einzelregelungen des Referentenentwurfs (Artikel 3)\r\nZu \u00a71 (3)\r\nDer Inhalt dieses Absatzes ist in \u00a72 \u00fcbergegangen. Damit ist das Vorhaben bundesweit gleichwertiger qualitativer Standards auch weiterhin gesetzlich festgehalten. Doch als zentrales Vorhaben muss die Formulierung im ersten Paragrafen des Gesetzes aufgef\u00fchrt und der Absatz (3) beibehalten werden. \r\n\r\nZu \u00a72\r\nDie Reduzierung des Ma\u00dfnahmenkatalogs folgt stringent dem strukturell-prozessoralem Qualit\u00e4tsmodell, das davon ausgeht, dass Struktur- und Orientierungsqualit\u00e4t die Prozessqualit\u00e4t bedingen. Wie im Abschlussbericht der Arbeitsgruppe \u201eFr\u00fche Kindheit\u201c aufgef\u00fchrt, soll damit weiteren Qualit\u00e4tsbereichen keine geringere Bedeutung zugewiesen werden.  Um diese weiteren Qualit\u00e4tsbereiche auch im Hinblick auf die Beratungen des angestrebten Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetz, das das KiQuTG abl\u00f6sen soll, weiterhin im Blick zu halten, halten wir jedoch ihre Erw\u00e4hnung im Gesetzestext f\u00fcr sinnvoll.\r\nDass in \u00a72 (1) die Verbesserung der Teilhabe ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt wird, greift genauso wie die datenbasierte Bedarfsplanung in \u00a72 (1) 1. die Erkenntnisse aus dem bisherigen Prozess auf.\r\nDie \u00dcbergangsregelung in \u00a72 (2) unterst\u00fctzen wir ebenfalls.\r\n\r\nZu \u00a73 \r\nDie Erg\u00e4nzungen zu Absatz (4) und (5) sind sinnvoll, korrespondieren mit den bisherigen Er-kenntnissen und unterst\u00fctzen das weitere Monitoring des Prozesses.\r\n\r\nZu \u00a76\r\nDie in Absatz (2) festgeschriebenen Ma\u00dfnahmen zum Monitoring im Abstand von zwei Jahren sind zu begr\u00fc\u00dfen. Dies sollte aber in einem dritten Satz erg\u00e4nzt werden, um einen Vergleich zwischen den L\u00e4ndern auf dem Weg zu bundesweit gleichwertigen qualitativen Standards abzu-bilden. \r\n\r\nAbschlie\u00dfende Bemerkung\r\nBildungsteilhabe und Bildungsgerechtigkeit durch qualitativ hochwertige Standards in Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder herzustellen ist ein gesamtgesellschaftlicher Auftrag. Damit wird ein wesentlicher Beitrag zur Einhaltung der Kinderrechte und zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf geleistet sowie eine nicht zu untersch\u00e4tzende Investition in den Wirtschaftsstandort Deutschland get\u00e4tigt. Deshalb ist die bisherige Arbeitsgruppe \u201eFr\u00fche Bildung\u201c und der sie begleitende Exper-tendialog fortzusetzen. Zum einen, um die Umsetzung des KiQuTG 3 konstruktiv zu begleiten und zum anderen, um die Ausarbeitung des QEG aktiv voranzutreiben.\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}