{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-07T13:10:20.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-07T13:10:20.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-26T09:24:13.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32259,
                "validFromDate": "2024-04-26T09:24:13.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19424,
                "validFromDate": "2023-05-04T12:16:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-26T09:24:13.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12307,
                "validFromDate": "2023-04-21T10:54:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-04T12:16:18.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11753,
                "validFromDate": "2022-10-07T13:10:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-21T10:54:50.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Interessenvertretung, Information und Weiterbildung von Ingenieuren, Technikern und spezifischen Unternehmen, die Sicherheits- und Gesundheitsschutzkoordination gem. Baustellenverordnung betreiben",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/26/269199/Kassenbericht-2022-1.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.35,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Wuppertal",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o BU Wuppertal",
            "street": "Pauluskirchstr. ",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "42285"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vsgk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492024394114",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vsgk.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Univ.-Prof. Dr.-Ing.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Manfred",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Helmus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Axel",
                "function": "2. Vorsitzender",
                "lastName": "Roth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rudolf",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Oellingrath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-25",
            "naturalPersons": 150,
            "organizations": 39,
            "totalCount": 189
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AHO"
            },
            {
                "membership": "ISHCCO"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VSGK Verband der Sicherheits- und Gesundheitsschutzkoordinatoren Deutschlands e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005309/32259",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-26T09:24:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/d0/269202/Lobbyregister-Detailansicht-R005309-2024-04-26_09-24-13.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-26T09:24:13.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 32259,
    "registerNumber": "R005309",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BaustellV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Sicherheit und Gesundheitsschutz auf Baustellen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baustellv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Bundesregierung hat die Baustellenverordnung (BaustellV) zum 1. April 2023 novelliert, um die Vorgaben der EU-Richtlinie 92/57/EWG vollumf\u00e4nglich umzusetzen. Ziel ist es, durch effektive Sicherheitsma\u00dfnahmen bereits in der Planungsphase Unfallrisiken und kostentreibende St\u00f6rungen des Bauablaufs zu verhindern.\r\n\r\nInsgesamt soll die Novellierung den Arbeitsschutz auf Baustellen weiter verbessern und die Zusammenarbeit der Gewerke optimieren.\r\nIm Zuge der Verb\u00e4ndebeteiligung vom 23. September 2022 zur Ersten Verordnung zur \u00c4nderung der Baustellenverordnung wurde ein Beteiligungsprozess ins Leben gerufen, an dem der VSGK neben anderen Berufsverb\u00e4nden teilgenommen hat.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000478",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/c6/269200/Stellungnahme-Gutachten-SG2404250001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000478",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beteiligungsprozess zur Pr\u00fcfung der Baustellenverordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Beteiligungsprozess zur Pr\u00fcfung des Modernisierungs- und Novellierungsbedarf der Baustellenverordnung:\r\n\r\nhier: gleichlautende Beantwortung von \r\nBDK\tBUNDESVERBAND DEUTSCHER BAUKOORDINATOREN e.V.,\r\nVDSI\tVerband f\u00fcr Sicherheit, Gesundheit und Umweltschutz bei der Arbeit e.V. und \r\nV.S.G.K\tVerband der Sicherheits- und Gesundheitsschutzkoordinatoren Deutschlands e.V.\r\n\r\nGemeinsame Beantwortung der Fragen, die durch das BMAS am 15.06.2023 im Rahmen des Beteiligungsprozesses zur Pr\u00fcfung des Modernisierungs- und Novellierungsbedarf der Baustellenverordnung gestellt wurden.\r\n\r\n\r\n1.\tWie kann die Wirksamkeit der Baustellenverordnung f\u00fcr die Sicherheit und Gesundheit der Besch\u00e4ftigten auf Baustellen weiter verbessert werden?\r\n\r\n\u2022\tFr\u00fchzeitiges Einbinden des Koordinators bei der Planung, damit die relevanten Informationen und Randbedingungen, die Sicherheit und Gesundheitsschutz des Projektes beeinflussen erfasst werden k\u00f6nnen. Dazu ist es erforderlich mit den Planern und Fachleuten des Bauherrn (z.B. Anlagenspezialisten, Fachkraft f\u00fcr Arbeitssicherheit) und ggf. weiteren fachlich Beteiligten im Team zusammenzuarbeiten \r\n\u2022\tKombination der BaustellV mit dem Baurecht z.B. durch die Verpflichtung mit dem Bauantrag auch den SiGe-Plan und ein Konzept der Unterlage f\u00fcr sp\u00e4tere Arbeiten vorzulegen sowie auf der Baubeginnanzeige den Koordinator anzugeben oder die Baubeginnanzeige gar mit der Vorank\u00fcndigung zu kombinieren (Nach Musterbauvorlagenverordnung \u00a7 1, Abs. 6 kann die Bauaufsichtsbeh\u00f6rde weitere Unterlagen fordern, wenn sie dies zur Beurteilung des Bauvorhabens erforderlich h\u00e4lt.). \r\n\u2022\tKlare Abgrenzung der Funktion des Koordinators von der Fachkraft f\u00fcr Arbeitssicherheit der ausf\u00fchrenden Unternehmen bei gleichzeitiger Einleitung von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die bessere Umsetzung der Anforderungen aus \u00a75 BaustellV\r\n\u2022\tKonzentration auf die koordinationsrelevanten Themen wie gegenseitige Gef\u00e4hrdungen und gemeinsam genutzte Einrichtungen und dahin gehende Verschlankung von SiGe-Pl\u00e4nen\r\n\u2022\tEntkoppeln der Verpflichtung eine Unterlage f\u00fcr sp\u00e4tere Arbeiten zusammenzustellen (\u00a73, Abs.2, Nr. 3 BaustellV) vom Vorhandensein mehrerer Arbeitgeber\r\n\u2022\tBessere Ausbildung der Koordinatoren \r\n\u2022\tAnpassung der RABen an die o.g. Punkte sowie die rechtliche und technische Entwicklung der letzten Jahrzehnte\r\n\u2022\tBesetzen des beratenden AStA nach \u00a7 6a BaustellV mit Personen, die \u00fcber eine besondere Fachkunde und Erfahrung im Bauwesen und in der Koordination von Baustellen verf\u00fcgen\r\n\r\n\r\n2.\tWelche M\u00f6glichkeiten zur Digitalisierung der Abl\u00e4ufe der Baustellenverordnung sehen Sie?\r\n\r\n\u2022\tEs ist zu erwarten, dass Building Information Modeling (BIM) sich langfristig als ganzheitliches System zur Digitalisierung der Abl\u00e4ufe im Bauwesen und damit auch f\u00fcr die Umsetzung der BaustellV durchsetzen wird. Daher sollten die RABen praxisgerecht und technologieoffen f\u00fcr weitere Entwicklung (Ber\u00fccksichtigung des fortschreitenden Entwicklungsstand von BIM und KI) gestaltet werden.\r\n\u2022\tBis dahin k\u00f6nnen in Abh\u00e4ngigkeit von den Projektbedingungen einzelne Elemente wie z.B. Online-SiGe-Plan und -Vorank\u00fcndigung, digitale Unterlage, Projektplattformen oder Wartungsprogramme mit Verlinkung wesentlicher Informationen eingef\u00fchrt werden. \r\n\u2022\tBeispielsweise k\u00f6nnen sofort erm\u00f6glicht werden: Bekanntmachen des SiGe-Plans und Einweisung der Unternehmen in digitaler Form und Verbesserung der Kommunikation mit den Baubeteiligten durch Nutzung digitaler Projektr\u00e4ume, in denen relevante Informationen zum Bauablauf bereitgestellt und aktuell gehalten werden (Digitale Arbeitsvorbereitung)\r\n\r\n\r\n3.\tWie kann die Baustellenverordnung im Hinblick auf den Arbeitsschutz, z. B. mit der Unterlage f\u00fcr sp\u00e4tere Arbeiten, zur Verbesserung der Nachhaltigkeit des Bauens beitragen?\r\n\r\n\u2022\tUnterlage f\u00fcr sp\u00e4tere Arbeiten im (interdisziplin\u00e4ren) Planungsteam zusammenstellen \r\n\u2022\t\u00d6konomie, \u00d6kologie und Soziales gelten als die S\u00e4ulen der Nachhaltigkeit. Sowohl \u00d6kologie als auch Soziales sind dabei eng mit dem Gesundheitsschutz verbunden. Im Hinblick auf ein nachhaltiges Bauvorhaben und dem Ziel der BaustellV  m\u00fcssen diese S\u00e4ulen auch bei der Planung der Ausf\u00fchrung sowie bei der Gestaltung sp\u00e4terer Arbeiten an der baulichen Anlage ber\u00fccksichtigt werden.\r\n\u2022\tDie RAB 32 sollte um den Aspekt der Nachhaltigkeit und hinsichtlich der interdisziplin\u00e4ren Informationsbereitstellung und Nutzbarkeit f\u00fcr die Planung und Durchf\u00fchrung von Wartungs- und Instandhaltungsarbeiten erg\u00e4nzt werden.\r\n\r\n\r\n\r\nWir hoffen, mit diesen Ausf\u00fchrungen den weiteren Verlauf unterst\u00fctzt zu heben und gehen davon aus, dass diese Ber\u00fccksichtung finden.\r\n\r\nIn Erwartung Ihrer R\u00fcckmeldung, mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n \r\nUniv.-Prof. Dr.-Ing. Manfred Helmus\r\n1. Vorsitzender im VSGK e.V.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beteiligungsprozess zur Pr\u00fcfung der Baustellenverordnung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/c6/269200/Stellungnahme-Gutachten-SG2404250001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000478",
                "regulatoryProjectTitle": "Beteiligungsprozess zur Pr\u00fcfung der Baustellenverordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Beteiligungsprozess zur Pr\u00fcfung des Modernisierungs- und Novellierungsbedarf der Baustellenverordnung:\r\n\r\nhier: gleichlautende Beantwortung von \r\nBDK\tBUNDESVERBAND DEUTSCHER BAUKOORDINATOREN e.V.,\r\nVDSI\tVerband f\u00fcr Sicherheit, Gesundheit und Umweltschutz bei der Arbeit e.V. und \r\nV.S.G.K\tVerband der Sicherheits- und Gesundheitsschutzkoordinatoren Deutschlands e.V.\r\n\r\nGemeinsame Beantwortung der Fragen, die durch das BMAS am 15.06.2023 im Rahmen des Beteiligungsprozesses zur Pr\u00fcfung des Modernisierungs- und Novellierungsbedarf der Baustellenverordnung gestellt wurden.\r\n\r\n\r\n1.\tWie kann die Wirksamkeit der Baustellenverordnung f\u00fcr die Sicherheit und Gesundheit der Besch\u00e4ftigten auf Baustellen weiter verbessert werden?\r\n\r\n\u2022\tFr\u00fchzeitiges Einbinden des Koordinators bei der Planung, damit die relevanten Informationen und Randbedingungen, die Sicherheit und Gesundheitsschutz des Projektes beeinflussen erfasst werden k\u00f6nnen. Dazu ist es erforderlich mit den Planern und Fachleuten des Bauherrn (z.B. Anlagenspezialisten, Fachkraft f\u00fcr Arbeitssicherheit) und ggf. weiteren fachlich Beteiligten im Team zusammenzuarbeiten \r\n\u2022\tKombination der BaustellV mit dem Baurecht z.B. durch die Verpflichtung mit dem Bauantrag auch den SiGe-Plan und ein Konzept der Unterlage f\u00fcr sp\u00e4tere Arbeiten vorzulegen sowie auf der Baubeginnanzeige den Koordinator anzugeben oder die Baubeginnanzeige gar mit der Vorank\u00fcndigung zu kombinieren (Nach Musterbauvorlagenverordnung \u00a7 1, Abs. 6 kann die Bauaufsichtsbeh\u00f6rde weitere Unterlagen fordern, wenn sie dies zur Beurteilung des Bauvorhabens erforderlich h\u00e4lt.). \r\n\u2022\tKlare Abgrenzung der Funktion des Koordinators von der Fachkraft f\u00fcr Arbeitssicherheit der ausf\u00fchrenden Unternehmen bei gleichzeitiger Einleitung von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die bessere Umsetzung der Anforderungen aus \u00a75 BaustellV\r\n\u2022\tKonzentration auf die koordinationsrelevanten Themen wie gegenseitige Gef\u00e4hrdungen und gemeinsam genutzte Einrichtungen und dahin gehende Verschlankung von SiGe-Pl\u00e4nen\r\n\u2022\tEntkoppeln der Verpflichtung eine Unterlage f\u00fcr sp\u00e4tere Arbeiten zusammenzustellen (\u00a73, Abs.2, Nr. 3 BaustellV) vom Vorhandensein mehrerer Arbeitgeber\r\n\u2022\tBessere Ausbildung der Koordinatoren \r\n\u2022\tAnpassung der RABen an die o.g. Punkte sowie die rechtliche und technische Entwicklung der letzten Jahrzehnte\r\n\u2022\tBesetzen des beratenden AStA nach \u00a7 6a BaustellV mit Personen, die \u00fcber eine besondere Fachkunde und Erfahrung im Bauwesen und in der Koordination von Baustellen verf\u00fcgen\r\n\r\n\r\n2.\tWelche M\u00f6glichkeiten zur Digitalisierung der Abl\u00e4ufe der Baustellenverordnung sehen Sie?\r\n\r\n\u2022\tEs ist zu erwarten, dass Building Information Modeling (BIM) sich langfristig als ganzheitliches System zur Digitalisierung der Abl\u00e4ufe im Bauwesen und damit auch f\u00fcr die Umsetzung der BaustellV durchsetzen wird. Daher sollten die RABen praxisgerecht und technologieoffen f\u00fcr weitere Entwicklung (Ber\u00fccksichtigung des fortschreitenden Entwicklungsstand von BIM und KI) gestaltet werden.\r\n\u2022\tBis dahin k\u00f6nnen in Abh\u00e4ngigkeit von den Projektbedingungen einzelne Elemente wie z.B. Online-SiGe-Plan und -Vorank\u00fcndigung, digitale Unterlage, Projektplattformen oder Wartungsprogramme mit Verlinkung wesentlicher Informationen eingef\u00fchrt werden. \r\n\u2022\tBeispielsweise k\u00f6nnen sofort erm\u00f6glicht werden: Bekanntmachen des SiGe-Plans und Einweisung der Unternehmen in digitaler Form und Verbesserung der Kommunikation mit den Baubeteiligten durch Nutzung digitaler Projektr\u00e4ume, in denen relevante Informationen zum Bauablauf bereitgestellt und aktuell gehalten werden (Digitale Arbeitsvorbereitung)\r\n\r\n\r\n3.\tWie kann die Baustellenverordnung im Hinblick auf den Arbeitsschutz, z. B. mit der Unterlage f\u00fcr sp\u00e4tere Arbeiten, zur Verbesserung der Nachhaltigkeit des Bauens beitragen?\r\n\r\n\u2022\tUnterlage f\u00fcr sp\u00e4tere Arbeiten im (interdisziplin\u00e4ren) Planungsteam zusammenstellen \r\n\u2022\t\u00d6konomie, \u00d6kologie und Soziales gelten als die S\u00e4ulen der Nachhaltigkeit. Sowohl \u00d6kologie als auch Soziales sind dabei eng mit dem Gesundheitsschutz verbunden. Im Hinblick auf ein nachhaltiges Bauvorhaben und dem Ziel der BaustellV  m\u00fcssen diese S\u00e4ulen auch bei der Planung der Ausf\u00fchrung sowie bei der Gestaltung sp\u00e4terer Arbeiten an der baulichen Anlage ber\u00fccksichtigt werden.\r\n\u2022\tDie RAB 32 sollte um den Aspekt der Nachhaltigkeit und hinsichtlich der interdisziplin\u00e4ren Informationsbereitstellung und Nutzbarkeit f\u00fcr die Planung und Durchf\u00fchrung von Wartungs- und Instandhaltungsarbeiten erg\u00e4nzt werden.\r\n\r\n\r\n\r\nWir hoffen, mit diesen Ausf\u00fchrungen den weiteren Verlauf unterst\u00fctzt zu heben und gehen davon aus, dass diese Ber\u00fccksichtung finden.\r\n\r\nIn Erwartung Ihrer R\u00fcckmeldung, mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n \r\nUniv.-Prof. Dr.-Ing. Manfred Helmus\r\n1. Vorsitzender im VSGK e.V.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}