{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-17T19:18:21.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-12-19T19:23:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T15:35:18.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33806,
                "validFromDate": "2024-06-26T15:35:18.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25947,
                "validFromDate": "2023-10-02T10:42:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T15:35:18.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19888,
                "validFromDate": "2023-05-11T17:14:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-02T10:42:37.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18448,
                "validFromDate": "2023-03-30T13:09:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-11T17:14:38.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16690,
                "validFromDate": "2023-02-17T19:18:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-30T13:09:37.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "Klenk & Hoursch ist eine inhabergef\u00fchrte Beratung f\u00fcr Corporate Communications und Public Affairs.\r\n\r\nWir beraten Unternehmen, Verb\u00e4nde und Organisationen, die sich gesellschaftlich und politisch positionieren wollen. Aufbauend auf kundenspezifischen Monitorings und Analysen unterst\u00fctzen wir sie dabei, die wesentlichen Stakeholder, gesetzlichen und politischen Rahmenbedingungen ihrer Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit zu durchdringen und sich dementsprechend auszurichten. Wir helfen bei der konsistenten Vernetzung mit politischen Stakeholder:innen und NGOs. Und wir unterst\u00fctzen unsere Auftraggeber:innen dabei, ihre politischen Standpunkte an den richtigen Stellen im sachorientierten Dialog mit politischen Stakeholdern einzubringen.\r\n\r\nHierzu betreiben wir in gewissem Umfang auch registerrelevante Ma\u00dfnahmen gemeinsam mit unseren Kund:innen. Diese umfassen die schriftliche Ansprache ebenso wie die Anbahnung und Durchf\u00fchrung direkter pers\u00f6nlicher Gespr\u00e4che.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/88/b1/315744/Jahresabschluss-zum-30-09-2024-Lobbyregister-JA.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "address": {
                                "city": "Ebersdorf",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Friesendorfer Stra\u00dfe",
                                "streetNumber": "4",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "96237"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "ebersdorf@schumacher-packaging.com"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+4995623830",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://www.schumacher-packaging.com"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-09-30",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2022-10-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_GMBH",
                                "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
                                "en": "Limited liability company (GmbH)"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "JURISTIC_PERSON",
                                "de": "Juristische Person",
                                "en": "Legal person"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Schumacher",
                                    "function": "CEO",
                                    "lastName": "Bj\u00f6rn"
                                }
                            ],
                            "name": "Schumacher Packaging GmbH Ebersdorf"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Luise",
                            "lastName": "Baar",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Sascha",
                            "lastName": "Lucas",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Anbahnung und Durchf\u00fchrung zweier Gespr\u00e4che von Schumacher Packaging mit jeweils einem Mitglied des Deutschen Bundestages. \r\n\r\nSchriftliche Kontaktaufnahme mit kreislaufpolitischen Sprecher:innen von Fraktionen des Deutschen Bundestags \u00fcber den Standpunkt von Schumacher Packaging zur EU-Verpackungsverordnung. ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006558",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR)"
                    }
                ]
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Klenk & Hoursch AG",
            "street": "Unter den Linden",
            "streetNumber": "40",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "luise.baar@klenkhoursch.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491608410929",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.klenkhoursch.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Luise",
                "lastName": "Baar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Farisa",
                "lastName": "Al-Ahmad",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-07",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "B\u00fcroleitung"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Sascha",
                "lastName": "Lucas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Friedrich",
                "lastName": "Claussen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Moser-Haas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tobias",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kathrin",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Daniel J.",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hanke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Georg",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Lahme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "SPD-Wirtschaftsforum"
            },
            {
                "membership": "Degepol"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Klenk & Hoursch AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005549/33806",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T15:35:18.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/0a/315747/Lobbyregister-Detailansicht-R005549-2024-06-26_15-35-18.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T15:35:18.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 33806,
    "registerNumber": "R005549",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Informieren der kreislaufpolitischen Sprecher:innen im Deutschen Bundestag \u00fcber den Standpunkt von Schumacher Packaging zur EU-Verpackungsverordnung:\r\n\r\nSchumacher Packaging begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich das Verhandlungsergebnis der europ\u00e4ischen Institutionen zu einer EU-Verpackungsverordnung vom 04. M\u00e4rz 2024. \r\n\r\nSchumacher Packaging unterst\u00fctzet die Vorschl\u00e4ge zum Schutz des Binnenmarkts sowie zu den Kennzeichnungspflichten und Umweltaussagen gegen\u00fcber Verbrauchern. Wir rufen dazu auf, auf nationale Regeln, die \u00fcber die PPWR hinaus gehen, zu verzichten. \r\n\r\nSchumacher Packaging begr\u00fc\u00dft den Kompromiss zu Wiederverwendungszielen im neuen Artikel 29 (ehemals Artikel 26). ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006558",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/fd/315745/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240128.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006558",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Schumacher Packaging GmbH \u2013 D-96237 Ebersdorf\r\n\r\nSchumacher Packagings Position zum Verhandlungsergebnis \u00fcber die EU-Verordnung \u00fcber Verpackungen und Verpackungsabf\u00e4lle (PPWR)\r\n\r\nSchumacher Packaging ist ein echtes europ\u00e4isches Unternehmen. An 29 Standorten in \r\nDeutschland, Polen, Italien, Tschechien, den Niederlanden und Gro\u00dfbritannien fertigen wir \r\nma\u00dfgeschneiderte und vollst\u00e4ndig recycelbare Verpackungen aus Well- und Vollpappe. Diese \r\nVerpackungsl\u00f6sungen erm\u00f6glichen es Unternehmen und Verbrauchern, auf nachhaltige Weise \r\nWaren grenz\u00fcberschreitend zu versenden und zu empfangen. \r\nDie europ\u00e4ische Politik hat unser Gesch\u00e4ftsmodell mit der St\u00e4rkung des Binnenmarkts ma\u00dfgeblich \r\nunterst\u00fctzt und wird es auch weiterhin pr\u00e4gen. Durch klare Rahmenbedingungen erhalten wir die \r\nM\u00f6glichkeit, unser Gesch\u00e4ftsmodell an den Zielen einer europ\u00e4ischen Kreislaufwirtschaft \r\nauszurichten und zu deren Gelingen beizutragen. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich das \r\nVerhandlungsergebnis der europ\u00e4ischen Institutionen zu einer EU-Verpackungsverordnung vom \r\n04. M\u00e4rz 2024. Wir wollen darum vorbehaltlos f\u00fcr die Zustimmung im Rat der EU werben.\r\nIm Folgenden wollen wir unsere Beweggr\u00fcnde anhand ausgew\u00e4hlter Kriterien erl\u00e4utern.\r\n\r\nEine PPWR f\u00fcr Klima, Mittelstand und Verbraucher\r\n\r\nEin Kompromiss mit verl\u00e4sslichen Rahmenbedingungen\r\nDie unerl\u00e4ssliche Grundlage f\u00fcr Investitionen und Innovationen aus der Industrie ist Planbarkeit.\r\nWettbewerb und Nachhaltigkeit schlie\u00dfen sich nicht aus. Unsicherheit ist dagegen ein Hemmnis \r\nf\u00fcr fairen Wettbewerb, da der Raum f\u00fcr strategische Planungen schwindet. Das \r\nVerhandlungsergebnis des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates der Europ\u00e4ischen Union ist ein\r\nausgewogener Kompromiss, der aus unserer Perspektive von \u00f6kologischer Umsicht, \r\n\u00f6konomischer Weitsicht und politischer Mehrheitsf\u00e4higkeit geleitet ist. In der derzeitigen \r\npolitischen und wirtschaftlichen Situation schaffen solche demokratisch errungenen und \r\ngemeinsam getragenen Kompromisse die Rahmenbedingungen, die unsere Zukunft gestalten.\r\nDie besten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Klimaschutz\r\nSchumacher Packaging unterst\u00fctzt die Ziele der EU-Verordnung \u00fcber Verpackungen und \r\nVerpackungsabf\u00e4lle (PPWR) ausdr\u00fccklich. Dazu geh\u00f6rt die Minimierung von Verpackungen, das \r\nVerbot von Over-Packaging, die F\u00f6rderung des Recyclings, die Harmonisierung im europ\u00e4ischen \r\nBinnenmarkt und die Weiterentwicklung der Kreislaufwirtschaft f\u00fcr ein klimaneutrales Europa. \r\n\r\nWir bef\u00fcrworten deshalb ausdr\u00fccklich die Aufnahme der Klimaneutralit\u00e4t als Zielformulierung in \r\nArtikel 1 der PPWR. \r\nDie EU-Verpackungsverordnung kann dazu beitragen, die europ\u00e4ische Wirtschaft kreislauff\u00e4hig zu \r\nmachen und die Klimaneutralit\u00e4t der Europ\u00e4ischen Union bis 2050 zu erreichen. Die \r\nVerpackungsindustrie hat daran einen nicht zu untersch\u00e4tzenden Anteil. \r\nMa\u00dfnahmen zur Minimierung des Materialeinsatzes und zur Vermeidung von Leerraum sind zur \r\nabsoluten Reduktion des Verpackungsaufkommens die Mittel, mit dem besten \u00f6kologischen\r\nGesamtergebnis. Wir begr\u00fc\u00dfen folglich die Aufnahme einer maximal zul\u00e4ssigen Leerraumquote \r\nvon 50 % und die Verpflichtung der Hersteller, Bem\u00fchungen zur Materialreduktion nachzuweisen.\r\nEin europ\u00e4ischer Verpackungsmarkt sch\u00fctzt Wohlstand und Verbraucher\r\nDer Binnenmarkt geh\u00f6rt zu den wichtigsten Quellen f\u00fcr den Wohlstand in Europa. Die\r\nwirtschaftspolitische Priorit\u00e4t der PPWR sollte die F\u00f6rderung des grenz\u00fcberschreitenden \r\nWarenverkehrs sein. Auch f\u00fcr Verbraucher w\u00e4re es nachteilig, mit einer Vielzahl an komplizierten \r\nund irref\u00fchrenden Kennzeichnungen umgehen zu m\u00fcssen. Als Unternehmen stehen wir f\u00fcr \r\nnachvollziehbare Aussagen gegen\u00fcber Verbrauchern, Politik und Gesch\u00e4ftspartnern. \r\nWir unterst\u00fctzen deshalb die Vorschl\u00e4ge zum Schutz des Binnenmarkts sowie zu den \r\nKennzeichnungspflichten und Umweltaussagen gegen\u00fcber Verbrauchern. Wir rufen dazu auf, auf \r\nnationale Regeln, die \u00fcber die PPWR hinaus gehen, zu verzichten.\r\nWiederverwendung auf wissenschaftlicher Basis. \r\nBereits die Abfallrahmenrichtlinie 2008/98/EC sieht explizit vor, dass das beste \u00f6kologische \r\nGesamtergebnis ein Abweichen von der Abfallhierarchie erfordern kann. Vorgaben, die in den \r\nfreien Wettbewerb eingreifen, bed\u00fcrfen einer soliden wissenschaftlichen Grundlage.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen deshalb den Kompromiss zu Wiederverwendungszielen im neuen Artikel 29 \r\n(ehemals Artikel 26). \r\nDenn f\u00fcr Transportverpackungen sind die Vorteile von Einwegverpackungen aus Pappe mit \r\nhohem Rezyklatanteil gegen\u00fcber Mehrwegboxen aus Plastik bereits hinl\u00e4nglich bekannt. Der \r\nKompromissvorschlag vermeidet doppelte Arbeit, B\u00fcrokratie und Erf\u00fcllungskosten. Gerade in \r\nZeiten einer angespannten wirtschaftlichen Gesamtsituation sollte die EU sich diese \r\nWettbewerbsnachteile nicht leisten. \r\nDie PPWR ist erfolgreich, wenn die \u00d6kobilanz die Wahl der Mittel bestimmt\r\nSchumacher Packaging entwickelt kontinuierlich neue und nachhaltigere Verpackungsl\u00f6sungen \r\nmit dem Ziel, bis 2035 klimaneutral zu produzieren. Wir und die europ\u00e4ische Wellpappenindustrie \r\nerreichen schon heute vorbildliche Rezyklatanteile und Recyclingquoten. Und wir wollen und \r\nk\u00f6nnen noch besser werden. Daf\u00fcr braucht es jetzt Regeln, die mit Bedacht und auf \r\nwissenschaftlicher Grundlage erarbeitet wurden.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/fd/315745/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240128.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006558",
                "regulatoryProjectTitle": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Schumacher Packaging GmbH \u2013 D-96237 Ebersdorf\r\n\r\nSchumacher Packagings Position zum Verhandlungsergebnis \u00fcber die EU-Verordnung \u00fcber Verpackungen und Verpackungsabf\u00e4lle (PPWR)\r\n\r\nSchumacher Packaging ist ein echtes europ\u00e4isches Unternehmen. An 29 Standorten in \r\nDeutschland, Polen, Italien, Tschechien, den Niederlanden und Gro\u00dfbritannien fertigen wir \r\nma\u00dfgeschneiderte und vollst\u00e4ndig recycelbare Verpackungen aus Well- und Vollpappe. Diese \r\nVerpackungsl\u00f6sungen erm\u00f6glichen es Unternehmen und Verbrauchern, auf nachhaltige Weise \r\nWaren grenz\u00fcberschreitend zu versenden und zu empfangen. \r\nDie europ\u00e4ische Politik hat unser Gesch\u00e4ftsmodell mit der St\u00e4rkung des Binnenmarkts ma\u00dfgeblich \r\nunterst\u00fctzt und wird es auch weiterhin pr\u00e4gen. Durch klare Rahmenbedingungen erhalten wir die \r\nM\u00f6glichkeit, unser Gesch\u00e4ftsmodell an den Zielen einer europ\u00e4ischen Kreislaufwirtschaft \r\nauszurichten und zu deren Gelingen beizutragen. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich das \r\nVerhandlungsergebnis der europ\u00e4ischen Institutionen zu einer EU-Verpackungsverordnung vom \r\n04. M\u00e4rz 2024. Wir wollen darum vorbehaltlos f\u00fcr die Zustimmung im Rat der EU werben.\r\nIm Folgenden wollen wir unsere Beweggr\u00fcnde anhand ausgew\u00e4hlter Kriterien erl\u00e4utern.\r\n\r\nEine PPWR f\u00fcr Klima, Mittelstand und Verbraucher\r\n\r\nEin Kompromiss mit verl\u00e4sslichen Rahmenbedingungen\r\nDie unerl\u00e4ssliche Grundlage f\u00fcr Investitionen und Innovationen aus der Industrie ist Planbarkeit.\r\nWettbewerb und Nachhaltigkeit schlie\u00dfen sich nicht aus. Unsicherheit ist dagegen ein Hemmnis \r\nf\u00fcr fairen Wettbewerb, da der Raum f\u00fcr strategische Planungen schwindet. Das \r\nVerhandlungsergebnis des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates der Europ\u00e4ischen Union ist ein\r\nausgewogener Kompromiss, der aus unserer Perspektive von \u00f6kologischer Umsicht, \r\n\u00f6konomischer Weitsicht und politischer Mehrheitsf\u00e4higkeit geleitet ist. In der derzeitigen \r\npolitischen und wirtschaftlichen Situation schaffen solche demokratisch errungenen und \r\ngemeinsam getragenen Kompromisse die Rahmenbedingungen, die unsere Zukunft gestalten.\r\nDie besten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Klimaschutz\r\nSchumacher Packaging unterst\u00fctzt die Ziele der EU-Verordnung \u00fcber Verpackungen und \r\nVerpackungsabf\u00e4lle (PPWR) ausdr\u00fccklich. Dazu geh\u00f6rt die Minimierung von Verpackungen, das \r\nVerbot von Over-Packaging, die F\u00f6rderung des Recyclings, die Harmonisierung im europ\u00e4ischen \r\nBinnenmarkt und die Weiterentwicklung der Kreislaufwirtschaft f\u00fcr ein klimaneutrales Europa. \r\n\r\nWir bef\u00fcrworten deshalb ausdr\u00fccklich die Aufnahme der Klimaneutralit\u00e4t als Zielformulierung in \r\nArtikel 1 der PPWR. \r\nDie EU-Verpackungsverordnung kann dazu beitragen, die europ\u00e4ische Wirtschaft kreislauff\u00e4hig zu \r\nmachen und die Klimaneutralit\u00e4t der Europ\u00e4ischen Union bis 2050 zu erreichen. Die \r\nVerpackungsindustrie hat daran einen nicht zu untersch\u00e4tzenden Anteil. \r\nMa\u00dfnahmen zur Minimierung des Materialeinsatzes und zur Vermeidung von Leerraum sind zur \r\nabsoluten Reduktion des Verpackungsaufkommens die Mittel, mit dem besten \u00f6kologischen\r\nGesamtergebnis. Wir begr\u00fc\u00dfen folglich die Aufnahme einer maximal zul\u00e4ssigen Leerraumquote \r\nvon 50 % und die Verpflichtung der Hersteller, Bem\u00fchungen zur Materialreduktion nachzuweisen.\r\nEin europ\u00e4ischer Verpackungsmarkt sch\u00fctzt Wohlstand und Verbraucher\r\nDer Binnenmarkt geh\u00f6rt zu den wichtigsten Quellen f\u00fcr den Wohlstand in Europa. Die\r\nwirtschaftspolitische Priorit\u00e4t der PPWR sollte die F\u00f6rderung des grenz\u00fcberschreitenden \r\nWarenverkehrs sein. Auch f\u00fcr Verbraucher w\u00e4re es nachteilig, mit einer Vielzahl an komplizierten \r\nund irref\u00fchrenden Kennzeichnungen umgehen zu m\u00fcssen. Als Unternehmen stehen wir f\u00fcr \r\nnachvollziehbare Aussagen gegen\u00fcber Verbrauchern, Politik und Gesch\u00e4ftspartnern. \r\nWir unterst\u00fctzen deshalb die Vorschl\u00e4ge zum Schutz des Binnenmarkts sowie zu den \r\nKennzeichnungspflichten und Umweltaussagen gegen\u00fcber Verbrauchern. Wir rufen dazu auf, auf \r\nnationale Regeln, die \u00fcber die PPWR hinaus gehen, zu verzichten.\r\nWiederverwendung auf wissenschaftlicher Basis. \r\nBereits die Abfallrahmenrichtlinie 2008/98/EC sieht explizit vor, dass das beste \u00f6kologische \r\nGesamtergebnis ein Abweichen von der Abfallhierarchie erfordern kann. Vorgaben, die in den \r\nfreien Wettbewerb eingreifen, bed\u00fcrfen einer soliden wissenschaftlichen Grundlage.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen deshalb den Kompromiss zu Wiederverwendungszielen im neuen Artikel 29 \r\n(ehemals Artikel 26). \r\nDenn f\u00fcr Transportverpackungen sind die Vorteile von Einwegverpackungen aus Pappe mit \r\nhohem Rezyklatanteil gegen\u00fcber Mehrwegboxen aus Plastik bereits hinl\u00e4nglich bekannt. Der \r\nKompromissvorschlag vermeidet doppelte Arbeit, B\u00fcrokratie und Erf\u00fcllungskosten. Gerade in \r\nZeiten einer angespannten wirtschaftlichen Gesamtsituation sollte die EU sich diese \r\nWettbewerbsnachteile nicht leisten. \r\nDie PPWR ist erfolgreich, wenn die \u00d6kobilanz die Wahl der Mittel bestimmt\r\nSchumacher Packaging entwickelt kontinuierlich neue und nachhaltigere Verpackungsl\u00f6sungen \r\nmit dem Ziel, bis 2035 klimaneutral zu produzieren. Wir und die europ\u00e4ische Wellpappenindustrie \r\nerreichen schon heute vorbildliche Rezyklatanteile und Recyclingquoten. Und wir wollen und \r\nk\u00f6nnen noch besser werden. Daf\u00fcr braucht es jetzt Regeln, die mit Bedacht und auf \r\nwissenschaftlicher Grundlage erarbeitet wurden.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}