{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-08T13:38:23.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:11:05.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-03-08T13:38:23.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:11:05.000+02:00"
            }
        ],
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:11:05.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17277,
                "validFromDate": "2023-03-08T13:38:23.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": false
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION",
            "de": "Unternehmen",
            "en": "Company"
        },
        "activityDescription": "Brighter AI Technologies GmbH (brighter AI) ist Mitglied im KI Bundesverband sowie im Bundesverband Deutsche Startups und unterst\u00fctzt somit die generellen politischen Zielsetzungen der jeweiligen Verb\u00e4nde. Im KI Bundesverband agiert der Gr\u00fcnder & CEO von brighter AI, Marian Gl\u00e4ser, als Sprecher des Verbandes f\u00fcr Datenschutz, im Bundesverband Deutscher Startups zudem mit zwei weiteren Unternehmern als Sprecher f\u00fcr K\u00fcnstliche Intelligenz. In diesen Funktionen \u00e4u\u00dfert sich Marian Gl\u00e4ser in unregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden zu aktuellen politischen Fragestellungen rund um die Themenkomplexe Startups & Scaleups, Datenschutz, K\u00fcnstliche Intelligenz oder Privacy Tech und zu Legislatur wie der EU-DSGVO, dem europ\u00e4ischen AI Act oder der Datenstrategie der Bundesregierung.\r\n\r\nDiese Arbeit wird inhaltlich unterst\u00fctzt von der Beratungsgesellschaft iconomy GmbH, die brighter AI hinsichtlich politischer Prozesse und Debatten informiert und einzelne Initiativen entsprechend vorbereitet. Zudem organisiert die iconomy GmbH j\u00e4hrlich etwa vier Roundtables zum Thema \"Privacy Tech\", bei denen brighter AI in die inhaltliche Planung und Besetzung eingebunden wird.",
        "activityOperationType": "MANDATE_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            }
        ],
        "legislativeProjects": [
            {
                "name": "AI Act"
            },
            {
                "name": "DSGVO Review"
            },
            {
                "name": "Datenstrategie"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e7/34/199184/JA-Brighter-AI-2021.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": true,
        "reportWasPublishedElsewhere": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "brighter AI Technologies GmbH",
            "street": "Litfa\u00df-Platz",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "hello@brighter.ai"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493012087629",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://brighter.ai"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Marian",
                "emails": [
                    {
                        "email": "marian@brighter.ai"
                    }
                ],
                "function": "Founder & CEO",
                "lastName": "Gl\u00e4ser",
                "phoneNumber": "+4917682024254"
            },
            {
                "commonFirstName": "Tobias",
                "emails": [
                    {
                        "email": "tobias.stelzer@brighter.ai"
                    }
                ],
                "function": "COO / Managing Director",
                "lastName": "Stelzer",
                "phoneNumber": "+491623372050"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Deutsche Startups e.V."
            },
            {
                "membership": "KI Bundesverband e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Brighter AI Technologies GmbH",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005789/17277",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/77/199185/Lobbyregister-Detailansicht-R005789-2023-03-08_13-38-23.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-03-08T13:38:23.000+01:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 17277,
    "registerNumber": "R005789"
}