{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-17T10:24:50.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-17T10:24:50.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T11:33:16.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36818,
                "validFromDate": "2024-06-20T11:33:16.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26238,
                "validFromDate": "2023-11-09T11:19:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T11:33:16.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12238,
                "validFromDate": "2022-10-17T10:24:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-09T11:19:12.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Im Februar 1992 gr\u00fcndeten Di\u00e4tassistenten, Diplom Oecotrophologen und Mediziner den Verein zur F\u00f6rderung der gesunden Ern\u00e4hrung und Di\u00e4tetik (VFED) e.V. als Fachverband f\u00fcr alle im Bereich der Ern\u00e4hrung und Di\u00e4tetik Arbeitenden und Interessierten. Im Jahr 2000 erfolgte durch die Mitgliederversammlung eine Namens\u00e4nderung in Verband f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Di\u00e4tetik (VFED) e.V..\r\n\r\nDer VFED ist die gr\u00f6\u00dfte, nicht staatlich gef\u00f6rderte Ern\u00e4hrungs- und Di\u00e4tetik-Fachorganisation in Deutschland. Der gemeinn\u00fctzige Verband finanziert sich \u00fcber Mitgliederbeitr\u00e4ge und Spenden. Seine Mitglieder sind Di\u00e4tassistenten, Ern\u00e4hrungswissenschaftler, Oecotrophologen, Diabetesberater DDG, di\u00e4tetisch geschulte K\u00f6che, Apotheker, \u00c4rzte, Vereine sowie Verb\u00e4nde. Die Mitglieder f\u00fchren j\u00e4hrlich rund 4 Millionen Di\u00e4t- und Ern\u00e4hrungsberatungen durch.\r\n\r\nAls ma\u00dfgebliche Spitzenorganisation auf Bundesebene im Heilmittelbereich der Ern\u00e4hrungstherapie vertritt der VFED die Interessen qualifizierter Ern\u00e4hrungsfachkr\u00e4fte.\r\n\r\nDer Verband f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Di\u00e4tetik e.V. (VFED) hat sich aus Anlass der Mitgliederversammlung 1999 folgende Leitlinie gegeben - VFED - den Menschen und der Ern\u00e4hrung verpflichtet.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/e3/300563/Jahresabschluss-VFED-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Aachen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Eupener Str.",
            "streetNumber": "128",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "52066"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vfed.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49241507300",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vfed.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "PD Dr. med.",
                "firstName": "Edmund A.",
                "lastName": "Purucker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nataly",
                "lastName": "Zimmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "PD Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Edmund A.",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Purucker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nataly",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Zimmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-13",
            "naturalPersons": 3000,
            "organizations": 350,
            "totalCount": 3350
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Adipositas Gesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Plattform Ern\u00e4hrung und Bewegung e. V. (peb)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Di\u00e4tetik e.V. (VFED e.V.)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 250001,
            "to": 260000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005351/36818",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T11:33:16.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/84/300565/Lobbyregister-Detailansicht-R005351-2024-06-20_11-33-16.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T11:33:16.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36818,
    "registerNumber": "R005351",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Aufnahme in den Heilmittelkatalog.\r\nF\u00fcr Patientinnen und Patienten mit seltenen angeborenen Stoffwechselerkrankungen und Mukoviszidose soll die M\u00f6glichkeit geschaffen, eine Ern\u00e4hrungstherapie zulasten der gesetzlichen Krankenversicherung in Anspruch zu nehmen. Voraussetzung daf\u00fcr ist eine entsprechende \u00e4rztliche Verordnung. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003430",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung der ET als verordnungsf\u00e4higes Heilmittel bei seltenen angeborenen SAS und CF"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}