{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-22T17:27:07.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-11-22T17:27:07.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-29T11:03:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41275,
                "validFromDate": "2024-07-29T11:03:50.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34308,
                "validFromDate": "2024-06-06T14:54:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-29T11:03:50.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18586,
                "validFromDate": "2023-04-20T09:26:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T14:54:47.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12772,
                "validFromDate": "2022-11-22T17:27:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-20T09:26:44.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "WIR MACHEN ARBEIT SICHER UND GESUND\r\n\r\nDer VDSI \u2013 Verband f\u00fcr Sicherheit, Gesundheit und Umweltschutz bei der Arbeit e.V. ist deutschlandweit der gr\u00f6\u00dfte Fachverband f\u00fcr Sicherheit, Gesundheit und Umweltschutz bei der Arbeit. \r\n\r\nWir sind ein gemeinn\u00fctziger, politisch und wirtschaftlich unabh\u00e4ngiger Verband.\r\n\r\nUnsere rund 5.600 Mitglieder verfolgen gemeinsam das Ziel, die Arbeitswelt sicher und gesund zu gestalten.\r\n\r\nDer VDSI befasst sich hierbei auch mit Fragestellungen von Nachhaltigkeit und Wohlbefinden bei der Arbeit und macht sich in diesem Sinne f\u00fcr die fachlichen und beruflichen Belange der betrieblichen und \u00fcberbetrieblichen Akteure stark.\r\n\r\nZu uns geh\u00f6ren Experten aus unterschiedlichen Fachgebieten und Branchen, die t\u00e4glich Betrieben und Mitarbeitenden beratend zur Seite stehen.\r\n\r\nZusammen sind wir eine starke Gemeinschaft, die ihr Wissen vernetzt und ganzheitliche L\u00f6sungen f\u00fcr die Praxis findet.\r\n\r\n\r\nVISION\r\n\r\nWir wollen auf Grundlage der Entwicklung einer ganzheitlichen Kultur f\u00fcr Sicherheit, Gesundheit und Umweltschutz bei der Arbeit eine anerkannt f\u00fchrende Rolle bei der Schaffung und Weiterentwicklung sicherer, gesunder und umweltgerechter Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland \u00fcbernehmen. \r\n\r\n\r\nZIELE\r\n\r\nWir wollen Arbeit sicher und gesund machen und dabei den betrieblichen Umweltschutz st\u00e4rken.\r\n\r\nMit unserem Wirken wollen wir alle betrieblichen und \u00fcberbetrieblichen Akteure dabei unterst\u00fctzen, die Anstrengungen auf den Gebieten von Sicherheit, Gesundheit und Umweltschutz bei der Arbeit weiter voranzubringen.\r\nDies beinhaltet sowohl die Sensibilisierung als auch die F\u00f6rderung eines ganzheitlichen und nachhaltigen Bewusstseins.\r\n\r\nWir legen den Fokus insbesondere auf eine effektive Vertretung der Interessen unserer Mitglieder in Politik und Gesellschaft, um ihre und die Position des Verbandes zu st\u00e4rken.\r\nHierzu streben wir an, Sicherheit, Gesundheit und betrieblichen Umweltschutz auf allen Ebenen sichtbarer zu machen.\r\n\r\nUm unsere Ziele zu erreichen, f\u00f6rdern wir den Austausch unserer Mitglieder in Netzwerken sowohl regional als auch fachbezogen.\r\n\r\nWir unterst\u00fctzen eine fundierte fachliche Arbeit zum Beispiel durch die Erarbeitung von praxisorientierten Handlungshilfen.\r\n\r\nWir bringen die Praxiserfahrung unserer Mitglieder verst\u00e4rkt in die Gremienarbeit ein.\r\n\r\nWir gestalten die Aus- und Weiterbildung auf hohem Niveau mit.\r\n\r\nMit der Gesellschaft f\u00fcr Qualit\u00e4t im Arbeitsschutz mbH (GQA) wollen wir die Qualit\u00e4t der Arbeitsschutzberatung inner- und \u00fcberbetrieblich st\u00e4rken und transparent machen.\r\n\r\n\r\nLEITS\u00c4TZE\r\n\r\nWir verstehen den Menschen ganzheitlich und ber\u00fccksichtigen auch die Einfl\u00fcsse au\u00dferhalb der Arbeitswelt.\r\n\r\nWir beraten national und international alle betrieblichen und \u00fcberbetrieblichen Akteure zuverl\u00e4ssig und fachkundig.\r\n\r\nWir sind eine starke Gemeinschaft aus Fachleuten und arbeiten interdisziplin\u00e4r zusammen. \r\n\r\nWir verdanken den Erfolg unserer Arbeit dem ehrenamtlichen Engagement unserer Mitglieder.\r\n\r\n\r\nAUFGABEN\r\n\r\nWir engagieren uns f\u00fcr eine fachgerechte Ausbildung und qualifizierte Fort- und Weiterbildung in unseren Fachgebieten.\r\n\r\nWir stellen unseren Mitgliedern Informationen zur Verf\u00fcgung und wirken mit bei der Entwicklung notwendiger Kompetenzen.\r\n\r\nWir unterst\u00fctzen Neueinsteiger in die Fachgebiete.\r\n\r\nWir wirken bei der Erarbeitung von Gesetzen, Verordnungen, Richtlinien, Normen und anderen allgemeinen Regeln mit, die sich mit unseren Fachgebieten befassen.\r\n\r\nWir sind Ansprechpartner f\u00fcr alle betrieblichen und \u00fcberbetrieblichen Akteure in Fragen rund um unsere Fachgebiete und kommunizieren es als Sprachrohr gegen\u00fcber anderen.\r\n\r\nWir unterst\u00fctzen innovative Projekte und Weiterentwicklungen in unseren Fachgebieten.\r\n\r\nWir bieten mit unseren Regionen die M\u00f6glichkeit zur Vernetzung und zum Informationsaustausch.\r\n\r\nWir nutzen in \u00fcberregional agierenden Fachbereichen Expertenwissen, um fachliche Themen nachhaltig voranzubringen.\r\n\r\nWir kooperieren mit europ\u00e4ischen und internationalen Partnern.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit (Sifa)"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/18/338664/VDSI-GuV-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "VDSI e.V.",
            "nationalAdditional2": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
            "street": "Marienstr.",
            "streetNumber": "30",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vdsi.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4903086324780",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdsi.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Kampa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Arno",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Limmert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Zittlau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Kastranek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Benning",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "S\u00fcss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Silvester",
                "lastName": "Siegmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Timm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Kloth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Arno",
                "function": "Vorsitzender des gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstandes",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-27",
            "naturalPersons": 3200,
            "organizations": 2400,
            "totalCount": 5600
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat"
            },
            {
                "membership": "International Safety and Health Construction Coordinators Organization (ISHCCO)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Netzwerk B\u00fcro"
            },
            {
                "membership": "Verein der Freunde und F\u00f6rderer der DASA Arbeitswelt Ausstellung"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Journalisten-Verband"
            },
            {
                "membership": "Fachvereinigung Arbeitssicherheit"
            },
            {
                "membership": "European Network of Safety and Health Professional Organizations (ENSHPO)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VDSI - Verband f\u00fcr Sicherheit, Gesundheit und Umweltschutz bei der Arbeit e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 710001,
            "to": 720000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005479/41275",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-29T11:03:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/4e/338665/Lobbyregister-Detailansicht-R005479-2024-07-29_11-03-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-29T11:03:50.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 41275,
    "registerNumber": "R005479",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}