{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-09T20:11:39.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-02-06T12:25:41.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T16:17:23.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36705,
                "validFromDate": "2024-06-25T16:17:23.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26870,
                "validFromDate": "2024-06-19T15:12:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T16:17:23.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26811,
                "validFromDate": "2023-11-13T16:59:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T15:12:02.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22136,
                "validFromDate": "2023-06-23T09:34:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-13T16:59:02.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22135,
                "validFromDate": "2023-06-23T09:27:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-23T09:34:06.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21074,
                "validFromDate": "2023-06-06T12:42:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-23T09:27:31.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16226,
                "validFromDate": "2023-02-09T20:11:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-06T12:42:06.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der BWVL repr\u00e4sentiert seit seiner Gr\u00fcndung im Jahr 1955 die Interessen seiner Mitgliedsunternehmen aus Industrie und Handel in den Bereichen Transport und Logistik gegen\u00fcber der Politik und der Wirtschaft. Die in direkter Mitgliedschaft verbundenen Unternehmen s\u00e4mtlicher Gr\u00f6\u00dfenkategorien sind in ihren Kernbereichen heterogen in einer Vielzahl Branchen t\u00e4tig; auch namhafte Logistikdienstleister geh\u00f6ren zu den Mitgliedern. Die Interessenvertretung konzentriert sich auf die Unternehmensperspektive als Verlader und Werkverkehr Betreibende gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Abs. 2 G\u00fcKG mit nationaler und internationaler Ausrichtung. In diesem Sinne ist der BWVL Sprachrohr gegen\u00fcber den und Adressat der politischen nationalen und internationalen Entscheidungstr\u00e4ger, den am Meinungsbild der Verkehrswirtschaft ma\u00dfgeblich beteiligten Institutionen sowie gegen\u00fcber den Medien.\r\n\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreter:innen der Bundesministerien sowie den Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt - zu geplanten Gesetzes\u00e4nderungen der Regierung wie auch zu \u00c4nderungsnotwendigkeiten aus Sicht des BWVL hinsichtlich einer Vielzahl von Themen (mit Schwerpunkt Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr, Eigenlogistik, Verlader). Der BWVL organisiert Fach- und Diskussionsveranstaltungen, zu denen auch Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreter:innen der Ministerien geladen werden. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus werden Stellungnahmen zu aktuellen Gesetzgebungsverfahren erarbeitet und an Vertreter:innen von Bundesministerien und an Mitglieder des Deutschen Bundestages \u00fcbermittelt. Weiterhin werden Positionspapiere und Pressemeldungen zu aktuellen Themen ver\u00f6ffentlicht - auch diese werden wahlweise an Vertreter:innen von Bundesministerien und an Mitglieder des Deutschen Bundestages sowie die Presse und \u00d6ffentlichkeit \u00fcbermittelt. \r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/79/38/312150/18080-Gewinnermittlung-Lobbyregister-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.35,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 240001,
            "to": 250000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BWVL BUNDESVERBAND F\u00dcR ",
            "nationalAdditional2": "EIGENLOGISTIK & VERLADER e.V.",
            "street": "Augustastra\u00dfe",
            "streetNumber": "99",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53173"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bwvl.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228925350",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bwvl.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Quick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Olligschl\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michaela",
                "lastName": "P\u00fctz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Corinna",
                "lastName": "Wurmstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jochen",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Quick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Ott",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sven",
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Sauerwein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Willi",
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Stollenwerk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Olligschl\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-12",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 384,
            "totalCount": 384
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Pro Mobilit\u00e4t Initiative f\u00fcr Verkehrsinfrastruktur e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "BWVL BUNDESVERBAND F\u00dcR EIGENLOGISTIK & VERLADER e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 430001,
            "to": 440000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005679/36705",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T16:17:23.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/57/312155/Lobbyregister-Detailansicht-R005679-2024-06-25_16-17-23.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T16:17:23.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 36705,
    "registerNumber": "R005679",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BFStrMG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Erhebung von streckenbezogenen Geb\u00fchren f\u00fcr die Benutzung von Bundesautobahnen und Bundesstra\u00dfen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bfstrmg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "EU-rechtskonforme und diskriminierungsfreie Umsetzung der Handwerkerregelung; \r\nForderung nach Klarstellung zum Adressatenkreis der Mautausnahme (Handwerkerregelung) ab dem 1.07.2024, weite Auslegung entsprechend den Vorgaben der EU-Richtlinie 1999/62/EG zur Vermeidung von Kostenbelastungen und einer Verzerrung der Wettbewerbssituation in Deutschland und im Vergleich zu anderen EU-Mitgliedsstaaten\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/080/2008092.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8092",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/drittes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-mautrechtlicher-vorschriften/300782",
                        "title": "Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung mautrechtlicher Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005660",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/59/30/312151/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190132.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005660",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nachbesserungen bei der CO2-Maut (Handwerkerregelung)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Pressemitteilung\r\n\r\nMautausnahmen: BWVL und ZVG verlangen Klarheit\r\n\r\n(ZVG/BWVL) Bonn, 21.02.2024 Der Bundesverband Wirtschaft, Verkehr und Logistik (BWVL) e. V. und der Zentralverband Gartenbau (ZVG) dr\u00e4ngen auf unverz\u00fcgliche Information dar\u00fcber, wer von den Ausnahmen von der Mautpflicht ab 1. Juli 2024 betroffen ist und wer nicht. Die Verb\u00e4nde erwarten eine den Vorgaben der EU-Richtlinie entsprechende weite Auslegung der Ausnahmen zur Vermeidung weiterer hoher Kostenbelastungen und einer Verzerrung der Wettbewerbssituation. \r\n\r\nVon der ab 1. Juli 2024 wirksam werdenden Absenkung der Mautpflichtgrenze von 7,5 tzGm auf > 3,5 tzGm sind nach Angaben der Bundesregierung 300.000 Fahrzeuge betroffen, von denen 100.000 f\u00fcr die situative Handwerkerausnahme in Betracht kommen. Neben Handwerksbetrieben werden auch andere \u201emit den Handwerksbetrieben vergleichbare Betriebe\u201c von der Ausnahme erfasst, wie sich aus den Antworten auf bisherige Anfragen entnehmen l\u00e4sst. \u201eUnternehmen, f\u00fcr die bereits im Rahmen der Regelungen des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes und/oder zur Berufskraftfahrerqualifikation anerkannt ist, dass diese Betriebe unter die dort formulierte Ausnahme f\u00fcr Handwerksbetriebe fallen, m\u00fcssen auch von der Mautausnahme erfasst werden\u201c, fordert die stellvertretende Generalsekret\u00e4rin des ZVG, Romana Hoffmann. \r\n\r\nDas betreffe im Gartenbau eine Reihe von Betrieben, die die unterschiedlichsten g\u00e4rtnerischen Dienstleistungen erbringen. \u00c4hnlich wie im Handwerk und im Baugewerbe, w\u00fcrden zum Beispiel die Anlage von G\u00e4rten oder auch Gr\u00fcnanlagen auf den Grundst\u00fccken der jeweiligen Kunden ausgef\u00fchrt und Material, wie zum Beispiel Geh\u00f6lze und sonstige Pflanzen sowie Ausr\u00fcstungen oder Maschinen, lediglich dorthin transportiert. Gleiches gelte f\u00fcr Gartenbaubetriebe, die Gr\u00e4ber oder Friedhofsanlagen pflegten, Innenraumbegr\u00fcnung einschlie\u00dflich der Pflege durchf\u00fchrten oder bepflanzte K\u00fcbel bei Kunden abholten, um sie in ihrem Betrieb zu \u00fcberwintern, so Hoffmann weiter.\r\n \r\nBWVL und ZVG weisen weiter darauf hin, dass bei Anwendung dieser Parameter f\u00fcr die Kontrollen ein f\u00fcr alle Seiten m\u00f6glichst geringer (B\u00fcrokratie-)Aufwand betrieben werden m\u00fcsse. Gerne seien sie dazu bereit, an praktikablen L\u00f6sungen mitzuwirken und durch entsprechende Kommunikation in die Mitgliedsbetriebe zu einer m\u00f6glichst reibungslosen Umsetzung beizutragen.\r\n\r\nDie Zeit werde allerdings knapp. Betroffen von der Mautausweitung ab 1. Juli 2024 sind nach Ansicht von BWVL und ZVG in den meisten F\u00e4llen kleine, meist auch familiengef\u00fchrte Unternehmen, die mit dem Mautthema bislang keine Ber\u00fchrung h\u00e4tten. \u201eVor diesem Hintergrund ist es aus unserer Sicht nicht nachvollziehbar, dass man diese Unternehmen \u00fcber das, was auf sie zukommen k\u00f6nnte, solange im Dunkeln l\u00e4sst\u201c, so BWVL-Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Markus Olligschl\u00e4ger. \u201eBei gesch\u00e4tzten 100.000 Fahrzeugen, die unter die Mautausnahme fallen k\u00f6nnten und 80 Arbeitstagen, die in den Monaten M\u00e4rz bis Juni verbleiben, m\u00fcssten durchschnittlich 2.500 OBUs jeden Tag eingebaut werden \u2013 bei 1.500 Einbau-Werkst\u00e4tten\u201c, gibt Olligschl\u00e4ger zu bedenken. \r\n\r\nBWVL und ZVG bef\u00fcrchten, dass bei restriktiver Auslegung der Ausnahmeregelung die Maut auch bei den vielen kleinen handwerks\u00e4hnlichen Betrieben als Mittel zur Sanierung nicht der Stra\u00dfeninfrastruktur, sondern der Staatsfinanzen missbraucht werden k\u00f6nnte. Das damit einhergehende Gef\u00fchl der ungerechten Inanspruchnahme werde bei vielen Betroffenen f\u00fcr Frustration sorgen, zus\u00e4tzlich angefacht durch einen zu geringen Planungshorizont. Hinzu komme, dass die unzureichende Vorbereitungszeit nach Kenntnis der tats\u00e4chlich Betroffenen von der Mautpflicht trotz objektiv handwerks\u00e4hnlicher T\u00e4tigkeit dazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass mit dem Beginn der Mautpflicht viele Fahrzeuge nicht mit einer OBU ausger\u00fcstet sein w\u00fcrden. Die f\u00fcr die Betriebe immer k\u00fcrzer werdenden Umsetzungszeiten f\u00fcr neue Anforderungen trage wesentlich zur schlechten Stimmung in der Wirtschaft bei. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nachbesserungen bei der CO2-Maut (Handwerkerregelung)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LKW\u00dcberlStVAusnV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Ausnahmen von stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Vorschriften f\u00fcr Fahrzeuge und Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lkw_berlstvausnv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "F\u00f6rderung des grenz\u00fcberschreitenden Einsatzes von Lang-Lkw durch Abschluss bilateraler Abkommen zwischen Deutschland und den EU-Nachbarstaaten (bisher NL, DK); Anerkennung der Nachhaltigkeitsvorteile dieses Fahrzeugkonzeptes (weniger CO2-Ausstoss, geringerer Personaleinsatz, Verkehrsentlastung/Infrastrukturentlastung etc.), Erweiterung des Positivnetzes (11. \u00c4nderungsverordnung zum Lang-Lkw 18.10.2023), Einsatz f\u00fcr die Fristverl\u00e4ngerung des Feldversuchs bzgl. Lang-Lkw Typ 1 (verl\u00e4ngerter Sattelauflieger) in Deutschland bis Ende 2026 und Lobbying f\u00fcr einheitliche EU-L\u00f6sung f\u00fcr den internationalen Einsatz des Lang-Lkw",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005661",
                "statements": [],
                "title": "Einsatz von Lang-Lkw"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnergieStG",
                        "title": "Energiesteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/energiestg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Technologieoffenheit bei Antrieben/Kraftstoffen im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr; Energiesteueranpassung (HVO100/fiskalische Beg\u00fcnstigung f\u00fcr Biokraftstoffe und strombasierte Kraftsstoffe/Besteuerung nach Klimawirkung), Forderung nach z\u00fcgigem Ausbau der Lade- und Tankinfrastruktur wie auch der F\u00f6rderung des Depotladens; Reinvesition der CO2-Mauteinnahmen in die Stra\u00dfeninfrastruktur (Finanzierungskreislauf Stra\u00dfe), Reaktivierung des KsNI-Programms zur F\u00f6rderung strombasierter schwerer Nutzfahrzeuge auf breitenwirksameren Niveau als bisher, Schaffung von F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr die Anschaffung elektrisch und wasserstoffbetriebener Nutzfahrzeuge nach Unternehmensgr\u00f6\u00dfe und und Markthochlauf (zeitlich degressiv ausgestaltet), marktwirtschaftliche Preisenwicklung statt planwirtschaftlicher Regelungsans\u00e4tze",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005662",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/67/ee/312153/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190136.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005662",
                        "regulatoryProjectTitle": "Dekarbonisierung des Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrs",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Pressemitteilung\r\n\r\nUnter geltenden Rahmenbedingungen bleibt das Klimaziel 2030 Utopie\r\nTransformationsprozess st\u00e4rker am Leistungsverm\u00f6gen des Logistiksektors ausrichten\r\n\r\nBerlin/Bonn/Frankfurt a. Main, 27. Mai 2024. Mit sehr gro\u00dfer Sorge blicken der Bundesverband G\u00fcterkraftverkehr Logistik und Entsorgung (BGL), der BWVL BUNDESVERBAND F\u00dcR EIGENLOGISTIK & VERLADER und der DSLV Bundesverband Spedition und Logistik auf die am Markt vorbeilaufenden politischen Rahmenbedingungen. Diese bremsen die Dekarbonisierung des Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrs und verhindern die Erreichung der Klimaziele im Logistiksektor, anstatt sie zu f\u00f6rdern. Die gesetzlichen und strukturellen Gegebenheiten \u2013 einschlie\u00dflich steigender CO2-Preise \u2013 wirken nicht f\u00fcr, sondern gegen eine Transformation des Sektors, von dem erwartet wird, bis zum Jahr 2030 ein Drittel der Fahrleistung elektrisch oder auf Basis strombasierter Kraftstoffe zu erbringen. Hierauf haben die drei Verb\u00e4nde am 23. Mai 2024 bei Gespr\u00e4chen im Bundeskanzleramt hingewiesen und dringende Ma\u00dfnahmenkorrekturen angemahnt. \r\n\r\nEntscheidende Hebel f\u00fcr eine Senkung der CO2-Emissionen im G\u00fcterverkehr sind die beschleunigte Einf\u00fchrung neuer Antriebsarten und der verst\u00e4rkte Einsatz alternativer Kraftstoffe. Diese k\u00f6nnen nur umgelegt werden, wenn mehr marktwirtschaftliche Mechanismen greifen. Die bisherigen ordnungspolitischen und fiskalischen Ma\u00dfnahmen haben keine messbare Wirkung erzielen k\u00f6nnen. Im Gegenteil: Die im Grundsatz marktwirtschaftlich richtige CO2-Bepreisung entzieht der Wirtschaft das f\u00fcr die Transformation n\u00f6tige Kapital, ohne dass der Staat f\u00fcr ein gr\u00fcnes \r\nReturn-on-Investment sorgt. Unternehmen k\u00f6nnen Investitionen nur dann t\u00e4tigen, wenn diese sich finanzieren lassen und im Ergebnis auch rechnen.\r\n\r\nDie schleppenden Zulassungszahlen f\u00fcr E-Lkw und wasserstoffbetriebene Lkw (von derzeit 800.000 in Deutschland zugelassenen Lkw > 7.5 t sind lediglich 0,07 Prozent rein elektrisch betrieben) belegen: Die bisherige F\u00f6rder- und Abgabenpraxis hat sich nicht an den Marktgegebenheiten und Infrastrukturrealit\u00e4ten, sondern zu einseitig an den Interessen der Nutzfahrzeughersteller ausgerichtet. Das Leistungsverm\u00f6gen der Logistikbranche in einem konjunkturell stark belasteten Marktumfeld hat die Bundesregierung bislang ignoriert. Bei diesem eher planwirtschaftlich angelegten Transformationsprozess geht der Plan nicht auf.\r\n\r\nIm einem sehr konstruktiv und offen gef\u00fchrten Austausch haben sich BGL, BWVL und DSLV auf folgende Kernthemen f\u00fcr eine Trendumkehr zur Erreichung der Klimaziele im Verkehr verst\u00e4ndigt:\r\n\r\n1)\tEine Reform der Kraftstoffbesteuerung: Angesichts der erwartbar hohen Anzahl von Nutzfahrzeugen mit Verbrennungsmotoren auch \u00fcber das Jahr 2030 hinaus bedarf es einer Reform der Energiesteuer, mit der Biokraftstoffe und strombasierte Kraftstoffe nach ihrer Klimawirkung besteuert und dadurch fiskalisch beg\u00fcnstigt werden. \r\n\r\n2)\tReinvestition der CO2-basierten Lkw-Maut-Einnahmen in die Transformation des Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrs durch eine entb\u00fcrokratisierte und breitenwirksamere F\u00f6rderkulisse, um Wirtschaftlichkeitsl\u00fccken in den Unternehmen w\u00e4hrend des Transformationsprozesses zu schlie\u00dfen und eine m\u00f6glichst breite Marktdurchdringung alternativer Technologien zu erreichen. Bereits f\u00fcr das Haushaltsjahr 2025 m\u00fcssen daf\u00fcr die kumulierten Mehreinnahmen (30 Milliarden Euro bis 2027) als Teil eines \u201enachhaltigen Finanzierungskreislaufs Stra\u00dfe\u201c in die klimafreundliche Transformation des Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrs zur\u00fcckflie\u00dfen; im Einzelnen:\r\n\r\n\uf0a7\tEine nach Unternehmensgr\u00f6\u00dfe gestaffelte F\u00f6rderung f\u00fcr die Anschaffung elektrisch und wasserstoffbetriebener Nutzfahrzeuge (Zero Emission Vehicle/ZEV), die sich am Markthochlauf orientiert und deshalb zeitlich degressiv ausgestaltet ist\r\n\uf0a7\tF\u00f6rderung und Beschleunigung des Netzausbaus und des Ausbaus von Infrastrukturen, um die Voraussetzungen f\u00fcr das Aufladen strombasierter Lkw an nicht-\u00f6ffentlichen Logistikanlagen (\u201eDepotladen\u201c) zu beschleunigen\r\n\r\nDer Transformationsprozess scheitert, wenn er einseitig an den Interessen der Herstellerindustrie ausgerichtet wird. F\u00fcr ein Gelingen der Antriebswende muss der Logistiksektor zuk\u00fcnftig tiefer in politische Entscheidungen einbezogen werden, um sicherzustellen, dass Investitionen in neue Technologien auch finanziell und organisatorisch marktf\u00e4hig werden. BGL, BWVL und DSLV weisen dem Bundeskanzleramt hierbei eine entscheidende Koordinierungsfunktion f\u00fcr das weitere Vorgehen der Ressorts BMDV, BMWK und BMF mit den Stakeholder-Gruppen Logistik, Energie und Hersteller zu. \r\nDas Bundeskanzleramt sowie BGL, BWVL und DSLV verst\u00e4ndigten sich deshalb auf eine Fortsetzung der Gespr\u00e4che.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Dekarbonisierung des Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrs"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anapssung der TA L\u00e4rm, um stille Logistik im Innenstadtbereich zu erm\u00f6glichen",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/ta_laerm_aenderung/Entwurf/ta_laerm_aenderung_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-einer-verwaltungsvorschrift-zur-zweiten-verwaltungsvorschrift-zur-aenderung-der-technischen-anleitung-zum-schutz-gegen-laerm",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-30",
                    "title": "Referentenentwurf einer zweiten Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Technischen Anleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005663",
                "statements": [],
                "title": "F\u00f6rderung der Innenstadtlogistik"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/59/30/312151/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190132.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005660",
                "regulatoryProjectTitle": "Nachbesserungen bei der CO2-Maut (Handwerkerregelung)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Pressemitteilung\r\n\r\nMautausnahmen: BWVL und ZVG verlangen Klarheit\r\n\r\n(ZVG/BWVL) Bonn, 21.02.2024 Der Bundesverband Wirtschaft, Verkehr und Logistik (BWVL) e. V. und der Zentralverband Gartenbau (ZVG) dr\u00e4ngen auf unverz\u00fcgliche Information dar\u00fcber, wer von den Ausnahmen von der Mautpflicht ab 1. Juli 2024 betroffen ist und wer nicht. Die Verb\u00e4nde erwarten eine den Vorgaben der EU-Richtlinie entsprechende weite Auslegung der Ausnahmen zur Vermeidung weiterer hoher Kostenbelastungen und einer Verzerrung der Wettbewerbssituation. \r\n\r\nVon der ab 1. Juli 2024 wirksam werdenden Absenkung der Mautpflichtgrenze von 7,5 tzGm auf > 3,5 tzGm sind nach Angaben der Bundesregierung 300.000 Fahrzeuge betroffen, von denen 100.000 f\u00fcr die situative Handwerkerausnahme in Betracht kommen. Neben Handwerksbetrieben werden auch andere \u201emit den Handwerksbetrieben vergleichbare Betriebe\u201c von der Ausnahme erfasst, wie sich aus den Antworten auf bisherige Anfragen entnehmen l\u00e4sst. \u201eUnternehmen, f\u00fcr die bereits im Rahmen der Regelungen des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes und/oder zur Berufskraftfahrerqualifikation anerkannt ist, dass diese Betriebe unter die dort formulierte Ausnahme f\u00fcr Handwerksbetriebe fallen, m\u00fcssen auch von der Mautausnahme erfasst werden\u201c, fordert die stellvertretende Generalsekret\u00e4rin des ZVG, Romana Hoffmann. \r\n\r\nDas betreffe im Gartenbau eine Reihe von Betrieben, die die unterschiedlichsten g\u00e4rtnerischen Dienstleistungen erbringen. \u00c4hnlich wie im Handwerk und im Baugewerbe, w\u00fcrden zum Beispiel die Anlage von G\u00e4rten oder auch Gr\u00fcnanlagen auf den Grundst\u00fccken der jeweiligen Kunden ausgef\u00fchrt und Material, wie zum Beispiel Geh\u00f6lze und sonstige Pflanzen sowie Ausr\u00fcstungen oder Maschinen, lediglich dorthin transportiert. Gleiches gelte f\u00fcr Gartenbaubetriebe, die Gr\u00e4ber oder Friedhofsanlagen pflegten, Innenraumbegr\u00fcnung einschlie\u00dflich der Pflege durchf\u00fchrten oder bepflanzte K\u00fcbel bei Kunden abholten, um sie in ihrem Betrieb zu \u00fcberwintern, so Hoffmann weiter.\r\n \r\nBWVL und ZVG weisen weiter darauf hin, dass bei Anwendung dieser Parameter f\u00fcr die Kontrollen ein f\u00fcr alle Seiten m\u00f6glichst geringer (B\u00fcrokratie-)Aufwand betrieben werden m\u00fcsse. Gerne seien sie dazu bereit, an praktikablen L\u00f6sungen mitzuwirken und durch entsprechende Kommunikation in die Mitgliedsbetriebe zu einer m\u00f6glichst reibungslosen Umsetzung beizutragen.\r\n\r\nDie Zeit werde allerdings knapp. Betroffen von der Mautausweitung ab 1. Juli 2024 sind nach Ansicht von BWVL und ZVG in den meisten F\u00e4llen kleine, meist auch familiengef\u00fchrte Unternehmen, die mit dem Mautthema bislang keine Ber\u00fchrung h\u00e4tten. \u201eVor diesem Hintergrund ist es aus unserer Sicht nicht nachvollziehbar, dass man diese Unternehmen \u00fcber das, was auf sie zukommen k\u00f6nnte, solange im Dunkeln l\u00e4sst\u201c, so BWVL-Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Markus Olligschl\u00e4ger. \u201eBei gesch\u00e4tzten 100.000 Fahrzeugen, die unter die Mautausnahme fallen k\u00f6nnten und 80 Arbeitstagen, die in den Monaten M\u00e4rz bis Juni verbleiben, m\u00fcssten durchschnittlich 2.500 OBUs jeden Tag eingebaut werden \u2013 bei 1.500 Einbau-Werkst\u00e4tten\u201c, gibt Olligschl\u00e4ger zu bedenken. \r\n\r\nBWVL und ZVG bef\u00fcrchten, dass bei restriktiver Auslegung der Ausnahmeregelung die Maut auch bei den vielen kleinen handwerks\u00e4hnlichen Betrieben als Mittel zur Sanierung nicht der Stra\u00dfeninfrastruktur, sondern der Staatsfinanzen missbraucht werden k\u00f6nnte. Das damit einhergehende Gef\u00fchl der ungerechten Inanspruchnahme werde bei vielen Betroffenen f\u00fcr Frustration sorgen, zus\u00e4tzlich angefacht durch einen zu geringen Planungshorizont. Hinzu komme, dass die unzureichende Vorbereitungszeit nach Kenntnis der tats\u00e4chlich Betroffenen von der Mautpflicht trotz objektiv handwerks\u00e4hnlicher T\u00e4tigkeit dazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass mit dem Beginn der Mautpflicht viele Fahrzeuge nicht mit einer OBU ausger\u00fcstet sein w\u00fcrden. Die f\u00fcr die Betriebe immer k\u00fcrzer werdenden Umsetzungszeiten f\u00fcr neue Anforderungen trage wesentlich zur schlechten Stimmung in der Wirtschaft bei. \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/67/ee/312153/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190136.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005662",
                "regulatoryProjectTitle": "Dekarbonisierung des Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrs",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Pressemitteilung\r\n\r\nUnter geltenden Rahmenbedingungen bleibt das Klimaziel 2030 Utopie\r\nTransformationsprozess st\u00e4rker am Leistungsverm\u00f6gen des Logistiksektors ausrichten\r\n\r\nBerlin/Bonn/Frankfurt a. Main, 27. Mai 2024. Mit sehr gro\u00dfer Sorge blicken der Bundesverband G\u00fcterkraftverkehr Logistik und Entsorgung (BGL), der BWVL BUNDESVERBAND F\u00dcR EIGENLOGISTIK & VERLADER und der DSLV Bundesverband Spedition und Logistik auf die am Markt vorbeilaufenden politischen Rahmenbedingungen. Diese bremsen die Dekarbonisierung des Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrs und verhindern die Erreichung der Klimaziele im Logistiksektor, anstatt sie zu f\u00f6rdern. Die gesetzlichen und strukturellen Gegebenheiten \u2013 einschlie\u00dflich steigender CO2-Preise \u2013 wirken nicht f\u00fcr, sondern gegen eine Transformation des Sektors, von dem erwartet wird, bis zum Jahr 2030 ein Drittel der Fahrleistung elektrisch oder auf Basis strombasierter Kraftstoffe zu erbringen. Hierauf haben die drei Verb\u00e4nde am 23. Mai 2024 bei Gespr\u00e4chen im Bundeskanzleramt hingewiesen und dringende Ma\u00dfnahmenkorrekturen angemahnt. \r\n\r\nEntscheidende Hebel f\u00fcr eine Senkung der CO2-Emissionen im G\u00fcterverkehr sind die beschleunigte Einf\u00fchrung neuer Antriebsarten und der verst\u00e4rkte Einsatz alternativer Kraftstoffe. Diese k\u00f6nnen nur umgelegt werden, wenn mehr marktwirtschaftliche Mechanismen greifen. Die bisherigen ordnungspolitischen und fiskalischen Ma\u00dfnahmen haben keine messbare Wirkung erzielen k\u00f6nnen. Im Gegenteil: Die im Grundsatz marktwirtschaftlich richtige CO2-Bepreisung entzieht der Wirtschaft das f\u00fcr die Transformation n\u00f6tige Kapital, ohne dass der Staat f\u00fcr ein gr\u00fcnes \r\nReturn-on-Investment sorgt. Unternehmen k\u00f6nnen Investitionen nur dann t\u00e4tigen, wenn diese sich finanzieren lassen und im Ergebnis auch rechnen.\r\n\r\nDie schleppenden Zulassungszahlen f\u00fcr E-Lkw und wasserstoffbetriebene Lkw (von derzeit 800.000 in Deutschland zugelassenen Lkw > 7.5 t sind lediglich 0,07 Prozent rein elektrisch betrieben) belegen: Die bisherige F\u00f6rder- und Abgabenpraxis hat sich nicht an den Marktgegebenheiten und Infrastrukturrealit\u00e4ten, sondern zu einseitig an den Interessen der Nutzfahrzeughersteller ausgerichtet. Das Leistungsverm\u00f6gen der Logistikbranche in einem konjunkturell stark belasteten Marktumfeld hat die Bundesregierung bislang ignoriert. Bei diesem eher planwirtschaftlich angelegten Transformationsprozess geht der Plan nicht auf.\r\n\r\nIm einem sehr konstruktiv und offen gef\u00fchrten Austausch haben sich BGL, BWVL und DSLV auf folgende Kernthemen f\u00fcr eine Trendumkehr zur Erreichung der Klimaziele im Verkehr verst\u00e4ndigt:\r\n\r\n1)\tEine Reform der Kraftstoffbesteuerung: Angesichts der erwartbar hohen Anzahl von Nutzfahrzeugen mit Verbrennungsmotoren auch \u00fcber das Jahr 2030 hinaus bedarf es einer Reform der Energiesteuer, mit der Biokraftstoffe und strombasierte Kraftstoffe nach ihrer Klimawirkung besteuert und dadurch fiskalisch beg\u00fcnstigt werden. \r\n\r\n2)\tReinvestition der CO2-basierten Lkw-Maut-Einnahmen in die Transformation des Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrs durch eine entb\u00fcrokratisierte und breitenwirksamere F\u00f6rderkulisse, um Wirtschaftlichkeitsl\u00fccken in den Unternehmen w\u00e4hrend des Transformationsprozesses zu schlie\u00dfen und eine m\u00f6glichst breite Marktdurchdringung alternativer Technologien zu erreichen. Bereits f\u00fcr das Haushaltsjahr 2025 m\u00fcssen daf\u00fcr die kumulierten Mehreinnahmen (30 Milliarden Euro bis 2027) als Teil eines \u201enachhaltigen Finanzierungskreislaufs Stra\u00dfe\u201c in die klimafreundliche Transformation des Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrs zur\u00fcckflie\u00dfen; im Einzelnen:\r\n\r\n\uf0a7\tEine nach Unternehmensgr\u00f6\u00dfe gestaffelte F\u00f6rderung f\u00fcr die Anschaffung elektrisch und wasserstoffbetriebener Nutzfahrzeuge (Zero Emission Vehicle/ZEV), die sich am Markthochlauf orientiert und deshalb zeitlich degressiv ausgestaltet ist\r\n\uf0a7\tF\u00f6rderung und Beschleunigung des Netzausbaus und des Ausbaus von Infrastrukturen, um die Voraussetzungen f\u00fcr das Aufladen strombasierter Lkw an nicht-\u00f6ffentlichen Logistikanlagen (\u201eDepotladen\u201c) zu beschleunigen\r\n\r\nDer Transformationsprozess scheitert, wenn er einseitig an den Interessen der Herstellerindustrie ausgerichtet wird. F\u00fcr ein Gelingen der Antriebswende muss der Logistiksektor zuk\u00fcnftig tiefer in politische Entscheidungen einbezogen werden, um sicherzustellen, dass Investitionen in neue Technologien auch finanziell und organisatorisch marktf\u00e4hig werden. BGL, BWVL und DSLV weisen dem Bundeskanzleramt hierbei eine entscheidende Koordinierungsfunktion f\u00fcr das weitere Vorgehen der Ressorts BMDV, BMWK und BMF mit den Stakeholder-Gruppen Logistik, Energie und Hersteller zu. \r\nDas Bundeskanzleramt sowie BGL, BWVL und DSLV verst\u00e4ndigten sich deshalb auf eine Fortsetzung der Gespr\u00e4che.\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}