{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-04-20T08:08:46.000+02:00",
                "untilDate": "2023-07-21T15:23:42.000+02:00"
            },
            {
                "fromDate": "2024-06-22T17:24:16.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-04-20T08:08:46.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-07-21T15:23:42.000+02:00",
                "untilDate": "2024-06-22T17:24:16.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-06-22T17:24:16.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37069,
                "validFromDate": "2024-06-22T17:24:16.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 38531,
                "validFromDate": "2023-07-21T15:23:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-22T17:24:16.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16665,
                "validFromDate": "2023-04-20T08:08:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-21T15:23:42.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "\u00dcber Klimaschutz im Bundestag m\u00f6chten wir B\u00fcrgerinnen/B\u00fcrger mit den Abgeordneten des 20. Deutschen Bundestages und ihren Mitarbeitenden \u00fcber konkrete Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz miteinander ins Gespr\u00e4ch bringen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/1c/304887/GundV-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Freiburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Alfred-D\u00f6blin-Platz ",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "79100"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "craig.morris@klimaschutz-im-bundestag.de",
            "nationalAdditional1": "Craig Morris",
            "phoneNumber": "+4901783233681",
            "street": "Hochstrasse",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13357"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "craig.morris@klimaschutz-im-bundestag.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4901783233681",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://klimaschutz-im-bundestag.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Craig",
                "lastName": "Morris",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Craig",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Morris",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-14",
            "naturalPersons": 698,
            "organizations": 164,
            "totalCount": 862
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Klima-Allianz"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Klimaschutz im Bundestag e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projekt \"Kommunale sektor- und sparten\u00fcbergreifende Energieleitplanung\" (KSSE)",
                "location": "Osnabr\u00fcck",
                "name": "Deutsche Bundesstiftung Umwelt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005919/37069",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-22T17:24:16.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/21/73/304892/Lobbyregister-Detailansicht-R005919-2024-06-22_17-24-16.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-22T17:24:16.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 37069,
    "registerNumber": "R005919",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir wollen, dass die Sektorziele nicht aufgegeben werden, sondern dass der Klimaschutz verst\u00e4rkt wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/111/2011183.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11183",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundes-klimaschutzgesetzes/302817",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/8290, 20/8670 - Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundes-Klimaschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004222",
                "statements": [],
                "title": "Klimaschutzgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir haben uns f\u00fcr die Vereinfachung der Bedingungen f\u00fcr Balkonsolar eingesetzt, die auch gekommen sind.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/111/2011180.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11180",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-erneuerbare-energien-gesetzes-und-weiterer-energiewirtschaftsrechtlicher/302870",
                        "title": "Zweite Beschlussempfehlung und Zweiter Bericht des Ausschusses f\u00fcr Klimaschutz und Energie - zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/8657 - Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und weiterer energiewirtschaftsrechtlicher Vorschriften zur Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004223",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/eb/18/304888/Stellungnahme-Gutachten-SG2406140072.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004223",
                        "regulatoryProjectTitle": "Solarpaket 1",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\n    \u00dcber WordPress\r\n    Klimaschutz im Bundestag e. V.\r\n    Customizer\r\n    1212 Updates verf\u00fcgbar\r\n    5151 Kommentare in Moderation\r\n    Neu\r\n    Beitrag bearbeiten\r\n    Plausible Analytics\r\n    CiviCRM\r\n\r\n    Suchen\r\n    Willkommen, Craig Morris\r\n\r\nSkip to content\r\nKlimaschutz im Bundestag e. V.\r\n\r\nKlimaschutz im Bundestag e. V.\r\n\r\nDas partei\u00fcbergreifende Netzwerk zwischen Praktiker*innen & Politik\r\n\r\n    Positionen\r\n        Positionen\r\n        Ma\u00dfnahmenpakete\r\n            Bewertungen vergleichen \u2013 Bundestagsabgeordnete auffordern\r\n    Beitr\u00e4ge\r\n        Beitr\u00e4ge\r\n        Newsletter abbonieren\r\n        Bisherige Newsletter\r\n    Events\r\n        Events\r\n        Aufgezeichnete Veranstaltungen #waehlbar2021\r\n    Presse\r\n        Presse\r\n        Presseverteiler\r\n        Pressearchiv\r\n    \u00dcber uns\r\n        \u00dcber uns\r\n        Der Verein\r\n        Satzung (PDF, Stand: 04/23)\r\n        Team\r\n        Beirat\r\n        Unterst\u00fctzende Organisationen\r\n    Projekte\r\n        Arbeit & Transformation\r\n        Kommunale sektor- und sparten\u00fcbergreifende Energieleitplanung\r\n        Balkonsolar\r\n        Vergangene Projekte\r\n            Alle f\u00fcrs Tempolimit\r\n            #w\u00e4hlbar2021\r\n            Klimaspiel\r\n            CO2-Abgabe e.V.\r\n\r\nStellungnahme Referentenentwurf \u201czur Erleichterung des Einsatzes von Steckersolarger\u00e4ten\u201d\r\nPosted on 30. Mai 2023 by Craig Morris\t\r\n\r\nGemeinsame Stellungnahme vom 17.5.2023 von\r\n\r\n    Balkonsolar e.V.\r\n    Klimaschutz im Bundestag e.V. \r\n    SunCrafter GmbH\r\n    EmpowerSource\r\n    Dr. Andreas Schmitz\r\n    EigenEnergieWende.de\r\n\r\nAn: Bundestagsfraktion der Gr\u00fcne, SPD, FDP,CDU, Bundesministerium der Justiz, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\n\r\nPer E-Mail\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\nsehr geehrter Herr Minister Buschmann,\r\nsehr geehrter Herr Minister Habeck,\r\n\r\nuns liegt der Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz eines \u201cGesetzes zur Zulassung virtueller Wohnungseigent\u00fcmerversammlungen, zur Erleichterung des Einsatzes von Steckersolarger\u00e4ten und zur \u00dcbertragbarkeit beschr\u00e4nkter pers\u00f6nlicher Dienstbarkeiten f\u00fcr Erneuerbare-Energien-Anlagen\u201d im Bearbeitungsstand 17.05.2023 12:42 vor. Wir beschr\u00e4nken unsere Stellungnahme auf den Teil betreffend Steckersolarger\u00e4ten.\r\n\r\n    Allgemeine Stellungnahme zur Thematik\r\n\r\nRichtigerweise beabsichtigt der Entwurf, die Hindernisse im Wohnungseigentumsrecht und dem Mietrecht bez\u00fcglich des  Anbringens von Steckersolarger\u00e4ten \u2013 nicht nur am Balkon \u2013 zu beseitigen. Er tr\u00e4gt damit zur Entb\u00fcrokratisierung bei und schafft neue Freiheiten f\u00fcr die B\u00fcrger:innen sich konstruktiv und kostensparend an der Energiewende zu beteiligen. Es erlaubt Unternehmen neue innovative Produkte und Wertsch\u00f6pfungsmodelle zu schaffen.\r\n\r\nOftmals werden durch das Anbringen von Steckersolarger\u00e4ten Verhaltens\u00e4nderungen und weitere Energiesparma\u00dfnahmen ausgel\u00f6st. Bei den Konsumenten steht neben dem Klimaschutz auch der Gedanke des Sparens im Vordergrund. Viele K\u00e4ufer berichten unserem Verein, dass sie nach dem Kauf angefangen haben ihre elektrischen Ger\u00e4te durchzumessen, Verbrauch zu reduzieren und ihr Verhalten netzdienlich anzupassen. Dar\u00fcber hinaus berichten uns Personen, dass Steckersolar der Einstieg in eine gr\u00f6\u00dfere \u2013 teils mit Eigenleistung kosteng\u00fcnstig realisierte \u2013 Anlage war. Gerade die Realisierung in Eigenleistung bietet auch eine M\u00f6glichkeit, die knappe Kapazit\u00e4t der Handwerker:innen genau dort einzusetzen, wo sie n\u00f6tig ist.\r\n\r\nDamit einher geht auch eine weitere Dezentralisierung der Energieversorgung, die die Resilienz des Stromnetzes als kritische Infrastruktur st\u00e4rkt und damit auch im Interesse der \u00f6ffentlichen Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland ist. \r\n\r\nWie der Entwurf sachgerecht  ausf\u00fchrt, verringert sich der Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie die Wirtschaft. Dabei sind diese Werte aus unserer Einsch\u00e4tzung eher knapp kalkuliert, gerade auch Diskussionen in Eigent\u00fcmergemeinschaften fordern h\u00e4ufig viel Zeit und binden die Ressourcen zahlreicher Personen.\r\n\r\n    Stellungnahme zum Wortlaut der \u00c4nderungen\r\n\r\nIm Folgenden nehmen wir zu dem Wortlaut der vorgeschlagenen Gesetzes\u00e4nderungen Stellung:\r\n\r\n\u00c4nderung im Wohnungseigentumsgesetz\r\n\r\n\u00a7 20 Absatz 2 Satz 1 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\n\u201c \u00a7 20 Bauliche Ver\u00e4nderungen\r\n\r\n(1) Ma\u00dfnahmen, die \u00fcber die ordnungsm\u00e4\u00dfige Erhaltung des gemeinschaftlichen Eigentums hinausgehen (bauliche Ver\u00e4nderungen), k\u00f6nnen beschlossen oder einem Wohnungseigent\u00fcmer durch Beschluss gestattet werden.\r\n\r\n(2) Jeder Wohnungseigent\u00fcmer kann angemessene bauliche Ver\u00e4nderungen verlangen, die\r\n\r\n1. dem Gebrauch durch Menschen mit Behinderungen,\r\n\r\n2. dem Laden elektrisch betriebener Fahrzeuge,\r\n\r\n3. dem Einbruchsschutz, \r\n\r\n4. dem Anschluss an ein Telekommunikationsnetz mit sehr hoher Kapazit\u00e4t und\r\n\r\n5. der Stromerzeugung durch Steckersolarger\u00e4te \r\n\r\ndienen. \u00dcber die Durchf\u00fchrung ist im Rahmen ordnungsm\u00e4\u00dfiger Verwaltung zu beschlie\u00dfen.\u201d\r\n\r\n\u2794 Wir begr\u00fc\u00dfen diese Formulierung. \r\n\r\nSie ist aus unserer Sicht weit genug gefasst, den Themenkomplex Steckersolarger\u00e4te vollst\u00e4ndig zu erfassen, enth\u00e4lt keine unn\u00f6tigen Einschr\u00e4nkungen und schafft Rechtssicherheit f\u00fcr alle Beteiligten. \r\n\r\n\u00c4nderung des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs\r\n\r\na) Die \u00dcberschrift wird wie folgt gefasst:\r\n\r\n\u00a7 554 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\n\u00a7 554 Barrierereduzierung, E-Mobilit\u00e4t, Einbruchsschutz und Steckersolarger\u00e4te\r\n\r\n\u201c1) Der Mieter kann verlangen, dass ihm der Vermieter bauliche Ver\u00e4nderungen der Mietsache erlaubt, die dem Gebrauch durch Menschen mit Behinderungen, dem Laden elektrisch betriebener Fahrzeuge, dem Einbruchsschutz oder der Stromerzeugung durch Stecker- solarger\u00e4te dienen. Der Anspruch besteht nicht, wenn die bauliche Ver\u00e4nderung dem Vermieter auch unter W\u00fcrdigung der Interessen des Mieters nicht zugemutet werden kann.\u201d\r\n\r\n\u2794 Wir begr\u00fc\u00dfen diese Formulierung. \r\n\r\nSie ist analog zu der WEG-Regelung, was der Vereinheitlichung von WEG und BGB dienlich ist und gew\u00e4hrt Mietern die gleichen Rechte. \r\n\r\n    Verbesserungsvorschl\u00e4ge\r\n\r\nNichts desto trotz gibt es aus unserer Sicht einige Verbesserungsvorschl\u00e4ge (a-c), die dazu dienen k\u00f6nnen, Rechtsunsicherheiten zu vermeiden und das Gesetz allgemein zu verbessern:\r\n\r\na. Unzureichende Gesetzesbegr\u00fcndung (\u00c4nderung von \u00a7 20 WEG)\r\n\r\nSowohl in Teil A als auch in dem etwas genauer ausgef\u00fchrten Teil B ist die Gesetzesbegr\u00fcndung sehr d\u00fcrftig. So stellt die Begr\u00fcndung zwar fest, dass die Installation eines Steckersolarger\u00e4tes regelm\u00e4\u00dfig eine bauliche Ver\u00e4nderung darstellt, die es zu privilegieren gilt, geht jedoch kaum dar\u00fcber hinaus. Sehr zu begr\u00fc\u00dfen ist, dass festgehalten wurde, dass eine \u201cgrundlegende Umgestaltung der Wohnanlage im Sinne von \u00a7 20 Absatz 4 WEG bei  der  Installation  von  Steckersolarger\u00e4ten  regelm\u00e4\u00dfig  nicht  vorliegen,  und  zwar  auch dann nicht, wenn solche Ger\u00e4te von mehreren oder gar allen Einheiten installiert werden.\u201d Ebenfalls zu begr\u00fc\u00dfen ist, dass auf technische Vorgaben aufgrund des schnellen Fortschritts verzichtet wurde.\r\n\r\nWir w\u00fcrden hier eine ausf\u00fchrlichere Begr\u00fcndung begr\u00fc\u00dfen, die darlegt, wie sich der Gesetzgeber den Gebrauch vorstellt und wie weit das Ermessen (\u201cwie\u201d) der Eigent\u00fcmergemeinschaft gehen darf und dabei gegen\u00fcber dem Ausbau der Erneuerbaren Energien und dem Staatsziel Klimaschatz abzuw\u00e4gen ist. Eine solche ausf\u00fchrlichere Begr\u00fcndung w\u00fcrde es tendenziell eher vermeiden, dass Details und Interpretation des Anspruches erst im Rahmen von Kommentierungen und Gerichtsentscheidungen im Laufe der n\u00e4chsten 2-5 Jahre m\u00fchsam ausgearbeitet werden m\u00fcssen und deutlich fr\u00fcher Rechtssicherheit schaffen.\r\n\r\nAus unserer Sicht sollte in der Gesetzesbegr\u00fcndung folgenden Aspekten n\u00e4her ausgef\u00fchrt werden:\r\n\r\n    Optische Sichtbarkeit: Balkonkraftwerke sind aufgrund von Ertrags- und Wirtschaftlichkeitsbetrachtungen oft an der Au\u00dfenseite von Balkonbr\u00fcstungen installiert und gelten daher aufgrund deren optischer Sichtbarkeit dann oft als bauliche Ver\u00e4nderung, auch wenn sie ohne Substanzeingriff montiert wurden. Eine solche Erw\u00e4hnung stellt zweifelsfrei klar, dass das Gesetz im Regelfall eine sichtbare Montage gestattet und die WEG nicht im Rahmen ihrer Ausf\u00fchrungsbestimmungen (\u201cWie\u201d) dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen, nur nicht sichtbare Steckersolarger\u00e4te zu erlauben \u2013 etwa zur\u00fcckversetzt im Schatten (unwirtschaftlich) oder auf dem Balkon selbst aufgestellt (Wohnraumreduzierung). Als Formulierung k\u00f6nnte etwa folgender Absatz aufgenommen werden:\r\n    \u201cEine grundlegende Umgestaltung der Wohnanlage im Sinne von \u00a7 20 Absatz 4 WEG wird bei  der  Installation  von  Steckersolarger\u00e4ten  regelm\u00e4\u00dfig  nicht  vorliegen,  und  zwar  auch dann nicht, wenn solche Ger\u00e4te von mehreren oder gar allen Einheiten installiert werden und die Installation der Ger\u00e4te dabei sichtbar erfolgt, beispielsweise an der Au\u00dfenseite einer Balkonbr\u00fcstung.\u201d\r\n    Rahmensetzung f\u00fcr Ausf\u00fchrungsbestimmungen (\u201cWie\u201d) durch die WEG: Die Begr\u00fcndung sollte sich damit besch\u00e4ftigen, wie weitreichend die Ausf\u00fchrungsbestimmungen der WEG aus Sicht des Gesetzgebers sein d\u00fcrfen. Das Ziel im Sinne des Gesetzes sollte sein, nur vern\u00fcnftige WEG-Einw\u00e4nde zuzulassen und keine Hintert\u00fcr zu \u00f6ffnen, den Anspruch abzulehnen. Wir w\u00fcrden hier eine eher breite Auslegung des Anspruchs und weniger Regelungskompetenz der WEG begr\u00fc\u00dfen. M\u00f6gliche Formulierungen w\u00e4ren:\r\n    \u201cDer Staat sch\u00fctzt die nat\u00fcrliche Lebensgrundlage auch zuk\u00fcnftiger Generationen. Steckersolarger\u00e4te k\u00f6nnen hier aufgrund ihrer Beschaffenheit als Erneuerbare Energiequellen dem staatlich verankerten Ziel des Klimaschutzes und der Beschleunigung der Energiewende dienen. Der resultierende Anspruch auf Installation von Steckersolarger\u00e4ten ist daher breit auszulegen und die Ausf\u00fchrungsbestimmungen der Gemeinschaft sollte sich auf das absolut notwendige Mindestma\u00df beschr\u00e4nken.\u201d\r\n    Vereinheitlichung von WEG und BGB aufgrund Tendenz einer divergierenden Rechtssprechung: In j\u00fcngster Zeit ist eine Tendenz erkennbar, dass Mietern der Gebrauch eines Steckersolarger\u00e4tes aufgrund \u00a7 242 BGB tendenziell eher gestattet wird, w\u00e4hrend letzte Entscheidungen aus dem Fr\u00fchjahr 2023 einen solchen Anspruch f\u00fcr WEGs verneinen. Das Gesetz hat hier den Anspruch WEG und BGB zu harmonisieren.\r\n    Erw\u00e4hnenswert w\u00e4re ebenso eine breite Auslegung des Anspruchs, welches sich \u2013 Analog den Forderungen unserer Petition (siehe https://balkon.solar/news/2023/01/30/petition/) \u2013 auf die Erzeugung, Speicherung oder Weitergabe von Energie dient. M\u00f6gliche Formulierungen w\u00e4ren:\r\n\r\n\u201cDer resultierende Anspruch auf Installation von Steckersolarger\u00e4ten ist breit auszulegen und erstreckt sich ebenfalls auf die notwendige Installation zum sinnvollen Betreiben eines solchen Ger\u00e4tes. Dies umfasst insbesondere die Energieerzeugung, deren Speicherung und die Weitergabe von Energie.\u201d\r\n\r\nb. Allgemeiner Teil \u2013 In Teilen nicht belegte Sch\u00e4tzungen (Erf\u00fcllungsaufwand VI.4)\r\n\r\nUns erscheinen einige der Sch\u00e4tzungen f\u00fcr den Erf\u00fcllungsaufwand in der Gesetzesfolgenabw\u00e4gung als zu ungenau.\r\n\r\n    Nach Branchenangaben und BMWK Informationen sind aktuell in Deutschland ca. 250.000 Steckersolarger\u00e4te in Betrieb und nicht 190.000 wie im Entwurf gesch\u00e4tzt. Ein Ausschluss von Gewerblichen Nutzern (25%) erscheint nicht zielf\u00fchrend, diese k\u00f6nnen ja ebenfalls Mieter oder Wohnungseigent\u00fcmer sein. Daher w\u00fcrden sich aktuell ca. 72.500 statt 41.325 Anlagen ergeben, die das Gesetz betrifft \u2013 mit stark steigender Tendenz.\r\n    Darauf basierend sch\u00e4tzen wir den j\u00e4hrlichen Zuwachs ebenfalls h\u00f6her ein.\r\n    Die Aufwandssch\u00e4tzungen f\u00fcr eine Antragsstellung sind zwar belegt, aber aus unserer Erfahrung ist dieser aufgrund er zahlreichen R\u00fcckfragen, Anforderungen deutlich h\u00f6her einzusch\u00e4tzen. \u00dcblicherweise ben\u00f6tigen Eigent\u00fcmer oder Mieter derzeit einige Stunden, um alle Informationen zusammenzustellen, die teilweise gefordert werden.\r\n    Zustimmung bei 2/3 der Antr\u00e4ge: Diese Angabe wurde ohne Angaben von Quellen oder Begr\u00fcndungen gesch\u00e4tzt. Unserer Erfahrung nach ist die Zustimmungsquote deutlich niedriger. Bei unklarer Quellenlage sollte unter ggf. 2-3 Szenarien jeweils weitergerechnet werden.\r\n\r\nc. Erg\u00e4nzung \u2013 Weitere gesetzliche \u00c4nderungen\r\n\r\nIm uns vorliegenden \u00c4nderungsvorschlag werden lediglich die \u00c4nderungen im BGB und WEG thematisiert, unsere Petition forderte daneben auch \u00c4nderungen im  Messstellenbetriebsgesetz (MsbG), f\u00fcr die Stromnetzzugangsverordnung (StromNZV), Stromnetzentgeltverordnung (StromNEV), Marktstammdatenregisterverordnung (MaStRV) und Marktstammdatenregisterverordnung (MaStRV), diese fehlen. Wir gehen davon aus, dass die Bundesregierung auch hier z\u00fcgig Vorschl\u00e4ge machen wird (Solarpaket I).\r\n\r\n    Zusammenfassung des Vorhabens \r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Vorhaben, z\u00fcgig und partei\u00fcbergreifend \u2013 wie im Rahmen der Behandlung unserer Petition \u2013 alle notwendigen Vereinfachungen im Bereich Steckersolar zu erreichen, die in der Bev\u00f6lkerungsmehrheit gefordert werden. Das st\u00e4rkt das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in die Politik im Allgemeinen und nimmt viele Menschen mit auf dem Weg der Energiewende.\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und fachliche Beratung sowie f\u00fcr gemeinsame Veranstaltungen stehen wir Ihnen selbstverst\u00e4ndlich gerne unter sm@balkon.solar zur Verf\u00fcgung.\r\nPosted in Beitr\u00e4geEdit Stellungnahme Referentenentwurf \u201czur Erleichterung des Einsatzes von Steckersolarger\u00e4ten\u201d\t\r\nBeitrags-Navigation\r\nZur\u00fcck: Wohlfahrtsgewinne bei Tempo 120 deutlich h\u00f6her als bislang angenommen\r\nWeiter: Organisatoren der #PetitionBalkonSolar begr\u00fc\u00dfen Gesetzesvorhaben des Justizministeriums\r\nZur \u00dcbersicht\r\n\r\n    Impressum Datenschutz Kontakt Archiv Intern (passwortgesch\u00fctzt) Newsletter abbonnieren Unterst\u00fctzen \r\n\r\nKlimaschutz im Bundestag e. V.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Solarpaket 1"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/eb/18/304888/Stellungnahme-Gutachten-SG2406140072.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004223",
                "regulatoryProjectTitle": "Solarpaket 1",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\n    \u00dcber WordPress\r\n    Klimaschutz im Bundestag e. V.\r\n    Customizer\r\n    1212 Updates verf\u00fcgbar\r\n    5151 Kommentare in Moderation\r\n    Neu\r\n    Beitrag bearbeiten\r\n    Plausible Analytics\r\n    CiviCRM\r\n\r\n    Suchen\r\n    Willkommen, Craig Morris\r\n\r\nSkip to content\r\nKlimaschutz im Bundestag e. V.\r\n\r\nKlimaschutz im Bundestag e. V.\r\n\r\nDas partei\u00fcbergreifende Netzwerk zwischen Praktiker*innen & Politik\r\n\r\n    Positionen\r\n        Positionen\r\n        Ma\u00dfnahmenpakete\r\n            Bewertungen vergleichen \u2013 Bundestagsabgeordnete auffordern\r\n    Beitr\u00e4ge\r\n        Beitr\u00e4ge\r\n        Newsletter abbonieren\r\n        Bisherige Newsletter\r\n    Events\r\n        Events\r\n        Aufgezeichnete Veranstaltungen #waehlbar2021\r\n    Presse\r\n        Presse\r\n        Presseverteiler\r\n        Pressearchiv\r\n    \u00dcber uns\r\n        \u00dcber uns\r\n        Der Verein\r\n        Satzung (PDF, Stand: 04/23)\r\n        Team\r\n        Beirat\r\n        Unterst\u00fctzende Organisationen\r\n    Projekte\r\n        Arbeit & Transformation\r\n        Kommunale sektor- und sparten\u00fcbergreifende Energieleitplanung\r\n        Balkonsolar\r\n        Vergangene Projekte\r\n            Alle f\u00fcrs Tempolimit\r\n            #w\u00e4hlbar2021\r\n            Klimaspiel\r\n            CO2-Abgabe e.V.\r\n\r\nStellungnahme Referentenentwurf \u201czur Erleichterung des Einsatzes von Steckersolarger\u00e4ten\u201d\r\nPosted on 30. Mai 2023 by Craig Morris\t\r\n\r\nGemeinsame Stellungnahme vom 17.5.2023 von\r\n\r\n    Balkonsolar e.V.\r\n    Klimaschutz im Bundestag e.V. \r\n    SunCrafter GmbH\r\n    EmpowerSource\r\n    Dr. Andreas Schmitz\r\n    EigenEnergieWende.de\r\n\r\nAn: Bundestagsfraktion der Gr\u00fcne, SPD, FDP,CDU, Bundesministerium der Justiz, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\n\r\nPer E-Mail\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\nsehr geehrter Herr Minister Buschmann,\r\nsehr geehrter Herr Minister Habeck,\r\n\r\nuns liegt der Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz eines \u201cGesetzes zur Zulassung virtueller Wohnungseigent\u00fcmerversammlungen, zur Erleichterung des Einsatzes von Steckersolarger\u00e4ten und zur \u00dcbertragbarkeit beschr\u00e4nkter pers\u00f6nlicher Dienstbarkeiten f\u00fcr Erneuerbare-Energien-Anlagen\u201d im Bearbeitungsstand 17.05.2023 12:42 vor. Wir beschr\u00e4nken unsere Stellungnahme auf den Teil betreffend Steckersolarger\u00e4ten.\r\n\r\n    Allgemeine Stellungnahme zur Thematik\r\n\r\nRichtigerweise beabsichtigt der Entwurf, die Hindernisse im Wohnungseigentumsrecht und dem Mietrecht bez\u00fcglich des  Anbringens von Steckersolarger\u00e4ten \u2013 nicht nur am Balkon \u2013 zu beseitigen. Er tr\u00e4gt damit zur Entb\u00fcrokratisierung bei und schafft neue Freiheiten f\u00fcr die B\u00fcrger:innen sich konstruktiv und kostensparend an der Energiewende zu beteiligen. Es erlaubt Unternehmen neue innovative Produkte und Wertsch\u00f6pfungsmodelle zu schaffen.\r\n\r\nOftmals werden durch das Anbringen von Steckersolarger\u00e4ten Verhaltens\u00e4nderungen und weitere Energiesparma\u00dfnahmen ausgel\u00f6st. Bei den Konsumenten steht neben dem Klimaschutz auch der Gedanke des Sparens im Vordergrund. Viele K\u00e4ufer berichten unserem Verein, dass sie nach dem Kauf angefangen haben ihre elektrischen Ger\u00e4te durchzumessen, Verbrauch zu reduzieren und ihr Verhalten netzdienlich anzupassen. Dar\u00fcber hinaus berichten uns Personen, dass Steckersolar der Einstieg in eine gr\u00f6\u00dfere \u2013 teils mit Eigenleistung kosteng\u00fcnstig realisierte \u2013 Anlage war. Gerade die Realisierung in Eigenleistung bietet auch eine M\u00f6glichkeit, die knappe Kapazit\u00e4t der Handwerker:innen genau dort einzusetzen, wo sie n\u00f6tig ist.\r\n\r\nDamit einher geht auch eine weitere Dezentralisierung der Energieversorgung, die die Resilienz des Stromnetzes als kritische Infrastruktur st\u00e4rkt und damit auch im Interesse der \u00f6ffentlichen Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland ist. \r\n\r\nWie der Entwurf sachgerecht  ausf\u00fchrt, verringert sich der Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie die Wirtschaft. Dabei sind diese Werte aus unserer Einsch\u00e4tzung eher knapp kalkuliert, gerade auch Diskussionen in Eigent\u00fcmergemeinschaften fordern h\u00e4ufig viel Zeit und binden die Ressourcen zahlreicher Personen.\r\n\r\n    Stellungnahme zum Wortlaut der \u00c4nderungen\r\n\r\nIm Folgenden nehmen wir zu dem Wortlaut der vorgeschlagenen Gesetzes\u00e4nderungen Stellung:\r\n\r\n\u00c4nderung im Wohnungseigentumsgesetz\r\n\r\n\u00a7 20 Absatz 2 Satz 1 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\n\u201c \u00a7 20 Bauliche Ver\u00e4nderungen\r\n\r\n(1) Ma\u00dfnahmen, die \u00fcber die ordnungsm\u00e4\u00dfige Erhaltung des gemeinschaftlichen Eigentums hinausgehen (bauliche Ver\u00e4nderungen), k\u00f6nnen beschlossen oder einem Wohnungseigent\u00fcmer durch Beschluss gestattet werden.\r\n\r\n(2) Jeder Wohnungseigent\u00fcmer kann angemessene bauliche Ver\u00e4nderungen verlangen, die\r\n\r\n1. dem Gebrauch durch Menschen mit Behinderungen,\r\n\r\n2. dem Laden elektrisch betriebener Fahrzeuge,\r\n\r\n3. dem Einbruchsschutz, \r\n\r\n4. dem Anschluss an ein Telekommunikationsnetz mit sehr hoher Kapazit\u00e4t und\r\n\r\n5. der Stromerzeugung durch Steckersolarger\u00e4te \r\n\r\ndienen. \u00dcber die Durchf\u00fchrung ist im Rahmen ordnungsm\u00e4\u00dfiger Verwaltung zu beschlie\u00dfen.\u201d\r\n\r\n\u2794 Wir begr\u00fc\u00dfen diese Formulierung. \r\n\r\nSie ist aus unserer Sicht weit genug gefasst, den Themenkomplex Steckersolarger\u00e4te vollst\u00e4ndig zu erfassen, enth\u00e4lt keine unn\u00f6tigen Einschr\u00e4nkungen und schafft Rechtssicherheit f\u00fcr alle Beteiligten. \r\n\r\n\u00c4nderung des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs\r\n\r\na) Die \u00dcberschrift wird wie folgt gefasst:\r\n\r\n\u00a7 554 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\n\u00a7 554 Barrierereduzierung, E-Mobilit\u00e4t, Einbruchsschutz und Steckersolarger\u00e4te\r\n\r\n\u201c1) Der Mieter kann verlangen, dass ihm der Vermieter bauliche Ver\u00e4nderungen der Mietsache erlaubt, die dem Gebrauch durch Menschen mit Behinderungen, dem Laden elektrisch betriebener Fahrzeuge, dem Einbruchsschutz oder der Stromerzeugung durch Stecker- solarger\u00e4te dienen. Der Anspruch besteht nicht, wenn die bauliche Ver\u00e4nderung dem Vermieter auch unter W\u00fcrdigung der Interessen des Mieters nicht zugemutet werden kann.\u201d\r\n\r\n\u2794 Wir begr\u00fc\u00dfen diese Formulierung. \r\n\r\nSie ist analog zu der WEG-Regelung, was der Vereinheitlichung von WEG und BGB dienlich ist und gew\u00e4hrt Mietern die gleichen Rechte. \r\n\r\n    Verbesserungsvorschl\u00e4ge\r\n\r\nNichts desto trotz gibt es aus unserer Sicht einige Verbesserungsvorschl\u00e4ge (a-c), die dazu dienen k\u00f6nnen, Rechtsunsicherheiten zu vermeiden und das Gesetz allgemein zu verbessern:\r\n\r\na. Unzureichende Gesetzesbegr\u00fcndung (\u00c4nderung von \u00a7 20 WEG)\r\n\r\nSowohl in Teil A als auch in dem etwas genauer ausgef\u00fchrten Teil B ist die Gesetzesbegr\u00fcndung sehr d\u00fcrftig. So stellt die Begr\u00fcndung zwar fest, dass die Installation eines Steckersolarger\u00e4tes regelm\u00e4\u00dfig eine bauliche Ver\u00e4nderung darstellt, die es zu privilegieren gilt, geht jedoch kaum dar\u00fcber hinaus. Sehr zu begr\u00fc\u00dfen ist, dass festgehalten wurde, dass eine \u201cgrundlegende Umgestaltung der Wohnanlage im Sinne von \u00a7 20 Absatz 4 WEG bei  der  Installation  von  Steckersolarger\u00e4ten  regelm\u00e4\u00dfig  nicht  vorliegen,  und  zwar  auch dann nicht, wenn solche Ger\u00e4te von mehreren oder gar allen Einheiten installiert werden.\u201d Ebenfalls zu begr\u00fc\u00dfen ist, dass auf technische Vorgaben aufgrund des schnellen Fortschritts verzichtet wurde.\r\n\r\nWir w\u00fcrden hier eine ausf\u00fchrlichere Begr\u00fcndung begr\u00fc\u00dfen, die darlegt, wie sich der Gesetzgeber den Gebrauch vorstellt und wie weit das Ermessen (\u201cwie\u201d) der Eigent\u00fcmergemeinschaft gehen darf und dabei gegen\u00fcber dem Ausbau der Erneuerbaren Energien und dem Staatsziel Klimaschatz abzuw\u00e4gen ist. Eine solche ausf\u00fchrlichere Begr\u00fcndung w\u00fcrde es tendenziell eher vermeiden, dass Details und Interpretation des Anspruches erst im Rahmen von Kommentierungen und Gerichtsentscheidungen im Laufe der n\u00e4chsten 2-5 Jahre m\u00fchsam ausgearbeitet werden m\u00fcssen und deutlich fr\u00fcher Rechtssicherheit schaffen.\r\n\r\nAus unserer Sicht sollte in der Gesetzesbegr\u00fcndung folgenden Aspekten n\u00e4her ausgef\u00fchrt werden:\r\n\r\n    Optische Sichtbarkeit: Balkonkraftwerke sind aufgrund von Ertrags- und Wirtschaftlichkeitsbetrachtungen oft an der Au\u00dfenseite von Balkonbr\u00fcstungen installiert und gelten daher aufgrund deren optischer Sichtbarkeit dann oft als bauliche Ver\u00e4nderung, auch wenn sie ohne Substanzeingriff montiert wurden. Eine solche Erw\u00e4hnung stellt zweifelsfrei klar, dass das Gesetz im Regelfall eine sichtbare Montage gestattet und die WEG nicht im Rahmen ihrer Ausf\u00fchrungsbestimmungen (\u201cWie\u201d) dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen, nur nicht sichtbare Steckersolarger\u00e4te zu erlauben \u2013 etwa zur\u00fcckversetzt im Schatten (unwirtschaftlich) oder auf dem Balkon selbst aufgestellt (Wohnraumreduzierung). Als Formulierung k\u00f6nnte etwa folgender Absatz aufgenommen werden:\r\n    \u201cEine grundlegende Umgestaltung der Wohnanlage im Sinne von \u00a7 20 Absatz 4 WEG wird bei  der  Installation  von  Steckersolarger\u00e4ten  regelm\u00e4\u00dfig  nicht  vorliegen,  und  zwar  auch dann nicht, wenn solche Ger\u00e4te von mehreren oder gar allen Einheiten installiert werden und die Installation der Ger\u00e4te dabei sichtbar erfolgt, beispielsweise an der Au\u00dfenseite einer Balkonbr\u00fcstung.\u201d\r\n    Rahmensetzung f\u00fcr Ausf\u00fchrungsbestimmungen (\u201cWie\u201d) durch die WEG: Die Begr\u00fcndung sollte sich damit besch\u00e4ftigen, wie weitreichend die Ausf\u00fchrungsbestimmungen der WEG aus Sicht des Gesetzgebers sein d\u00fcrfen. Das Ziel im Sinne des Gesetzes sollte sein, nur vern\u00fcnftige WEG-Einw\u00e4nde zuzulassen und keine Hintert\u00fcr zu \u00f6ffnen, den Anspruch abzulehnen. Wir w\u00fcrden hier eine eher breite Auslegung des Anspruchs und weniger Regelungskompetenz der WEG begr\u00fc\u00dfen. M\u00f6gliche Formulierungen w\u00e4ren:\r\n    \u201cDer Staat sch\u00fctzt die nat\u00fcrliche Lebensgrundlage auch zuk\u00fcnftiger Generationen. Steckersolarger\u00e4te k\u00f6nnen hier aufgrund ihrer Beschaffenheit als Erneuerbare Energiequellen dem staatlich verankerten Ziel des Klimaschutzes und der Beschleunigung der Energiewende dienen. Der resultierende Anspruch auf Installation von Steckersolarger\u00e4ten ist daher breit auszulegen und die Ausf\u00fchrungsbestimmungen der Gemeinschaft sollte sich auf das absolut notwendige Mindestma\u00df beschr\u00e4nken.\u201d\r\n    Vereinheitlichung von WEG und BGB aufgrund Tendenz einer divergierenden Rechtssprechung: In j\u00fcngster Zeit ist eine Tendenz erkennbar, dass Mietern der Gebrauch eines Steckersolarger\u00e4tes aufgrund \u00a7 242 BGB tendenziell eher gestattet wird, w\u00e4hrend letzte Entscheidungen aus dem Fr\u00fchjahr 2023 einen solchen Anspruch f\u00fcr WEGs verneinen. Das Gesetz hat hier den Anspruch WEG und BGB zu harmonisieren.\r\n    Erw\u00e4hnenswert w\u00e4re ebenso eine breite Auslegung des Anspruchs, welches sich \u2013 Analog den Forderungen unserer Petition (siehe https://balkon.solar/news/2023/01/30/petition/) \u2013 auf die Erzeugung, Speicherung oder Weitergabe von Energie dient. M\u00f6gliche Formulierungen w\u00e4ren:\r\n\r\n\u201cDer resultierende Anspruch auf Installation von Steckersolarger\u00e4ten ist breit auszulegen und erstreckt sich ebenfalls auf die notwendige Installation zum sinnvollen Betreiben eines solchen Ger\u00e4tes. Dies umfasst insbesondere die Energieerzeugung, deren Speicherung und die Weitergabe von Energie.\u201d\r\n\r\nb. Allgemeiner Teil \u2013 In Teilen nicht belegte Sch\u00e4tzungen (Erf\u00fcllungsaufwand VI.4)\r\n\r\nUns erscheinen einige der Sch\u00e4tzungen f\u00fcr den Erf\u00fcllungsaufwand in der Gesetzesfolgenabw\u00e4gung als zu ungenau.\r\n\r\n    Nach Branchenangaben und BMWK Informationen sind aktuell in Deutschland ca. 250.000 Steckersolarger\u00e4te in Betrieb und nicht 190.000 wie im Entwurf gesch\u00e4tzt. Ein Ausschluss von Gewerblichen Nutzern (25%) erscheint nicht zielf\u00fchrend, diese k\u00f6nnen ja ebenfalls Mieter oder Wohnungseigent\u00fcmer sein. Daher w\u00fcrden sich aktuell ca. 72.500 statt 41.325 Anlagen ergeben, die das Gesetz betrifft \u2013 mit stark steigender Tendenz.\r\n    Darauf basierend sch\u00e4tzen wir den j\u00e4hrlichen Zuwachs ebenfalls h\u00f6her ein.\r\n    Die Aufwandssch\u00e4tzungen f\u00fcr eine Antragsstellung sind zwar belegt, aber aus unserer Erfahrung ist dieser aufgrund er zahlreichen R\u00fcckfragen, Anforderungen deutlich h\u00f6her einzusch\u00e4tzen. \u00dcblicherweise ben\u00f6tigen Eigent\u00fcmer oder Mieter derzeit einige Stunden, um alle Informationen zusammenzustellen, die teilweise gefordert werden.\r\n    Zustimmung bei 2/3 der Antr\u00e4ge: Diese Angabe wurde ohne Angaben von Quellen oder Begr\u00fcndungen gesch\u00e4tzt. Unserer Erfahrung nach ist die Zustimmungsquote deutlich niedriger. Bei unklarer Quellenlage sollte unter ggf. 2-3 Szenarien jeweils weitergerechnet werden.\r\n\r\nc. Erg\u00e4nzung \u2013 Weitere gesetzliche \u00c4nderungen\r\n\r\nIm uns vorliegenden \u00c4nderungsvorschlag werden lediglich die \u00c4nderungen im BGB und WEG thematisiert, unsere Petition forderte daneben auch \u00c4nderungen im  Messstellenbetriebsgesetz (MsbG), f\u00fcr die Stromnetzzugangsverordnung (StromNZV), Stromnetzentgeltverordnung (StromNEV), Marktstammdatenregisterverordnung (MaStRV) und Marktstammdatenregisterverordnung (MaStRV), diese fehlen. Wir gehen davon aus, dass die Bundesregierung auch hier z\u00fcgig Vorschl\u00e4ge machen wird (Solarpaket I).\r\n\r\n    Zusammenfassung des Vorhabens \r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Vorhaben, z\u00fcgig und partei\u00fcbergreifend \u2013 wie im Rahmen der Behandlung unserer Petition \u2013 alle notwendigen Vereinfachungen im Bereich Steckersolar zu erreichen, die in der Bev\u00f6lkerungsmehrheit gefordert werden. Das st\u00e4rkt das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in die Politik im Allgemeinen und nimmt viele Menschen mit auf dem Weg der Energiewende.\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und fachliche Beratung sowie f\u00fcr gemeinsame Veranstaltungen stehen wir Ihnen selbstverst\u00e4ndlich gerne unter sm@balkon.solar zur Verf\u00fcgung.\r\nPosted in Beitr\u00e4geEdit Stellungnahme Referentenentwurf \u201czur Erleichterung des Einsatzes von Steckersolarger\u00e4ten\u201d\t\r\nBeitrags-Navigation\r\nZur\u00fcck: Wohlfahrtsgewinne bei Tempo 120 deutlich h\u00f6her als bislang angenommen\r\nWeiter: Organisatoren der #PetitionBalkonSolar begr\u00fc\u00dfen Gesetzesvorhaben des Justizministeriums\r\nZur \u00dcbersicht\r\n\r\n    Impressum Datenschutz Kontakt Archiv Intern (passwortgesch\u00fctzt) Newsletter abbonnieren Unterst\u00fctzen \r\n\r\nKlimaschutz im Bundestag e. V.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}