{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-14T17:08:08.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-14T17:08:08.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T13:46:55.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40062,
                "validFromDate": "2024-06-28T13:46:55.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25216,
                "validFromDate": "2023-09-12T10:52:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T13:46:55.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22851,
                "validFromDate": "2023-06-30T16:23:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-12T10:52:31.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 823,
                "validFromDate": "2022-09-14T17:08:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T16:23:35.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Repr\u00e4sentation und Vertretung der nationalen Minderheit der deutschen Sinti und Roma und der zugewanderten Roma aus EU- und Drittstaaten\r\nF\u00f6rderung der gesellschaftlichen, insbesondere der kulturellen gleichberechtigten Teilhabe der Minderheit\r\nUmsetzung der Empfehlungen der Unabh\u00e4ngigen Kommisssion Antiziganismus\r\nBek\u00e4mpfung von Antiziganismus in allen Formen\r\nEntwicklung und Beteiligung an der Umsetzung der EU-Roma-Strategie\r\nUnterst\u00fctzung der Minderheit au\u00dferhalb Deutschlands und Bek\u00e4mpfung von Antiziganismus in den Herkunftsl\u00e4ndern; Kooperation mit AA und BMZ\r\n\r\nHierbei kontaktiert der Zentralrat Deutscher Sinti und Roma Mitglieder des Bundestags, Minister*innen und Beauftragte der Bundesregierung postalisch oder e-postalisch, weist auf aktuelle Entwicklungen im Bereich Antiziganismus, etwa die Zunahme antiziganistischer Vorf\u00e4lle, die in den Berichten der Melde- und Informationsstelle Antiziganismus erl\u00e4utert werden hin.\r\nDer Zentralrat Deutscher Sinti und Roma bittet dar\u00fcber hinaus Abgeordnete, an Gedenkveranstaltungen teilzunehmen, ggfs. mit Redebeitr\u00e4gen und sich f\u00fcr die Bewusstseinsbildung \u00fcber die Verbrechen an der Minderheit im Nationalsozialismus zu engagieren,\r\nIm Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung wird der Zentralrat von Ministerien (z. B. BMI und BMJV) zur Stellungnahme bzgl. unterschiedlicher Gesetzes- und Regelungsvorhaben eingeladen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "companyName": "Zentralrat Deutscher Sinti und Roma",
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jonathan",
                "lastName": "Mack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Cramer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Neuburger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michaela",
                "lastName": "Reinhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "firstName": "Romani",
        "identity": "NATURAL",
        "lastName": "Rose",
        "memberships": [
            {
                "membership": "Vorsitzender Zentralrat Deutscher Sinti und Roma e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "naturalPersonType": {
            "code": "OTHER",
            "de": "Andere nat\u00fcrliche Person",
            "en": "Other natural person"
        },
        "recentGovernmentFunctionPresent": false
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung der Arbeit des Zentralrates Deutscher Sinti und Roma.  Vollfinanzierung.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 690001,
                    "to": 700000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005197/40062",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T13:46:55.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/37/7c/324163/Lobbyregister-Detailansicht-R005197-2024-06-28_13-46-55.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T13:46:55.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 40062,
    "registerNumber": "R005197",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AGG",
                        "title": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Zentralrat Deutscher Sinti und Roma wirkt als Teil eines gr\u00f6\u00dferen zivilgesellschaftlichen B\u00fcndnisses darauf hin, dass das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz dahingehend ausgeweitet wird, dass die Regelungen k\u00fcnftig auch Beschwerdem\u00f6glichkeiten aufgrund des Fehlverhaltens staatlicher Stellen umfasst.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009323",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EinbTestV",
                        "title": "Verordnung zu Einb\u00fcrgerungstest und Einb\u00fcrgerungskurs",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/einbtestv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen der geplanten Novellierung der Verordnung \u00fcber die Fragen des Einb\u00fcrgerungstest wirkt der Zentralrat darauf hin, dass Einb\u00fcrgerungswillige auch Kenntnisse \u00fcber die Geschichte der anerkannten nationalen Minderheit der Sinti und Roma nachweisen m\u00fcssen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009324",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/50/324160/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280125.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009324",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verordnung \u00fcber die Fragen zum Einb\u00fcrgerungstest",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des Zentralrats Deutscher Sinti und Roma zum Referentenentwurf des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat der Zweiten Verordnung zur \u00c4nderung der Einb\u00fcrgerungstestverordnung\r\nStellungnahme vom 25. April 2024\r\nEinsch\u00e4tzung des vorliegenden Referent*innenentwurfs\r\nDer Zentralrat Deutscher Sinti und Roma begr\u00fc\u00dft die Initiative zur Aktualisierung des Fragenkomplexes j\u00fcdisches Leben in Deutschland, das Existenzrecht des Staates Israel und Antisemitismus im Einb\u00fcrgerungstest. Er betont die Bedeutung eines ausgewogenen und fairen Einb\u00fcrgerungstests im Rahmen des Einb\u00fcrgerungsverfahrens und begr\u00fc\u00dft dar\u00fcber hinaus gleicherma\u00dfen die besondere Anerkennung der Lebensleistung der sogenannten Gastarbeitergeneration im Einb\u00fcrgerungsverfahren im Rahmen des sogenannten Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts (vgl. Stellungnahme diesbez\u00fcglich vom 16. Juni 2023).\r\nForderungen des Zentralrats Deutscher Sinti und Roma\r\nSowohl unter lit. A des Entwurfs als auch unter lit. A, Teil VII (\u201eAllgemeiner Teil, Befristung; Evaluierung\u201c) der Begr\u00fcndung ist vermerkt: \u201eEs ist beabsichtigt, die Einb\u00fcrgerungstest-verordnung insgesamt zu modernisieren. Geplant ist, die Testfragen im Hinblick auf Qualit\u00e4t, Schwierigkeit, Zweckm\u00e4\u00dfigkeit und Adressatenorientierung auf den Pr\u00fcfstand zu stellen.\u201c\r\nDiesbez\u00fcglich erwartet der Zentralrat, dass analog zu Fragen bzgl. des j\u00fcdischen Lebens in Deutschland und des Antisemitismus auch die sechshundertj\u00e4hrige Geschichte der Sinti und Roma in Deutschland, der bis heute tradierte Antiziganismus und der Holocaust an 500.000 Sinti und Roma im NS-besetzten Europa thematisiert werden, der wesensgleich mit dem Holocaust an sechs Millionen J\u00fcd*innen aufgrund der \u201eRassenideologie\u201c der Nationalsozialisten stattfand.\r\nDer gemeinsame Entschlie\u00dfungsantrag der demokratischen Kr\u00e4fte im Deutschen Bundestag vom 14. Dezember 2023 zu den Empfehlungen des Abschlussberichts der Unabh\u00e4ngigen Kommission Antiziganismus fordert u. a. \u201edie St\u00e4rkung des gesellschaftlichen Bewusstseins f\u00fcr die Geschichte der Minderheit [der Sinti und Roma] und Anerkennung der kulturellen Leistungen sowie Zugeh\u00f6rigkeit zur deutschen Gesellschaft.\u201c Diese Forderung muss auch in einer \u00fcberarbeiteten Einb\u00fcrgerungstestverordnung Ber\u00fccksichtigung finden. W\u00fcnschenswert ist, dass die Geschichte aller anerkannten nationalen Minderheiten ber\u00fccksichtigt wird.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verordnung \u00fcber die Fragen zum Einb\u00fcrgerungstest"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es ist f\u00fcr den Zentralrat sehr wichtig, dass das Gesetz gegen digitale Gewalt auch Straftaten wie Volksverhetzung oder die Verunglimpfung des Andenkens Verstorbener in den Blick nimmt, die sich immer wieder gegen Sinti und Roma und insbesondere die Opfer des Holocaust an unserer Minderheit richten. Schon einmalige rechtswidrige Taten m\u00fcssen dabei die Grundlage von Accountsperren sein, denn sie bedrohen den gewaltfreien und demokratischen Diskurs im Internet.\r\nZudem h\u00e4lt der Zentralrat ein Verbandsklagerecht und eine Prozessstandschaft f\u00fcr sehr wichtig. \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009325",
                "statements": [],
                "title": "Digitales Gewaltschutzgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/50/324160/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280125.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009324",
                "regulatoryProjectTitle": "Verordnung \u00fcber die Fragen zum Einb\u00fcrgerungstest",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des Zentralrats Deutscher Sinti und Roma zum Referentenentwurf des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat der Zweiten Verordnung zur \u00c4nderung der Einb\u00fcrgerungstestverordnung\r\nStellungnahme vom 25. April 2024\r\nEinsch\u00e4tzung des vorliegenden Referent*innenentwurfs\r\nDer Zentralrat Deutscher Sinti und Roma begr\u00fc\u00dft die Initiative zur Aktualisierung des Fragenkomplexes j\u00fcdisches Leben in Deutschland, das Existenzrecht des Staates Israel und Antisemitismus im Einb\u00fcrgerungstest. Er betont die Bedeutung eines ausgewogenen und fairen Einb\u00fcrgerungstests im Rahmen des Einb\u00fcrgerungsverfahrens und begr\u00fc\u00dft dar\u00fcber hinaus gleicherma\u00dfen die besondere Anerkennung der Lebensleistung der sogenannten Gastarbeitergeneration im Einb\u00fcrgerungsverfahren im Rahmen des sogenannten Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts (vgl. Stellungnahme diesbez\u00fcglich vom 16. Juni 2023).\r\nForderungen des Zentralrats Deutscher Sinti und Roma\r\nSowohl unter lit. A des Entwurfs als auch unter lit. A, Teil VII (\u201eAllgemeiner Teil, Befristung; Evaluierung\u201c) der Begr\u00fcndung ist vermerkt: \u201eEs ist beabsichtigt, die Einb\u00fcrgerungstest-verordnung insgesamt zu modernisieren. Geplant ist, die Testfragen im Hinblick auf Qualit\u00e4t, Schwierigkeit, Zweckm\u00e4\u00dfigkeit und Adressatenorientierung auf den Pr\u00fcfstand zu stellen.\u201c\r\nDiesbez\u00fcglich erwartet der Zentralrat, dass analog zu Fragen bzgl. des j\u00fcdischen Lebens in Deutschland und des Antisemitismus auch die sechshundertj\u00e4hrige Geschichte der Sinti und Roma in Deutschland, der bis heute tradierte Antiziganismus und der Holocaust an 500.000 Sinti und Roma im NS-besetzten Europa thematisiert werden, der wesensgleich mit dem Holocaust an sechs Millionen J\u00fcd*innen aufgrund der \u201eRassenideologie\u201c der Nationalsozialisten stattfand.\r\nDer gemeinsame Entschlie\u00dfungsantrag der demokratischen Kr\u00e4fte im Deutschen Bundestag vom 14. Dezember 2023 zu den Empfehlungen des Abschlussberichts der Unabh\u00e4ngigen Kommission Antiziganismus fordert u. a. \u201edie St\u00e4rkung des gesellschaftlichen Bewusstseins f\u00fcr die Geschichte der Minderheit [der Sinti und Roma] und Anerkennung der kulturellen Leistungen sowie Zugeh\u00f6rigkeit zur deutschen Gesellschaft.\u201c Diese Forderung muss auch in einer \u00fcberarbeiteten Einb\u00fcrgerungstestverordnung Ber\u00fccksichtigung finden. W\u00fcnschenswert ist, dass die Geschichte aller anerkannten nationalen Minderheiten ber\u00fccksichtigt wird.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}