{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-05-08T16:35:31.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-05-08T16:35:31.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T13:44:22.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32014,
                "validFromDate": "2024-06-19T13:44:22.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20507,
                "validFromDate": "2023-08-11T11:08:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T13:44:22.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19158,
                "validFromDate": "2023-05-08T16:35:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-11T11:08:28.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Aufgabe des Vereins ist die F\u00f6rderung von Teilhabe, Inklusion und Gleichstellung von Menschen mit K\u00f6rperbehinderung am Leben in den Gemeinschaften und in der Gesellschaft, zur Selbstverwirklichung von Menschen mit K\u00f6rperbehinderung in der Gesellschaft beizutragen und der Abbau sozialer, gesellschaftlicher, die Mobilit\u00e4t und Kommunikation einschr\u00e4nkender Barrieren. Verwirklicht wird dieser Vereinszweck insbesondere durch aktive Einflussnahme und Mitgestaltung gesellschaftlicher Rahmenbedingungen aus der Sicht von Menschen mit K\u00f6perbehinderung auf kommunaler, Landes-, Bundes- und EU-Ebene, Vertretung der Belange von Menschen mit Behinderung bei Gesetzesinitiativen, der Erarbeitung von Verwaltungsvorschriften, staatlichen und kommunalen Entwicklungsprogrammen und die Nutzung der vom Gesetzgeber geschaffenen Instrumente betreffend Vertretung und Prozessf\u00fchrung f\u00fcr die Mitglieder mit K\u00f6rperbehinderung sowie dem Verein gew\u00e4hrten Rechten (in Gerichts- und Beschwerdeverfahren zur Durchsetzung der Rechte von Menschen mit Behinderungen. \r\n\r\nDer BSK konzentriert sich bei seiner Interessenvertretung schwerpunktm\u00e4\u00dfig auf einzelne Artikel der UN-Behindertenrechtskonvention: Artikel 8: Zug\u00e4nglichkeit (Barrierefreiheit), Artikel 9: Bewusstseinsbildung und Artikel 25: Gesundheit. Zu diesem Zweck sind in der Berliner Repr\u00e4sentanz hauptamtliche Mitarbeiterinnen besch\u00e4ftigt, die diese Themen bearbeiten in Form einer Referentin f\u00fcr Barrierefreiheit und einer Referentin f\u00fcr Gesundheits- und Sozialpolitik. \r\n\r\nDer BSK ist einer der beim Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales registrierten Behindertenverb\u00e4nde, der zur Aufnahme und zum Abschluss von Zielvereinbarungen im Rahmen des Behindertengleichstellungsgesetz (BGG) berechtigt ist. Zudem ist der BSK ein vom Bundesamt f\u00fcr Justiz anerkannter Verbraucherschutzverband und besitzt in diesem Zusammenhang das Verbandsklagerecht.\r\n\r\nZur Vertretung der Rechte bzw. M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine selbstbestimmte Lebensf\u00fchrung nimmt die Referentin f\u00fcr Sozial- und Gesundheitspolitik am Arbeitsausschuss des DBR (Deutscher Behindertenrat), dem Aktionsb\u00fcndnis aller Behindertenverb\u00e4nde in Deutschland, teil. Das Sekretariat informiert in seiner w\u00f6chentlichen Arbeitsrundmail \u00fcber aktuell laufende Stellungnahmeverfahren. Referentenentw\u00fcrfe werden hierzu bewertet. Zudem ist der BSK im Hauptvorstand der Deutsche Vereinigung f\u00fcr Rehabilitation e.V. (DVfR), Umsetzungsbegleitung BTHG beim Deutschen Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e.V. sowie Mitglied von Rehapro beim Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS). Grundlagen der Arbeit sind die Vernetzung, der Erfahrungsaustausch und die Zusammenarbeit zwischen den Mitgliedern im Fachteam Gesundheit des BSK. Externe Akteurinnen und Akteuren aus Zivilgesellschaft und Politik werden vom BSK z.B. bei dem vom Bundesgesundheitsministerium (BMG) im Koalitionsvertrag konsentierten Aktionsplan f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen im Handlungsfeld \u201eInklusion durch Digitalisierung\u201c fachlich begleitet, u.a. auch durch die Teilnahme an Fachgespr\u00e4chen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bietet der BSK seit 15 Jahren zwei Fachveranstaltungen \u201eBSK im Dialog\u201c sowie \u201eKrautheimer Gespr\u00e4che\u201c jeweils alternierend einmal j\u00e4hrlich an. Dabei gibt es einen regelm\u00e4\u00dfigen Austausch zwischen Verbandsvertretern des BSK, behinderten Menschen im Publikum sowie Vertretern der Politik zu behindertenpolitischen Themen. Im M\u00e4rz 2024 waren zuletzt Steffanie Aeffner (Bundestagsfraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne), Hubert H\u00fcppe (Bundestagsfraktion CDU) und J\u00fcrgen Dusel (Bundesbehindertenbeauftragter) zum o.g. Aktionsplan beim BSK zu Gast. Der BSK ist zudem im Inklusionsbeirat beim Bundesbehindertenbeauftragten J\u00fcrgen Dusel und arbeiten mit dem Arbeitsstab von Herrn Dusel auch bei z.B. bei dem Aktionsplan des BMG vertrauensvoll zusammen.\r\n\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/86/298641/Bundesverband-Selbsthilfe-Korperbehinderter-e-V-_Bericht-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6e/f0/298642/Leitsaetze_2022.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 330001,
            "to": 340000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.7,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Krautheim",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Altkrautheimer Str.",
            "streetNumber": "20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "74238"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "berlin@bsk-ev.org",
            "nationalAdditional1": "BSK-Repr\u00e4sentanz Berlin",
            "phoneNumber": "+4930814526850",
            "street": "Kurf\u00fcrstenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "131",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bsk-ev.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49629442810",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bsk-ev.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Walter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simone",
                "lastName": "Siebert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "David",
                "lastName": "Scharla",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Fabris",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Verena",
                "function": "Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Gotzes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ines",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Vorberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anita",
                "function": "Stellvertretende Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Reichert-Klemm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Claus Arne",
                "function": "Stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Mohr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-16",
            "naturalPersons": 3600,
            "organizations": 111,
            "totalCount": 3711
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband - Gesamtverband"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Behindertenrat"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Rehabilitation"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Selbsthilfe K\u00f6rperbehinderter"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Mittelabruf f\u00fcr das vom BMAS gef\u00f6rderte Projekt \"Kompetenzaufbau der Fachteams mittels Fortbildungsveranstaltungen und gegenseitigem Erfahrungsaustausch\" (F\u00f6rderung Partizipation Verb\u00e4nde).",
                "location": "Berlin",
                "name": "Gesellschaft f\u00fcr Soziale Unternehmensberatung im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss zur Ausbildungsverg\u00fctung behinderter Menschen nach \u00a7 73 SGB III\r\nEingliederungszuschuss nach \u00a7 16(2) SGB II i.V.m. \u00a7\u00a7 80, 90 (2-4) und 91 SGB III",
                "location": "N\u00fcrnberg",
                "name": "Bundesagentur f\u00fcr Arbeit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Begleitende Hilfe im Arbeitsleben nach SGB IX, Besch\u00e4ftigungssicherungszuschuss",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Kommunalverband f\u00fcr Jugend und Soziales Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Leistungen aus Mitteln der Ausgleichsabgabe - au\u00dfergew\u00f6hnliche Belastungen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005951/32014",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T13:44:22.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/c6/298645/Lobbyregister-Detailansicht-R005951-2024-06-19_13-44-22.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T13:44:22.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 32014,
    "registerNumber": "R005951",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "SGB V: \u00a7 33 Abs. 5c (neu): Diese Regelung soll auch auf Fach\u00e4rzte erweitert werden, die langfristig Patienten nach der Chronikerregelung betreuen sowie auf die spezialfach\u00e4rztliche Versorgung.  \r\n\r\n\u00a7\u00a7 95 Abs. 2 Satz 6, \u00a796 Abs. 2a: Ein MVZ muss unter \u00e4rztlicher Leitung stehen. Den MZEB soll ein finanzieller Anreiz f\u00fcr deren Gr\u00fcndung und Erhaltung nach \u00a7 105 Abs. 1a Satz 5 durch Einbettung in die Mittel des Strukturfonds gegeben werden.\r\n\r\n\u00a7 101 Abs. 4 (neu): Weitere \u00dcberarbeitung der Bedarfsplanung.\r\n\r\n\u00a7 140f Abs. 2: Neben dem Vetorecht soll es ein aktives Mitwirkungsrecht der Patientenvertretung im G-BA in Form einer Stellungnahme oder eines Mitberatungsrechts geben.\r\n\r\nSGB XI: \u00a7 37 Abs. 3 Satz 4: Entfristung der Beratung per Videokonferenz\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002991",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/c9/298643/Stellungnahme-Gutachten-SG2405150022.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002991",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Datum: 30.04.2024\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit \r\nReferat 221 \r\nStellungnahme des Bundesverbandes Selbsthilfe K\u00f6rperbehinderter \r\nzum Referentenentwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz, GVSG) \r\nder Bundesverband Selbsthilfe K\u00f6rperbehinderter e.V. (BSK) dankt f\u00fcr die \r\nM\u00f6glichkeit zum Referentenentwurf (RefE) eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune Stellung nehmen zu k\u00f6nnen. \r\nDer BSK e.V. vertritt seit mehr als 60 Jahren vorrangig Menschen mit \r\nK\u00f6rperbehinderung und setzt sich f\u00fcr deren Rechte ein.\r\n\r\nVorab m\u00f6chten wir uns f\u00fcr den seit l\u00e4ngerem erwarteten Referentenentwurf zur Stellungnahme der Verb\u00e4nde bedanken. Gem\u00e4\u00df der Chronologie des Gesetzes schlie\u00dfen wir uns dieser in unserer Stellungnahme an und gehen dabei auf die f\u00fcr uns wichtigen Aspekte ein. \r\nA \u00c4nderungen des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \r\nVerordnung von Heilmittel \r\n\u00a7 33 Absatz 5c Neueinf\u00fcgung \r\nHeilmittel \r\nEs ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, dass neben einem Sozialp\u00e4diatrischen Zentrum (SPZ) auch medizinische Behandlungszentren f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder mehrfachen Schwerbehinderungen (MZEB) Heilmittel verordnen k\u00f6nnen, wenn behandelnde Arzt bzw. \u00c4rztin den Patientin in Behandlung hat. Somit entfallen dann auch die oftmals langwierigen Pr\u00fcfungsverfahren bei den Krankenkassen durch den medizinischen Dienst der Krankenkassen (MDK). \r\nEine m\u00f6glichst zeitnahe Versorgung von Versicherten, die unter schweren Krankheiten leiden oder von Behinderung betroffen sind, mit medizinisch notwendigen Hilfsmitteln ist zur bestm\u00f6glichen Unterst\u00fctzung der kognitiven und motorischen Entwicklung der Betroffenen, zur Sicherung ihrer Teilhabe sowie zur Vermeidung von Begleit- und Folgeerkrankungen unerl\u00e4sslich. Ziel ist es, die entsprechenden Bewilligungsverfahren f\u00fcr Hilfsmittelversorgungen zu beschleunigen \r\nAnregung/Kritik: \r\nUm die Situation von Menschen mit chronischen Erkrankungen und behinderte Menschen zu verbessern, regen wir an, diese Regelung auf Fach\u00e4rzte zu erweitern, die langfristig Patienten nach der Chronikerregelung betreuen. Bei diesem Arztklientel kann auch von der Notwendigkeit des Hilfsmittels ausgegangen werden. Gleiches gilt auch f\u00fcr spezialfach\u00e4rztliche Versorgung. \r\nSo k\u00f6nnte auch die Situation von diesen Patienten verbessert werden, da ihnen dann ein langwieriges Verfahren bei den Krankenkassen mit einem m\u00f6glichen Widerspruchsverfahren erspart bliebe. 3 \r\n\r\nAllgemein\u00e4rztliche Versorgung \r\n\u00a7\u00a7 65a), 73b), 87b -Absatz 2b und n \r\nDie ambulante vertrags\u00e4rztliche Versorgung st\u00f6\u00dft immer mehr an ihre Grenzen. F\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum d\u00fcnnt sich die Versorgung seit Jahren aus. Die finanzielle Attraktivit\u00e4t der Aus\u00fcbung einer allgemein\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit wird angesichts des Verantwortungsumfangs in der haus\u00e4rztlichen Versorgung im Vergleich mit der T\u00e4tig-keit anderer Facharztgruppen als vergleichsweise gering bewertet. Dies \u00e4u\u00dfert sich in gr\u00f6\u00dfer werdenden Problemen bei der Nachbesetzung haus\u00e4rztlicher Arztsitze. Als Ma\u00dfnahme, um die haus\u00e4rztliche Versorgung auch k\u00fcnftig fl\u00e4chendeckend zu gew\u00e4hrleisten, hat sich die Regierungskoalition darauf verst\u00e4ndigt, die Budgetierung der \u00e4rztlichen Honorare im haus\u00e4rztlichen Bereich aufzuheben. Zudem werden weitere Reformen in der haus\u00e4rztlichen Verg\u00fctung, die die haus\u00e4rztlichen Praxen entlasten sollen, vorgenommen. \r\nDaher begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Entbudgetierung der Allgemeinmediziner sowie die Erh\u00f6hung der Bagatellgrenze bei Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfungen. Denn immer mehr \u00c4rzte lassen sich nicht nieder, weil ihnen die Arbeitsbedingungen zu erschwert sowie wirtschaftliche Risiken zu hoch sind. Zudem begr\u00fc\u00dft der BSK die Vorhaltepauschale zur Behandlung chronisch kranker Patientinnen und Patienten. \r\nUm die ambulante \u00e4rztliche Versorgung in der GKV auch k\u00fcnftig fl\u00e4chendeckend sicherzu-stellen, ist es essentiell, die haus\u00e4rztliche Versorgung zu st\u00e4rken. Hierf\u00fcr werden mehrere Ma\u00dfnahmen zur Anpassung der Verg\u00fctung der Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte ergriffen. Die Leistungen der allgemeinen haus\u00e4rztlichen Versorgung werden von mengenbegrenzenden oder honorarmindernden Ma\u00dfnahmen ausgenommen (Entbudgetierung). Zudem werden eine j\u00e4hrliche Versorgungspauschale zur Behandlung chronisch kranker Patientinnen und Patienten eingef\u00fchrt sowie eine Vorhaltepauschale f\u00fcr die Wahrnehmung des haus\u00e4rztlichen Versorgungsauftrages, sofern die Haus\u00e4rztin oder der Hausarzt bestimmte Kriterien erf\u00fcllt. \r\nAnregung/Kritik \r\nDer vorliegende RefE erscheint uns ein erster und wichtiger Schritt. \r\nAllerdings ist es die \u00fcberbordende B\u00fcrokratie, die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte inklusive des damit einhergehenden Schriftverkehrs mit Krankenkassen, Medizinischen Diensten und Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen belasten. Dies best\u00e4tigen Umfragen. \r\nWir vermissen Entb\u00fcrokratisierung der \u00e4rztlichen Versorgung im vorliegenden Referentenentwurf. \r\nZudem werden in den n\u00e4chsten Jahren viele Vertrags\u00e4rzte ausscheiden, da sie das Rentenalter erreichen. Nach derzeitigem Stand lassen sich die dadurch entstehenden L\u00fccken nicht durch den Nachwuchs decken. Wir vermissen daher eine Erh\u00f6hung der Zahl der Studienpl\u00e4tze. 4 \r\n\r\nMedizinische Versorgungszentren \r\n\u00a7\u00a7 95 Absatz 2 S. 6; 96 Absatz 2a \r\nDer BSK begr\u00fc\u00dft sehr, dass die Gr\u00fcndung von Medizinischen Versorgungszentren (MVZ) unter Einbeziehung kommunaler Leitung erfolgen soll \r\nF\u00fcr die Zulassung eines MVZ in der Rechtsform der GmbH sieht der Gesetzentwurf die M\u00f6glichkeit vor, die gesetzlich vorgesehenen Sicherheitsleistungen der H\u00f6he nach zu begrenzen. Dar\u00fcber hinaus wird klargestellt, dass die Verwendung von Mitteln des Strukturfonds zur F\u00f6rderung der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung nicht von der Feststellung einer Unterversorgung oder eines zus\u00e4tzlichen lokalen Versorgungsbedarfs abh\u00e4ngt. \r\nZudem wird das Mitberatungsrecht der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden in Verfahren der Zulassungsaussch\u00fcsse mit besonderer Versorgungsrelevanz um ein Mitentscheidungsrecht erg\u00e4nzt. \r\nKritik/Anregung \r\nMit Bedauern wird festgestellt, dass die \u00dcbernahme durch kommerzielle Anbieter weiterhin m\u00f6glich ist. \r\nDaher regen wir an, dass ein MVZ unter \u00e4rztlicher Leitung stehen muss. \r\nZus\u00e4tzlich m\u00f6chten wir anregen, neben der mit diesem RefE erm\u00f6glichte Verordnungsf\u00e4higkeit von Heilmitteln (siehe oben zu \u00a7 33 Absatz 5c) f\u00fcr Medizinische Behandlungszentren f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schweren Mehrfachbehinderungen (MZEB) auch einen finanziellen Anreiz f\u00fcr die Gr\u00fcndung und Erhaltung nach \u00a7 105 Absatz 1a 5. durch Einbettung in die Mittel des Strukturfonds zu ber\u00fccksichtigen, denn MZEB k\u00e4mpfen um ihr \u00dcberleben oder m\u00fcssen oftmals schlie\u00dfen. Eine Unterversorgung durch MZEB besteht. 5 \r\n\r\nBedarfsplanung \r\n\u00a7 101 Absatz 4a (neueingef\u00fcgt) \r\nDen besonderen Versorgungsbed\u00fcrfnissen von Kindern und Jugendlichen beim Zugang zur psychotherapeutischen Versorgung wird durch eine separate Bedarfsplanung Rechnung getragen. \r\nWir begr\u00fc\u00dfen dies Novellierung, da insbesondere Kinder und Jugendliche noch unter den Nachwirkungen der \u201eCorona-Zeit\u201c seelisch leiden. \r\nAnregung/Kritik \r\nAu\u00dferdem regen wir eine weitere \u00dcberarbeitung der Bedarfsplanung, da es immer noch Regionen, die als voll- bzw. \u00fcberversorgt gelten entsprechend Bedarfsplanungsrichtlinie des G-BA, aber dennoch gibt es immer noch lange Wartezeiten insbesondere im psychotherapeutischen Bereich. \r\nPatientenvertretung im G-BA \r\n\u00a7 140f Absatz 2 \r\nDie St\u00e4rkung der Rechte der Patientenvertretung im G-BA durch die Einf\u00fchrung eines einmaligen Vetorechts ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen; da es einer Forderung von uns entgegenkommt. Damit die Belange der Patientinnen und Patienten noch besser ber\u00fccksichtigt werden, erh\u00e4lt die Patientenvertretung das Recht, eine Beschlussfassung im Beschlussgremium des G-BA einmalig zu verhindern, wodurch eine erneute Auseinandersetzung mit den bestehenden Bedenken oder Einw\u00e4nden der Patientenvertretung in den Gremien des G-BA erfolgen soll. \r\nAnregung/Kritik \r\nZumal der Entwurf auf die Kompetenz der Patientenvertretung abstellt, ist an ein weitergehendes Recht in Form einer Stellungnahme oder Mitberatungsrecht, also ein aktives Mitwirkungsrecht zu denken. 6 \r\n\r\nB \u00c4nderungen des Elften Buches Sozialgesetzbuch (SGB XI) \r\nIn \u00a7 37 Absatz 3 Satz 4 SGB XI wird der Zeitraum zur Durchf\u00fchrung jeder zweiten Beratung per Videokonferenz auf Wunsch der pflegebed\u00fcrftigen Person bis zum 31. M\u00e4rz 2027 verl\u00e4ngert. Dies wird vom Bundesverband eindeutig unterst\u00fctzt. \r\nAnregung/Kritik \r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir diese M\u00f6glichkeit f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Personen, regen aber eine g\u00e4nzliche Entfristung an. \r\nF\u00fcr weitere Fragen stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nVerena Gotzes Simone Siebert \r\nVorstandsvorsitzende Referentin f\u00fcr Gesundheits- und Sozialpolitik\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/c9/298643/Stellungnahme-Gutachten-SG2405150022.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002991",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Datum: 30.04.2024\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit \r\nReferat 221 \r\nStellungnahme des Bundesverbandes Selbsthilfe K\u00f6rperbehinderter \r\nzum Referentenentwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz, GVSG) \r\nder Bundesverband Selbsthilfe K\u00f6rperbehinderter e.V. (BSK) dankt f\u00fcr die \r\nM\u00f6glichkeit zum Referentenentwurf (RefE) eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune Stellung nehmen zu k\u00f6nnen. \r\nDer BSK e.V. vertritt seit mehr als 60 Jahren vorrangig Menschen mit \r\nK\u00f6rperbehinderung und setzt sich f\u00fcr deren Rechte ein.\r\n\r\nVorab m\u00f6chten wir uns f\u00fcr den seit l\u00e4ngerem erwarteten Referentenentwurf zur Stellungnahme der Verb\u00e4nde bedanken. Gem\u00e4\u00df der Chronologie des Gesetzes schlie\u00dfen wir uns dieser in unserer Stellungnahme an und gehen dabei auf die f\u00fcr uns wichtigen Aspekte ein. \r\nA \u00c4nderungen des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \r\nVerordnung von Heilmittel \r\n\u00a7 33 Absatz 5c Neueinf\u00fcgung \r\nHeilmittel \r\nEs ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, dass neben einem Sozialp\u00e4diatrischen Zentrum (SPZ) auch medizinische Behandlungszentren f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder mehrfachen Schwerbehinderungen (MZEB) Heilmittel verordnen k\u00f6nnen, wenn behandelnde Arzt bzw. \u00c4rztin den Patientin in Behandlung hat. Somit entfallen dann auch die oftmals langwierigen Pr\u00fcfungsverfahren bei den Krankenkassen durch den medizinischen Dienst der Krankenkassen (MDK). \r\nEine m\u00f6glichst zeitnahe Versorgung von Versicherten, die unter schweren Krankheiten leiden oder von Behinderung betroffen sind, mit medizinisch notwendigen Hilfsmitteln ist zur bestm\u00f6glichen Unterst\u00fctzung der kognitiven und motorischen Entwicklung der Betroffenen, zur Sicherung ihrer Teilhabe sowie zur Vermeidung von Begleit- und Folgeerkrankungen unerl\u00e4sslich. Ziel ist es, die entsprechenden Bewilligungsverfahren f\u00fcr Hilfsmittelversorgungen zu beschleunigen \r\nAnregung/Kritik: \r\nUm die Situation von Menschen mit chronischen Erkrankungen und behinderte Menschen zu verbessern, regen wir an, diese Regelung auf Fach\u00e4rzte zu erweitern, die langfristig Patienten nach der Chronikerregelung betreuen. Bei diesem Arztklientel kann auch von der Notwendigkeit des Hilfsmittels ausgegangen werden. Gleiches gilt auch f\u00fcr spezialfach\u00e4rztliche Versorgung. \r\nSo k\u00f6nnte auch die Situation von diesen Patienten verbessert werden, da ihnen dann ein langwieriges Verfahren bei den Krankenkassen mit einem m\u00f6glichen Widerspruchsverfahren erspart bliebe. 3 \r\n\r\nAllgemein\u00e4rztliche Versorgung \r\n\u00a7\u00a7 65a), 73b), 87b -Absatz 2b und n \r\nDie ambulante vertrags\u00e4rztliche Versorgung st\u00f6\u00dft immer mehr an ihre Grenzen. F\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum d\u00fcnnt sich die Versorgung seit Jahren aus. Die finanzielle Attraktivit\u00e4t der Aus\u00fcbung einer allgemein\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit wird angesichts des Verantwortungsumfangs in der haus\u00e4rztlichen Versorgung im Vergleich mit der T\u00e4tig-keit anderer Facharztgruppen als vergleichsweise gering bewertet. Dies \u00e4u\u00dfert sich in gr\u00f6\u00dfer werdenden Problemen bei der Nachbesetzung haus\u00e4rztlicher Arztsitze. Als Ma\u00dfnahme, um die haus\u00e4rztliche Versorgung auch k\u00fcnftig fl\u00e4chendeckend zu gew\u00e4hrleisten, hat sich die Regierungskoalition darauf verst\u00e4ndigt, die Budgetierung der \u00e4rztlichen Honorare im haus\u00e4rztlichen Bereich aufzuheben. Zudem werden weitere Reformen in der haus\u00e4rztlichen Verg\u00fctung, die die haus\u00e4rztlichen Praxen entlasten sollen, vorgenommen. \r\nDaher begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Entbudgetierung der Allgemeinmediziner sowie die Erh\u00f6hung der Bagatellgrenze bei Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfungen. Denn immer mehr \u00c4rzte lassen sich nicht nieder, weil ihnen die Arbeitsbedingungen zu erschwert sowie wirtschaftliche Risiken zu hoch sind. Zudem begr\u00fc\u00dft der BSK die Vorhaltepauschale zur Behandlung chronisch kranker Patientinnen und Patienten. \r\nUm die ambulante \u00e4rztliche Versorgung in der GKV auch k\u00fcnftig fl\u00e4chendeckend sicherzu-stellen, ist es essentiell, die haus\u00e4rztliche Versorgung zu st\u00e4rken. Hierf\u00fcr werden mehrere Ma\u00dfnahmen zur Anpassung der Verg\u00fctung der Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte ergriffen. Die Leistungen der allgemeinen haus\u00e4rztlichen Versorgung werden von mengenbegrenzenden oder honorarmindernden Ma\u00dfnahmen ausgenommen (Entbudgetierung). Zudem werden eine j\u00e4hrliche Versorgungspauschale zur Behandlung chronisch kranker Patientinnen und Patienten eingef\u00fchrt sowie eine Vorhaltepauschale f\u00fcr die Wahrnehmung des haus\u00e4rztlichen Versorgungsauftrages, sofern die Haus\u00e4rztin oder der Hausarzt bestimmte Kriterien erf\u00fcllt. \r\nAnregung/Kritik \r\nDer vorliegende RefE erscheint uns ein erster und wichtiger Schritt. \r\nAllerdings ist es die \u00fcberbordende B\u00fcrokratie, die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte inklusive des damit einhergehenden Schriftverkehrs mit Krankenkassen, Medizinischen Diensten und Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen belasten. Dies best\u00e4tigen Umfragen. \r\nWir vermissen Entb\u00fcrokratisierung der \u00e4rztlichen Versorgung im vorliegenden Referentenentwurf. \r\nZudem werden in den n\u00e4chsten Jahren viele Vertrags\u00e4rzte ausscheiden, da sie das Rentenalter erreichen. Nach derzeitigem Stand lassen sich die dadurch entstehenden L\u00fccken nicht durch den Nachwuchs decken. Wir vermissen daher eine Erh\u00f6hung der Zahl der Studienpl\u00e4tze. 4 \r\n\r\nMedizinische Versorgungszentren \r\n\u00a7\u00a7 95 Absatz 2 S. 6; 96 Absatz 2a \r\nDer BSK begr\u00fc\u00dft sehr, dass die Gr\u00fcndung von Medizinischen Versorgungszentren (MVZ) unter Einbeziehung kommunaler Leitung erfolgen soll \r\nF\u00fcr die Zulassung eines MVZ in der Rechtsform der GmbH sieht der Gesetzentwurf die M\u00f6glichkeit vor, die gesetzlich vorgesehenen Sicherheitsleistungen der H\u00f6he nach zu begrenzen. Dar\u00fcber hinaus wird klargestellt, dass die Verwendung von Mitteln des Strukturfonds zur F\u00f6rderung der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung nicht von der Feststellung einer Unterversorgung oder eines zus\u00e4tzlichen lokalen Versorgungsbedarfs abh\u00e4ngt. \r\nZudem wird das Mitberatungsrecht der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden in Verfahren der Zulassungsaussch\u00fcsse mit besonderer Versorgungsrelevanz um ein Mitentscheidungsrecht erg\u00e4nzt. \r\nKritik/Anregung \r\nMit Bedauern wird festgestellt, dass die \u00dcbernahme durch kommerzielle Anbieter weiterhin m\u00f6glich ist. \r\nDaher regen wir an, dass ein MVZ unter \u00e4rztlicher Leitung stehen muss. \r\nZus\u00e4tzlich m\u00f6chten wir anregen, neben der mit diesem RefE erm\u00f6glichte Verordnungsf\u00e4higkeit von Heilmitteln (siehe oben zu \u00a7 33 Absatz 5c) f\u00fcr Medizinische Behandlungszentren f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schweren Mehrfachbehinderungen (MZEB) auch einen finanziellen Anreiz f\u00fcr die Gr\u00fcndung und Erhaltung nach \u00a7 105 Absatz 1a 5. durch Einbettung in die Mittel des Strukturfonds zu ber\u00fccksichtigen, denn MZEB k\u00e4mpfen um ihr \u00dcberleben oder m\u00fcssen oftmals schlie\u00dfen. Eine Unterversorgung durch MZEB besteht. 5 \r\n\r\nBedarfsplanung \r\n\u00a7 101 Absatz 4a (neueingef\u00fcgt) \r\nDen besonderen Versorgungsbed\u00fcrfnissen von Kindern und Jugendlichen beim Zugang zur psychotherapeutischen Versorgung wird durch eine separate Bedarfsplanung Rechnung getragen. \r\nWir begr\u00fc\u00dfen dies Novellierung, da insbesondere Kinder und Jugendliche noch unter den Nachwirkungen der \u201eCorona-Zeit\u201c seelisch leiden. \r\nAnregung/Kritik \r\nAu\u00dferdem regen wir eine weitere \u00dcberarbeitung der Bedarfsplanung, da es immer noch Regionen, die als voll- bzw. \u00fcberversorgt gelten entsprechend Bedarfsplanungsrichtlinie des G-BA, aber dennoch gibt es immer noch lange Wartezeiten insbesondere im psychotherapeutischen Bereich. \r\nPatientenvertretung im G-BA \r\n\u00a7 140f Absatz 2 \r\nDie St\u00e4rkung der Rechte der Patientenvertretung im G-BA durch die Einf\u00fchrung eines einmaligen Vetorechts ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen; da es einer Forderung von uns entgegenkommt. Damit die Belange der Patientinnen und Patienten noch besser ber\u00fccksichtigt werden, erh\u00e4lt die Patientenvertretung das Recht, eine Beschlussfassung im Beschlussgremium des G-BA einmalig zu verhindern, wodurch eine erneute Auseinandersetzung mit den bestehenden Bedenken oder Einw\u00e4nden der Patientenvertretung in den Gremien des G-BA erfolgen soll. \r\nAnregung/Kritik \r\nZumal der Entwurf auf die Kompetenz der Patientenvertretung abstellt, ist an ein weitergehendes Recht in Form einer Stellungnahme oder Mitberatungsrecht, also ein aktives Mitwirkungsrecht zu denken. 6 \r\n\r\nB \u00c4nderungen des Elften Buches Sozialgesetzbuch (SGB XI) \r\nIn \u00a7 37 Absatz 3 Satz 4 SGB XI wird der Zeitraum zur Durchf\u00fchrung jeder zweiten Beratung per Videokonferenz auf Wunsch der pflegebed\u00fcrftigen Person bis zum 31. M\u00e4rz 2027 verl\u00e4ngert. Dies wird vom Bundesverband eindeutig unterst\u00fctzt. \r\nAnregung/Kritik \r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir diese M\u00f6glichkeit f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Personen, regen aber eine g\u00e4nzliche Entfristung an. \r\nF\u00fcr weitere Fragen stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nVerena Gotzes Simone Siebert \r\nVorstandsvorsitzende Referentin f\u00fcr Gesundheits- und Sozialpolitik\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}