{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-09T10:25:41.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-02-09T10:25:41.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T16:00:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40124,
                "validFromDate": "2024-06-28T16:00:28.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15849,
                "validFromDate": "2023-02-09T10:25:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T16:00:28.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Das InfoZentrum Zuckerverwender ist ein Netzwerk von Verb\u00e4nden der zuckerverwendenden Lebensmittelwirtschaft. Die sichere Versorgung mit qualitativ hochwertigem Zucker zu wettbewerbsf\u00e4higen und stabilen Preisen ist f\u00fcr die Zuckerverwender von oberster Priorit\u00e4t. Als IZZ setzen wir uns f\u00fcr eine ausreichende Versorgung des deutschen und europ\u00e4ischen Zuckermarktes sowie f\u00fcr einen funktionierenden Wettbewerb auf dem Beschaffungsmarkt f\u00fcr Zucker ein.\r\nNoch immer ist der EU-Zuckermarkt durch Schutzz\u00f6lle stark vom Weltmarkt abgeschirmt. In Handelsabkommen werden die Interessen der Zuckerverwender kaum ber\u00fccksichtigt. Das IZZ weist auf solche Fehlentwicklungen hin und zeigt M\u00f6glichkeiten auf, die ein h\u00f6heres Ma\u00df an Versorgungssicherheit bewirken k\u00f6nnten.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000793",
                            "referenceName": "Bundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. "
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003193",
                            "referenceName": "Bundesverband der obst-, gem\u00fcse- und kartoffelverarbeitenden Industrie "
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001557",
                            "referenceName": "Verband Deutscher Grossbaeckereien e.V."
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000843",
                            "referenceName": "Verband Deutscher Mineralbrunnen e.V."
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Karsten",
                            "function": "Sprecher",
                            "lastName": "Daum",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Christoph",
                            "function": "Stellvertretender Sprecher",
                            "lastName": "Freitag",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Durch den politisch abgeschotteten EU-Zuckermarkt in Kombination mit einer Defizitsituation in der EU kann es am Zuckermarkt zu einer Unterversorgung kommen, wodurch eine insgesamt mangelhafte Versorgung, ineffiziente Allokation der Mengen sowie negative Preisimplikationen zulasten der Zuckerverwender entstehen k\u00f6nnen. \r\nKurzfristig k\u00f6nnen Marktma\u00dfnahmen erforderlich werden, um den Markt von Au\u00dfen ausreichend zu versorgen. Diese sind dann vom IZZ einzufordern. \r\nLangfristig gilt es, mehr Beschaffungsquellen f\u00fcr Wei\u00dfzucker zu erschlie\u00dfen, um einen ausgewogeneren Zuckermarkt, mit mehr Wettbewerb f\u00fcr eine bessere Versorgung zu erreichen. \r\nDie T\u00e4tigkeiten des IZZ umfassen ein Monitoring der Marktentwicklung des europ\u00e4ischen Zuckermarktes. Auf Basis \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher Marktinformationen finden Bewertungen des Marktgeschehens statt. Daraus abgeleitete politische Forderungen werden seitens IZZ dann in Br\u00fcssel und Berlin adressiert. ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.02,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "InfoZentrum Zuckerverwender",
            "nationalAdditional2": "IZZ",
            "street": "Schumannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "4-6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@izz-info.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492282600722",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.izz-info.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Karsten",
                "lastName": "Daum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Freitag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karsten",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Daum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Stellvertretender Sprecher",
                "lastName": "Freitag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-28",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 4,
            "totalCount": 4
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "InfoZentrum Zuckerverwender"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005695/40124",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T16:00:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/90/325221/Lobbyregister-Detailansicht-R005695-2024-06-28_16-00-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T16:00:28.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 40124,
    "registerNumber": "R005695",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}