{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-23T08:22:19.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-23T08:22:19.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-23T13:41:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41957,
                "validFromDate": "2024-07-23T13:41:25.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37813,
                "validFromDate": "2024-06-19T15:54:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-23T13:41:25.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25580,
                "validFromDate": "2023-09-21T15:07:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T15:54:16.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21752,
                "validFromDate": "2023-06-16T08:45:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-21T15:07:56.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18704,
                "validFromDate": "2023-06-01T08:27:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-16T08:45:34.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11190,
                "validFromDate": "2022-09-23T08:22:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T08:27:01.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "INEOS in K\u00f6ln ist das gr\u00f6\u00dfte Chemieunternehmen und der drittgr\u00f6\u00dfte industrielle Arbeitgeber in K\u00f6ln. In der gegenw\u00e4rtigen Transformation hin zu einer klimaneutralen Wirtschafts- und Lebensweise versteht sich INEOS in K\u00f6ln als wichtiger Impulsgeber und Innovationstreiber. Dieser Rolle kann das Unternehmen jedoch nur gerecht werden, wenn es sich auch in Zukunft im Wettbewerb mit anderen Standorten in Deutschland, Europa und weltweit behaupten kann. Als energieintensives Unternehmen bekennt sich INEOS in K\u00f6ln zum Ziel der Klimaneutralit\u00e4t. Alle Gesch\u00e4ftsbereiche haben Pl\u00e4ne entwickelt und Ma\u00dfnahmen ergriffen, um in Deutschland bis sp\u00e4testens 2045 den \u00dcbergang zu Netto-Null sicherzustellen und zugleich wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben. Im Rahmen der Interessenvertretung macht sich INEOS in K\u00f6ln f\u00fcr einen modernen und wettbewerbsf\u00e4higen Industriestandort Deutschland stark, der \u00f6kologisch, \u00f6konomisch und sozial gleicherma\u00dfen nachhaltig ist. \r\n\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden auf Bundesebene bei Bedarf Gespr\u00e4che mit Vertreter/innen aus dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK), dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV) sowie mit einzelnen Fachpolitiker/innen gef\u00fchrt bzw. werden diese schriftlich adressiert. Weiterhin ver\u00f6ffentlichte INEOS in K\u00f6ln im Jahr 2023 den Politiknewsletter INSIGHT, in dem unter anderem unternehmensrelevante Inhalte und politische Themen aus Sicht des Unternehmens aufgegriffen werden. Von 2012 bis 2023 erschien der Politik-Newsletter INSIGHT, der an alle nordrhein-westf\u00e4lischen Bundestagsabgeordnete und an alle Mitglieder der Aussch\u00fcsse f\u00fcr Wirtschaft und Umwelt des Deutschen Bundestages versandt wurde. In unregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden werden zudem Mandatstr\u00e4ger/innen aus dem Standortumfeld eingeladen, um \u00fcber aktuelle den Standort betreffende politische Themen zu sprechen. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/29/337459/067912013-Offenlegungsexemplar-mit-Bestatigungsvermerk.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 350001,
            "to": 360000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": " K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Alte Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "201",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50769"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "anne-gret.iturriaga.abarzua@ineos.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4935551096",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ineoskoeln.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Giefers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Axel",
                "lastName": "G\u00f6hrt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Anne-Gret",
                "lastName": "Iturriaga Abarzua",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Gesthuisen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Patrick",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Arbeitsdirektor",
                "lastName": "Giefers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Axel",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Produktion und Technik",
                "lastName": "G\u00f6hrt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband Chemie Rheinland e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitgeberverband Chemie e.V. (BAVC)"
            },
            {
                "membership": "CEFIC (European Chemical Industry Council)"
            },
            {
                "membership": "ChemCologne e.V."
            },
            {
                "membership": "European Ethylene Producers Committee (EEPC)"
            },
            {
                "membership": "Industrie- und Handelskammer zu K\u00f6ln"
            },
            {
                "membership": "NAMUR - Interessengemeinschaft Automatisierungstechnik der Prozessindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "The European Petrochemical Association (EPCA)"
            },
            {
                "membership": "VDE Verband der Elektrotechnik Elektronik Informationstechnik e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Chemischen Industrie e.V. (VCI)"
            },
            {
                "membership": "vgbe energy e.V."
            },
            {
                "membership": "VIK Verband der Industriellen Energie- und Kraftwirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "INEOS Manufacturing Deutschland GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "ChemCH2ange \u2013 Green Hydrogen Plant (SELECT); progres.NRW, F\u00f6rderkennzeichen EFO 0156",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Land NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 410001,
                    "to": 420000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "CO2 -Gebl\u00e4se; Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr Energieeffizienz \u2013 Wettbewerb (Programm \u201eWettbewerb\u201c)\r\n\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWi)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 330001,
                    "to": 340000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005249/41957",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T15:54:16.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/df/2e/337460/Lobbyregister-Detailansicht-R005249-2024-07-23_13-41-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-23T13:41:25.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 41957,
    "registerNumber": "R005249",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}