{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-29T14:32:43.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:34:37.000+02:00"
            },
            {
                "fromDate": "2024-08-01T11:33:07.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-29T14:32:43.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:34:37.000+02:00",
                "untilDate": "2024-08-01T11:33:07.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-08-01T11:33:07.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40831,
                "validFromDate": "2024-08-01T11:33:07.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 42315,
                "validFromDate": "2024-07-02T00:34:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-01T11:33:07.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24951,
                "validFromDate": "2023-08-11T08:31:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T00:34:37.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9154,
                "validFromDate": "2022-09-29T14:32:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-11T08:31:19.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der BUND S-H \u00fcbt seine T\u00e4tigkeit aus, indem er\r\n- bei einschl\u00e4gigen Gesetzesvorhaben die Ziele des BUND S-H nachhaltig vertritt,\r\n- mit allen publizistischen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Gedanken des Umwelt- und Naturschutzes,\r\ninsbesondere f\u00fcr die in Absatz 2 genannten Ziele eintritt,\r\n- Kenntnisse \u00fcber Probleme der Lebens- und Umweltgef\u00e4hrdung durch eigene\r\nVer\u00f6ffentlichungen, Vortr\u00e4ge, F\u00fchrungen, Lehrg\u00e4nge und Ausstellungen verbreitet, hierzu\r\nSchulungen von Gruppenmitgliedern, Aus- und Weiterbildungen, Fachseminare und\r\nLehrveranstaltungen insbesondere zur Jugend- und Erwachsenenbildung, auch in eigenen\r\nBildungsst\u00e4tten, durchf\u00fchrt.\r\n- sich bei den zust\u00e4ndigen Ministerien und anderen f\u00fcr die Forschung zust\u00e4ndigen Stellen f\u00fcr\r\neine die \u00d6kologie st\u00e4rker ber\u00fccksichtigende Forschung einsetzt,\r\n- mit Institutionen, Vereinigungen und Pers\u00f6nlichkeiten, die \u00e4hnliche Ziele verfolgen,\r\nVerbindung aufnimmt und auch auf internationaler Ebene eine enge Zusammenarbeit\r\nerwirkt,\r\n- st\u00e4ndigen Kontakt zu allen Organisationen und Stellen pflegt, deren Ma\u00dfnahmen oder\r\nPlanungen zu Nachteilen oder Sch\u00e4digungen f\u00fcr Leben und nat\u00fcrliche Umwelt f\u00fchren\r\nk\u00f6nnen,\r\n- bei verantwortlichen Stellen oder in der \u00d6ffentlichkeit lebens- und umweltfeindlichen\r\nPlanungen oder Ma\u00dfnahmen mit Nachdruck entgegentritt,\r\n- am Aufbau der Entwicklung und Sicherung \u00f6kologischer Informationskataster des Landes\r\nmitwirkt und durch j\u00e4hrlich festzulegende Handlungsrichtlinien und durch konkrete\r\nArbeitsprogramme eine Anpassung der Ziele gem\u00e4\u00df Absatz 2 an die aktuelle Entwicklung\r\nsichert,\r\n- sich mit seinem Sachverstand in Planungs- und Genehmigungsverfahren f\u00fcr \u00f6ffentliche und\r\nprivate Projekte in Schleswig-Holstein einbringt, die m\u00f6glicherweise erhebliche\r\nAuswirkungen auf die Umwelt in und um Schleswig-Holstein haben.\r\n\r\nDer BUND S-H setzt sich ein f\u00fcr\r\n- die Schaffung und Erhaltung einer menschenw\u00fcrdigen Umwelt in einer das Leben\r\nf\u00f6rdernden gesunden Landschaft,\r\n- eine \u00f6kologische Bewertung aller das Leben beeinflussenden Ma\u00dfnahmen,\r\n- eine sachgem\u00e4\u00dfe und wirkungsvolle Erweiterung und Durchsetzung von Umwelt- und\r\nNaturschutzgesetzen, Verbesserung des Artenschutzes von Tieren und Pflanzen,\r\n- die F\u00f6rderung des Verst\u00e4ndnisses f\u00fcr notwendige Schutzma\u00dfnahmen in allen Kreisen der\r\nBev\u00f6lkerung, in der Jugend- und Erwachsenenbildung und insbesondere in Politik,\r\nVerwaltung und Wirtschaft,\r\n- eine Vertiefung der Kenntnis \u00f6kologischer Prinzipien in der Gesellschaft und insbesondere\r\nin den Schulen,\r\n- die Schaffung von Stiftungen und Bereitstellung von Spenden, die dem Umwelt- und\r\nNaturschutz dienen.\r\n\r\nDer BUND S-H verfolgt den Zweck\r\n- die Anwendung von Einsichten in \u00f6kologische Zusammenh\u00e4nge als Grundlage f\u00fcr den\r\nSchutz der Umwelt in der Gesamt- und Fachplanung sowie in Genehmigungsverfahren zu\r\numweltrelevanten Projekten und Pl\u00e4nen zu f\u00f6rdern,\r\n- dem Tierschutz zu dienen,\r\n- die Kenntnis der Umweltgef\u00e4hrdung in der \u00d6ffentlichkeit zu verbreiten und\r\n- der Erziehung und Volksbildung zu dienen,\r\n- die \u00f6ffentliche Gesundheitspflege zu f\u00f6rdern,\r\n- Jugendpflege und Jugendf\u00fcrsorge zu f\u00f6rdern,\r\n- die Verbraucher \u00fcber die umwelt- und gesundheitsrelevanten Auswirkungen von Produkten,\r\nDienstleistungen und Verhaltensweisen aufzukl\u00e4ren, zu beraten sowie diese Aufkl\u00e4rung\r\ndurch aktives Handeln zu unterst\u00fctzen,\r\n- im Rahmen seiner \u00f6kologischen Ziele die internationale Gesinnung zu f\u00f6rdern,\r\n- einen wirkungsvollen Schutz des Lebens und der nat\u00fcrlichen Umwelt durchzusetzen,\r\n- und durch Verbesserung der Umweltbedingungen zur Verbesserung der\r\nLebensbedingungen beizutragen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Umweltbildung"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/f7/339484/2024-05-LVor-Berichtszeitraum-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 20.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Kiel",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lorentzendamm",
            "streetNumber": "16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "24103"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "bund@bund.net",
            "nationalAdditional1": "BUND Bundesverband e.V.",
            "phoneNumber": "+49302758640",
            "street": "Kaiserin-Augusta-Allee ",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10553"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bund-sh.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49431660600",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bund-sh.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Dietmar",
                "lastName": "Ulbrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Retzlaff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ole",
                "lastName": "Eggers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Leicher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bini",
                "lastName": "Schlamann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carl-Heinz",
                "lastName": "Christiansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sina",
                "lastName": "Clorius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerd",
                "lastName": "Simon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dietmar",
                "function": "Landesvorsitzender",
                "lastName": "Ulbrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Julian",
                "function": "Stellvertr. Landesvorsitzender",
                "lastName": "Retzlaff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ole",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Landesgesch\u00e4ftsstelle",
                "lastName": "Eggers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Stellvertretender Landesvorsitzender",
                "lastName": "Leicher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 13000,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 13000
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Die Pumpe e.V. "
            },
            {
                "membership": "StattAuto e.G."
            },
            {
                "membership": "Alte MU e.G."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bund f\u00fcr Umwelt- und Naturschutz Deutschland Landesverband Schleswig-Holstein e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 340001,
            "to": 350000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr die Arbeit von Naturschutzverb\u00e4nden",
                "location": "Mercatorstr. 3, 5, 7, 24106 Kiel",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Energiewende, Landwirtschaft, Umwelt, Natur und Digitalisierung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005275/40831",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-01T11:33:07.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/86/339486/Lobbyregister-Detailansicht-R005275-2024-08-01_11-33-07.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-01T11:33:07.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 40831,
    "registerNumber": "R005275",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}