{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-31T18:36:53.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-03-31T18:36:53.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-29T15:58:23.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33284,
                "validFromDate": "2024-05-29T15:58:23.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20337,
                "validFromDate": "2023-06-26T11:56:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-29T15:58:23.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17751,
                "validFromDate": "2023-03-31T18:36:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T11:56:33.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_BILATERAL_CHAMBER",
            "de": "Au\u00dfenhandelskammer, bilaterale Industrie- und Handelskammer, bilateraler Wirtschaftsverband",
            "en": "Chamber of foreign commerce, bilateral chamber of commerce and industry, bilateral trade association"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsch-Portugiesische Industrie- und Handelskammer (AHK Portugal) ist Teil des weltweiten Netzwerks der Deutschen Auslandshandelskammern (AHK) mit 150 Standorten in 93 L\u00e4ndern. Sie wurde 1954 gegr\u00fcndet und hat Stand 31.12.2023 1.025 Mitgliedsunternehmen. AHK sind die zentralen Akteure der deutschen Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung im Auftrag der Bundesrepublik Deutschland. Sie vertreten die deutschen Wirtschaftsinteressen an ihren Standorten. Sie informieren \u00fcber und werben f\u00fcr den Standort Deutschland. Die AHK sammeln die Unternehmen um sich, die in den bilateralen Wirtschaftsbeziehungen aktiv sind. Diese Mitglieder verleihen der AHK Gewicht und Stimme, wenn sie gegen\u00fcber Politik, Wirtschaft und Verwaltung zur F\u00f6rderung der bilateralen Wirtschaftsbeziehungen auftritt. Sie bieten Unternehmen aus Deutschland und dem Gastland Dienstleistungen zur Unterst\u00fctzung ihrer au\u00dfenwirtschaftlichen Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit an. Die AHK Portugal engagiert sich in der F\u00f6rderung der deutsch-portugiesischen Wirtschaftsbeziehungen. Daf\u00fcr werden Delegationsreisen nach Deutschland und Portugal organisiert und u. a. Konferenzen und Seminare online und offline veranstaltet. Die AHK Portugal fertigt dar\u00fcber hinaus Einsch\u00e4tzungen zu den Marktm\u00f6glichkeiten an. Auch f\u00fchrt sie Einzelberatungen f\u00fcr deutsche und portugiesische Unternehmen durch, die Fragen zum jeweils anderen Markt haben. Um ihren Aufgaben nachzukommen, unterh\u00e4lt die AHK Portugal Kontakte zu relevanten Stakeholdern in Deutschland und Portugal. W\u00e4hrend der Besuche von Bundestagsabgeordneten in Portugal organisiert die AHK in unterschiedlichen Formaten Austausche zwischen hiesigen Wirtschafts- und Verbandsvertretern und den Abgeordneten. Dies dient unter anderem zum Austausch \u00fcber die deutsch-portugiesischen Wirtschaftsbeziehungen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1f/2c/279471/CCILA_2023_Notas_Demonstracoes_Financeiras_V2024_02_27_Assinada.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/77/d0/279472/Ethikkodex_DE-PT.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "1260-039 Lissabon",
            "country": {
                "code": "PT",
                "de": "Portugal",
                "en": "Portugal"
            },
            "internationalAdditional1": "Avenida da Liberdade, 38 - 2\u00ba",
            "type": "FOREIGN"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "thorsten-koetschau@ccila-portugal.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+351213211223",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.ccila-portugal.com/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Thorsten",
                "lastName": "K\u00f6tschau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Caroline",
                "lastName": "C\u00f6ster Domingues",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paulo",
                "lastName": "Ferreira Moreira de Azevedo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "El\u00edsio",
                "lastName": "da Mota e Silva ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "Verein ohne Gewinnerzielungsabsicht nach portugiesischem Recht"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thorsten",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrendes Vorstandsmitglied",
                "lastName": "K\u00f6tschau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Pr\u00e4sident des Vorstands",
                "lastName": "Kemper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 104,
            "organizations": 921,
            "totalCount": 1025
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "DIHK"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsch-Portugiesische Industrie- und Handelskammer / AHK Portugal"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 280001,
            "to": 290000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Organisation der Energie-Gesch\u00e4ftsreise nach Portugal im Bereich \u201eEnergieeffizienz unter Einbindung erneuerbarer Energien, mit Fokus auf gr\u00fcnen Wasserstoff in der Industrie\u201c.\r\n\r\n\r\nOrganisation der Energie-Gesch\u00e4ftsreise nach Kap Verde im Bereich \u201eEnergieeffizienz unter Einbindung erneuerbarer Energien im Tourismussektor Kap Verdes\u201c. \r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr die Erf\u00fcllung des \u00f6ffentlichen Auftrages zur Darstellung Deutschlands und seiner Wirtschaft in Portugal, zur Unterst\u00fctzung des Markteintritts kleiner und mittlerer Unternehmen, zur Erschliessung bilateraler Gesch\u00e4ftsm\u00f6glichkeiten sowie zur Verbesserung von Wirtschaftsstrukturen, die Wachstum und Besch\u00e4ftigung erm\u00f6glichen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 460001,
                    "to": 470000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "PT",
                    "de": "Portugal",
                    "en": "Portugal"
                },
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr berufliche Aus- und Weiterbildung",
                "location": "Lissabon",
                "name": "Instituto do emprego e forma\u00e7\u00e3o profissional (IEFP)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2890001,
                    "to": 2900000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005854/33284",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-29T15:58:23.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f5/db/279474/Lobbyregister-Detailansicht-R005854-2024-05-29_15-58-23.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-29T15:58:23.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 33284,
    "registerNumber": "R005854",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}