{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-05-16T08:09:50.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-05-16T08:09:50.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-04T18:25:52.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34119,
                "validFromDate": "2024-06-04T18:25:52.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32360,
                "validFromDate": "2024-04-23T12:23:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T18:25:52.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17760,
                "validFromDate": "2023-05-16T08:09:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-23T12:23:47.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Mehrwegverband Deutschland e.V. (gegr\u00fcndet 2022) konstituiert sich aus ca 90 Mitgliedern, \u00fcberwiegend Unternehmen und Organisationen, die Systembetreiber von Mehrwegverpackungsl\u00f6sungen f\u00fcr Lebensmittel, Versandhandel, Take-away oder Drogerieartikel sind, Lebensmittel oder Kosmetik in Mehrwegverpackungen abf\u00fcllen, das Thema Mehrweg wissenschaftlich untersuchen, forschen und/oder beraten, und L\u00f6sungen in der Materialauswahl, Reinigung, Logistik oder Sortierung bieten. Das gemeinsame Ziel: Verpackungsm\u00fcll vermeiden und Materialkreisl\u00e4ufe schlie\u00dfen, um Wertstoffe und Ressourcen nicht zu verlieren. \r\n\r\nGrundlage der Arbeit sind die Vernetzung, der Erfahrungsaustausch und die Kollaboration zwischen Mitgliedern und externen Akteuren aus Wirtschaft, Zivilgesellschaft und Wissenschaft. Gemeinsam arbeiten wir daran, Mehrweg in m\u00f6glichst vielen Bereichen zu einer \u00f6kologisch und \u00f6konomisch vorteilhaften Option zu machen. Wir initiieren und unterst\u00fctzen Praxisprojekte zum Aufbau der physischen und digitalen Mehrweginfrastruktur sowie Projekte zur Standardisierung und zur Verbesserung der Interoperabilit\u00e4t zwischen Mehrwegsystemen. Wir unterst\u00fctzen wissenschaftliche Studien sowie die \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Kompetenzaufbau f\u00fcr unterschiedliche Zielgruppen.\r\n\r\nUm die Rahmenbedingungen f\u00fcr Mehrweg in Deutschland zu verbessern, unterh\u00e4lt der Mehrwegverband Deutschland e.V. den interfraktionellen Dialog. Mithilfe von Positionspapieren informiert der Mehrwegverband Politik und politiknahe Institutionen \u00fcber Herausforderungen und Potentiale von Mehrweg. Des Weiteren vernetzt der Mehrwegverband Mehrweg-Akteure mit Politiker:innen, um den direkten Dialog zwischen beiden Parteien zu f\u00f6rdern. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Zusammenarbeit in der Umsetzungsallianz mehrweg.einfach.machen",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Project Together"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Andr\u00e9 Lang-Herfurth",
            "street": "Moorweidenstr.",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "20148"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "hello@mehrwegverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491797313453",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.mehrwegverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "Pietzke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Urff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "Lang-Herfurth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Monica",
                "lastName": "Harting Pfeifer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Can",
                "lastName": "Lewandowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mathias",
                "lastName": "Gerspacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Pietzke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Urff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "function": "Vorstandsmitglied (Beisitzer)",
                "lastName": "Lang-Herfurth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Monica",
                "function": "Vorstandsmitglied (Beisitzerin)",
                "lastName": "Harting Pfeifer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Can",
                "function": "Vorstandsmitglied (Beisitzer)",
                "lastName": "Lewandowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mathias",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Gerspacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-08",
            "naturalPersons": 20,
            "organizations": 65,
            "totalCount": 85
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "New European Reuse Alliance"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Naturkost Naturwaren e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Mehrwegverband Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005974/34119",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-04T18:25:52.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2e/6a/283100/Lobbyregister-Detailansicht-R005974-2024-06-04_18-25-52.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-04T18:25:52.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 34119,
    "registerNumber": "R005974",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}