{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-08T13:34:19.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-12-08T12:57:48.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T15:45:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38475,
                "validFromDate": "2024-06-28T15:45:17.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26714,
                "validFromDate": "2024-06-21T14:46:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T15:45:17.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20154,
                "validFromDate": "2023-07-02T09:40:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T14:46:26.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20153,
                "validFromDate": "2023-05-23T14:46:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-02T09:40:11.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18396,
                "validFromDate": "2023-03-23T10:59:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-23T14:46:13.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13836,
                "validFromDate": "2022-12-08T13:34:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-23T10:59:35.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "FRoSTA ist der Marktf\u00fchrer f\u00fcr Tiefk\u00fchlgerichte in Deutschland. Dabei verzichtet FRoSTA schon seit 2003 konsequent bei allen Produkten auf Zusatzstoffe, Aromen und sonstige Zus\u00e4tze. Seit 2015 druckt FRoSTA die Herkunftsl\u00e4nder aller Zutaten als einzige Lebensmittelmarke direkt auf die Verpackung und setzt damit eine langj\u00e4hrige Forderung von Verbraucherverb\u00e4nden um. Die FRoSTA AG besch\u00e4ftigt an vier Unternehmenssitzen in Deutschland sowie weiteren europ\u00e4ischen Standorten 1.665 Mitarbeitende.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/24/51/325153/FRoSTA-GB-2023-deutsch-FINAL-2.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/a1/325152/FRoSTA-Verhaltenskodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bremerhaven",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Lunedeich",
            "streetNumber": "116",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "27572"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@frosta.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4947197360",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.frosta-ag.com/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Friederike",
                "lastName": "Ahlers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Felix",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Ahlers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hinnerk",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Ehlers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Maik",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Busse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Systemgastronomie e.V."
            },
            {
                "membership": "Institute of Culinary Art Foodservice Network"
            },
            {
                "membership": "EU.L.E. e.V. - Europ\u00e4isches Institut f\u00fcr Lebensmittel- und Ern\u00e4hrungswissenschaften e.v."
            },
            {
                "membership": "PROFEL - European Association of Fruit and Vegetable Processors"
            },
            {
                "membership": "A\u00f6L - Die \u00d6ko-Lebensmittelhersteller"
            },
            {
                "membership": "G\u00e4a e.V. - \u00d6kologischer Landbau"
            },
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland e.V. "
            },
            {
                "membership": "BVFi - Bundesverband der deutschen Fischindustrie und des Fischgro\u00dfhandels e.V"
            },
            {
                "membership": "FIZ - Fisch-Informationszentrum e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "FRoSTA AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Forschungsprojektes BioVal - Biodiversity Valuing and Valuation.  \r\nZiel von BioVal ist es, zu erforschen, wie negative Auswirkungen der Produktion und des Konsums von Lebensmitteln auf Biodiversit\u00e4t verringert werden und diese stattdessen positive Wirkungen entfalten k\u00f6nnen",
                "location": "Kapelle-Ufer 1; 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung von Elektromobilit\u00e4t",
                "location": "Frankfurter Stra\u00dfe 29-35; 65760 Eschborn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr Energie- und Ressourceneffizienz in der Wirtschaft.\r\nGef\u00f6rdert werden im Rahmen von Modul 3 Soft- und Hardware im Zusammenhang mit der Einrichtung oder Anwendung eines Energie- oder Umweltmanagementsystems.",
                "location": "Frankfurter Stra\u00dfe 29-35; 65760 Eschborn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005521/38475",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T15:45:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f7/06/325154/Lobbyregister-Detailansicht-R005521-2024-06-28_15-45-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T15:45:17.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 38475,
    "registerNumber": "R005521",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AromenDV",
                        "title": "Durchf\u00fchrungsverordnung \u00fcber Aromen und Aromen enthaltende Lebensmittel",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aromendv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel ist es, einen transparenten Lebensmittelmarkt f\u00fcr Verbraucher:innen in Bezug auf Zusatzstoffe, Aromen und alle sonstigen Zus\u00e4tze in Lebensmitteln zu schaffen, damit diese eine informierte und souver\u00e4ne Kaufentscheidung treffen k\u00f6nnen. Zudem soll die Verwendung erstklassiger Zutaten beg\u00fcnstigt werden, um im Sinne der geplanten Ern\u00e4hrungsstrategie der Bundesregierung eine gesunde und nachhaltige Ern\u00e4hrung f\u00fcr Verbraucher:innen so einfach wie m\u00f6glich zu gestalten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009788",
                "statements": [],
                "title": "Transparentere und verbraucher:innenfreundlichere Kennzeichnung von Lebensmittelzusatzstoffen und Aromen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel ist eine staatlich regulierte und verpflichtende Klimakennzeichnung von Lebensmitteln in Deutschland. Damit soll der Kaufentscheidungsprozess f\u00fcr umweltbewusste Konsument*innen vereinfacht und die Unternehmen dabei unterst\u00fctzt werden, ihren CO2e-Aussto\u00df zu identifizieren und zu reduzieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009789",
                "statements": [],
                "title": "Verpflichtende Umwelt-/Klimakennzeichnung von Lebensmitteln in Deutschland"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}