{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-20T08:50:51.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-20T08:50:51.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-29T11:05:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41849,
                "validFromDate": "2024-07-29T11:05:10.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32341,
                "validFromDate": "2024-05-16T17:49:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-29T11:05:10.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19065,
                "validFromDate": "2023-07-08T16:30:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-16T17:49:30.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1729,
                "validFromDate": "2022-10-20T08:50:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-08T16:30:35.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "nano-Control engagiert sich seit 2008 f\u00fcr das Recht auf gesunde Innenraumluft, auf die wir uns verlassen k\u00f6nnen - unabh\u00e4ngig und gemeinn\u00fctzig. \r\nDas Menschenrecht auf saubere Atemluft gilt auch f\u00fcr die Atemluft im Innenraum.\r\nDie gemeinn\u00fctzige nano-Control, Internationale Stiftung fordert verpflichtende Regeln f\u00fcr den Betrieb von Toner basierten Drucksystemen \u201eLaserdrucker\u201c zur nachhaltigen Verbesserung der Luftqualit\u00e4t in Innenr\u00e4umen (IAQ).\r\nDie Stiftung unterst\u00fctzt wissenschaftliche Initiativen, informiert \u00d6ffentlichkeit, Politik und Beh\u00f6rden, setzt sich f\u00fcr L\u00f6sungen zum Schutz von Verbrauchern ein und hilft Gesch\u00e4digten.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/94/338666/nC-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hoya",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "nano-Control, Intern. Stiftung",
            "street": "Zum H\u00e4gerdorn",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "27318"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "heike.krueger@nano-control.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4942517119",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.nano-control.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "Kr\u00fcger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_RSBR",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts",
            "en": "Legal foundation under civil law"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heike",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Kr\u00fcger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Walter",
                "function": "2. Vorsitzender",
                "lastName": "Z\u00f6pf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen e.V."
            },
            {
                "membership": "Cradle to Cradle e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband B\u00fcrgerinitiativen Umweltschutz e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Umwelt- und Humantoxikologie e.V. (DGUHT e.V.)"
            },
            {
                "membership": "VERT-Association, Schweiz"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "nano-Control, Internationale Stiftung"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005372/41849",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-16T17:49:30.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2b/5c/338667/Lobbyregister-Detailansicht-R005372-2024-07-29_11-05-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-29T11:05:10.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 41849,
    "registerNumber": "R005372",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}