{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-27T15:47:18.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-12-27T15:47:18.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-28T06:20:23.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29903,
                "validFromDate": "2024-05-28T06:20:23.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19352,
                "validFromDate": "2023-06-22T06:46:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T06:20:23.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11287,
                "validFromDate": "2022-12-27T15:47:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-22T06:46:13.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein verfolgt ausschlie\u00dflich und unmittelbar gemeinn\u00fctzige und mildt\u00e4tige Zwecke im Sinne des Abschnitts \u201eSteuerbeg\u00fcnstigte Zwecke\u201c der Abgabenordnung.\r\nDer Zweck des Vereins ist:\r\n- Der Schutz von und Hilfen f\u00fcr Kinder und Jugendlichen vor sexualisierter Gewalt, (kommerzieller) sexueller Ausbeutung und anderen (organisierten, ritualisierten) Gewaltformen.\r\n- Die F\u00f6rderung von hilfebed\u00fcrftigen Kindern und Jugendlichen in pers\u00f6nlichen, medizinischen, rechtlichen, sozialen und wirtschaftlichen Belangen.\r\n- Der Schutz von und Hilfen f\u00fcr Menschen in der Prostitution sowie f\u00fcr Betroffene von Menschenhandel.\r\n- Der Schutz von und Hilfen f\u00fcr Menschen, die von (organisierter, ritualisierter) Gewalt und/oder Straftaten bedroht/ oder betroffen sind- insbesondere Straftaten gegen die sexuelle Selbstbestimmung sowie andere spezifische Gewaltformen.\r\n- Die selbstlose Unterst\u00fctzung von Personen, die infolge ihres k\u00f6rperlichen, geistigen oder seelischen Zustands auf die Hilfe anderer angewiesen sind.\r\n- Die Bek\u00e4mpfung rassistischer und sexistischer Diskriminierung sowie Engagement zum Abbau geschlechtsspezifischer oder herkunftsbedingter sowie gesellschaftlicher Benachteiligung.\r\n- Die Bek\u00e4mpfung sexueller Ausbeutung, sexualisierter Gewalt, Zwangs-prostitution und Menschenhandel.\r\n- Die F\u00f6rderung einer Kultur des \u201eHinsehens\u201c in Bezug auf (Zwangs)Prostitution, Menschenhandel, sexueller Ausbeutung und (organisierter) Gewalt sowie die Unterst\u00fctzung von Zivilcourage und sozialer Arbeit.\r\n- Die F\u00f6rderung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern.\r\n- Die F\u00f6rderung der Jugendhilfe und des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens.\r\nDer Satzungszweck wird insbesondere verwirklicht durch:\r\n- Streetwork- aufsuchende Sozialarbeit.\r\n- Betrieb eines Schutzhauses und Schutzwohnungen f\u00fcr Frauen mit ihren Kindern, die von Zwangsprostitution, Menschenhandel, sexueller Ausbeutung, h\u00e4uslicher Gewalt oder anderen (organisierten, ritualisierten) Gewaltformen bedroht oder betroffen sind.\r\n- Beratung, Betreuung, Begleitung und weiterf\u00fchrende Hilfen f\u00fcr Kinder, Jugendliche und Erwachsene, die von sexualisierter Gewalt und (kommerzieller) sexueller Ausbeutung bedroht oder betroffen sind.\r\n- Beratungsangebote und Hilfen f\u00fcr Menschen, die von (sexualisierter, organisierter, ritualisierter) Gewalt und/oder Straftaten bedroht/ oder betroffen sind, insbesondere Straftaten gegen die sexuelle Selbstbestimmung und andere Gewaltformen.\r\n- Beratungsangebote f\u00fcr Prostituierte aller Nationalit\u00e4ten.\r\n- Wiedereingliederung und R\u00fcckf\u00fchrung der Betroffenen von Zwangsprostitution und Menschenhandel in soziale Strukturen der Herkunftsl\u00e4nder.\r\n- Spezifische Projekte f\u00fcr hilfebed\u00fcrftiger Kinder und Jugendliche zur F\u00f6rderung der individuellen und sozialen Entwicklung und dem Abbau von Benachteiligungen.\r\n- Aufkl\u00e4rung und unterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung von HIV/Aids und sexuell \u00fcbertragbaren Krankheiten.\r\n- Betrieb einer Babyklappe und Beratungen f\u00fcr Schwangere W\u00f6chnerinnen in prek\u00e4ren Lebenslagen.\r\n- Das Bereitstellen zweier Notfalltelefone 24/7.\r\n- Netzwerkarbeit und Kooperationen mit Beh\u00f6rden, Regierungs- und Nichtregierungsorganisationen auf regionaler, nationaler und internationaler Ebene.\r\n- Sensibilisierung und \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\r\n- Einflussnahme auf politische Prozesse zur nachhaltigen Verbesserung von Menschen, die von Zwangsprostitution, Menschenhandel, sexueller Ausbeutung und anderen (organsierten) Gewaltformen betroffen sind.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7e/d2/278046/230629-EUeR-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung Projekt RESET",
                "donationEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "name": "Aktion Mensch e.V."
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 690001,
            "to": 700000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Plauen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "100536",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "08508"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "office@karo-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493741276851",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.karo-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Cathrin",
                "lastName": "Schauer-Kelpin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Knorr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Therese",
                "lastName": "Langhof",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Ziegenbein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Cathrin",
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Schauer-Kelpin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "1. Vorsitzende",
                "lastName": "Knorr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Therese",
                "function": "Schriftf\u00fchrerin",
                "lastName": "Langhof",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kerstin",
                "function": "2. Vorsitzende",
                "lastName": "Ziegenbein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-01",
            "naturalPersons": 16,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 16
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ECPAT Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "KOK-Koordinierungskreis gegen Frauenhandel und Gewalt an Frauen"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Nordisches Modell"
            },
            {
                "membership": "1000 Peace Woman Accross the Globe"
            },
            {
                "membership": "AWO Kreisverband Chemnitz"
            },
            {
                "membership": "Frauenhauskoordinierung e.V."
            },
            {
                "membership": "Frauennetzwerk f\u00fcr Frieden (Ehrenmitgliedschaft)"
            },
            {
                "membership": "Gemeinsam gegen Menschenhandel e.V."
            },
            {
                "membership": "Sisters - f\u00fcr den Ausstieg aus der Prostitution e.V."
            },
            {
                "membership": "Diaka e.V. "
            },
            {
                "membership": "Dachverband Stadtmarketing Plauen e.V."
            },
            {
                "membership": "Colorido e.V. Plauen"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "KARO e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung Frauenh\u00e4user, Bundesinvestitionsprogramm",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZgA) ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 390001,
                    "to": 400000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005564/29903",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-28T06:20:23.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/dd/278047/Lobbyregister-Detailansicht-R005564-2024-05-28_06-20-23.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-28T06:20:23.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 29903,
    "registerNumber": "R005564",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ProstSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz von in der Prostitution t\u00e4tigen Personen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/prostschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00dcberarbeitung ProstSchG",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001026",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcberarbeitung ProstSchG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}