{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-09T09:54:57.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-12-09T09:54:57.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T16:44:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37554,
                "validFromDate": "2024-06-25T16:44:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21600,
                "validFromDate": "2023-06-27T13:41:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T16:44:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10877,
                "validFromDate": "2022-12-09T09:54:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-27T13:41:16.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die ams-OSRAM International GmbH ist eine Konzerngesellschaft der internationalen ams OSRAM-Gruppe, einem weltweit f\u00fchrenden Anbieter von optischen L\u00f6sungen (Sensing is Life)\r\nmit Sitz in Regensburg. Der Konzern bzw. die ams-OSRAM AG ist an der SIX Swiss Exchange notiert (ISIN: AT0000A18XM4). Mehr \u00fcber uns erfahren Sie auf https://ams-osram.com\r\n\r\nDurch die weltweite T\u00e4tigkeit besteht fortlaufend Abstimmungsbedarf bei Themen wie Standortf\u00f6rderung, internationale Beziehungen, Nachhaltigkeit, Lieferketten,\r\nKlimaschutz sowie Industriepolitik ganz allgemein. Zur Erf\u00fcllung dieser Aufgaben ist vereinzelt die Unterst\u00fctzung der parlamentarischen Gremien sowie Ministerien\r\nerforderlich, um die allgemeine Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit in Deutschland sowie die globale Wettbewerbsf\u00e4higkeit sicherzustellen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/40/71/312320/ams-OSRAM-GER-Geschaeftsbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Regensburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Leibnizstrasse",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "93055"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "sensors@ams-osram.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+499418505",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ams-osram.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. nat.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Stra\u00dfburg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. nat.",
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Strauss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "Hops",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Aldo",
                "lastName": "Kamper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MSc",
                "academicDegreeBefore": "Mag. Dr.",
                "firstName": "Karin",
                "lastName": "Ronijak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Schulz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Otmar",
                "lastName": "Franz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rainer",
                "lastName": "Irle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Julia",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Halasz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Feurle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "IMAT"
            },
            {
                "membership": "VDA"
            },
            {
                "membership": "ZVEI"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ams-OSRAM International GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Finanzielle Zuwendung f\u00fcr folgendes Projekt: Heterointegration von Laser- und LED-Bauelementen in Siliziumelektroniken f\u00fcr die sichere Daten\u00fcbertragung; Wafer-Level-Technologie entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette.",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 360001,
                    "to": 370000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Finanzielle Zuwendung f\u00fcr folgendes Projekt: Hochleistungs-UVC-LEDs mit \u00fcberlegener Lichtausbeute und unter Verwendung neuartiger Geh\u00e4usematerialien f\u00fcr nachhaltige und effiziente Ger\u00e4te zur Desinfektion.",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 300001,
                    "to": 310000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Finanzielle Zuwendung f\u00fcr folgendes Projekt: transparente und kundenspezifische Leuchttafeln f\u00fcr die Anzeige von Informationen und Schildern in Flugzeugkabinen.",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Finanzielle Zuwendung f\u00fcr folgendes Projekt: Technische Grundlagen f\u00fcr die Normierung von UV-C LEDs in der Anwendung f\u00fcr (industrielle) Wasserentkeimungsanlagen.",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Finanzielle Zuwendung f\u00fcr folgendes Projekt: R&D sowie \"First industrial deployment\" (Hochrampen zur Volumenfertigung) f\u00fcr Zukunftstechnologien wie Chip-size-package LEDs, miniaturisierte LEDs f\u00fcr display-Anwendungen & Planar interconnect Technologie, pixilierte LEDs f\u00fcr automotive headlamps sowie UV-C LEDs.",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 32190001,
                    "to": 32200000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Komponenten und Systeme f\u00fcr integrierte intelligente, transparente und flexible Displays, die z.B. im Automobilbereich eingesetzt werden k\u00f6nnen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Waferlevel Facetten und Auskoppelspiegel f\u00fcr Kantenemittierende Laser und Gainelemente zur Einkopplung in Waveguides f\u00fcr RGB Laser.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "VCSEL und Kanten-emittieriende Laser f\u00fcr Wellenleiter und Photonic Integrated Circuits (PICs), m\u00f6gliche Anwendung f\u00fcr Ionenfallen-Quantencomputing",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 250001,
                    "to": 260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Automatisierung und Bereitstellung von geeigneten Datenlandschaften f\u00fcr KI gesteuerte Produktion",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Mini-LEDs und transparente Displays auf flexiblen Substraten",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 610001,
                    "to": 620000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "UV-C LEDs und deren Wirksamkeit bei der Entkeimung von Filtern und Bel\u00fcftungsanlagen",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Miniaturisierte und Wellenl\u00e4ngen-angepasste VIS Laser f\u00fcr photonic integrated circuits (PICs)",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 270001,
                    "to": 280000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "KI-unterst\u00fctztes Machine Learning f\u00fcr Produktionsprozesse in der Halbleiterindustrie",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "R&D sowie \"First industrial deployment\" (Hochrampen zur Volumenfertigung) f\u00fcr Zukunftstechnologien wie koh\u00e4rente und nichtkoh\u00e4rente IR und VIS Emitter f\u00fcr Sensorik, miniaturisierte LEDs f\u00fcr AR/VR & display-Anwendungen, pixilierte LEDs f\u00fcr automotive headlamps, UV-C LEDs f\u00fcr Hg-Replacement sowie Automatisierung und KI-gest\u00fctzte Halbleiterfertigung",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 13790001,
                    "to": 13800000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005524/37554",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T16:44:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/4e/312321/Lobbyregister-Detailansicht-R005524-2024-06-25_16-44-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T16:44:25.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 37554,
    "registerNumber": "R005524",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}