{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-26T09:31:25.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-07T08:49:11.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T12:59:06.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37955,
                "validFromDate": "2024-06-19T12:59:06.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33509,
                "validFromDate": "2024-05-15T10:47:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T12:59:06.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31885,
                "validFromDate": "2024-04-15T10:03:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-15T10:47:22.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20745,
                "validFromDate": "2023-07-12T08:50:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-15T10:03:13.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12702,
                "validFromDate": "2022-10-26T09:31:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-12T08:50:21.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der VDKC ist eine beinahe 100 Jahre bestehende Vereinigung von rund 540 ambitionierten Laiench\u00f6ren mit \u00fcber 27.300 S\u00e4ngerInnen, die die Amateurmusikszene in der Bundesrepublik Deutschland durch die Pflege wertvoller Chormusik aller Epochen, Gattungen und Stile in Auff\u00fchrungen von k\u00fcnstlerisch hohem Anspruch und regelm\u00e4\u00dfiger Konzertt\u00e4tigkeit pr\u00e4gt. Der VDKC ber\u00e4t und informiert zu Fragen der t\u00e4glichen Chorarbeit, unterh\u00e4lt Rahmenvertr\u00e4ge mit Verwertungsgesellschaften, gibt k\u00fcnstlerische Impulse und praktische Unterst\u00fctzung (z.B. Notenbibliothek, Konzerttechnikleihe), vernetzt und steuert den Wissenstransfer. Mit eigenen Formaten zu chormusikalischen Themen tritt der VDKC regelm\u00e4\u00dfig auch als Veranstalter auf. Mit seinem Antrag an die UNESCO gelang es dem VDKC 2014, die Chormusik in Deutschen Amateurch\u00f6ren auf die nationale Liste des immateriellen Kulturerbes zu setzen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/e2/298448/VDKC_Taetigkeitsbericht_Statistik_2023_fuer-Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Weimar",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gutenbergstra\u00dfe",
            "streetNumber": "29a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "99423"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vdkc.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4936437755817",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdkc.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ekkehard",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Klemm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Lucke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bruno",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Hohmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-15",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 543,
            "totalCount": 543
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesmusikverband Chor & Orchester e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Musikrat e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Deutscher KonzertCh\u00f6re e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Kompetenznetzwerk NEUSTART AMATEURMUSIK: Personal- und Sachkosten\r\nWissenstransfer: Personal- und Sachkosten",
                "location": "Trossingen",
                "name": "Bundesmusikverband Chor & Orchester e.V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "20. Deutsches Chorfestival L\u00fcbeck 2023",
                "location": "Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "20. Deutsches Chorfestival L\u00fcbeck 2023",
                "location": "Kiel",
                "name": "Kulturstiftung Schleswig-Holstein",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "20. Deutsches Chorfestival L\u00fcbeck 2023",
                "location": "L\u00fcbeck",
                "name": "Stadt L\u00fcbeck",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005144/37955",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-15T10:03:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6c/9d/298449/Lobbyregister-Detailansicht-R005144-2024-06-19_12-59-06.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T12:59:06.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 37955,
    "registerNumber": "R005144",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}