{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-10T09:32:29.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-10T09:32:29.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T18:22:48.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40164,
                "validFromDate": "2024-06-30T18:22:48.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40163,
                "validFromDate": "2024-06-28T17:58:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T18:22:48.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38989,
                "validFromDate": "2024-06-28T17:56:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T17:58:57.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29768,
                "validFromDate": "2024-03-07T11:30:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T17:56:08.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22204,
                "validFromDate": "2023-08-15T09:10:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-07T11:30:11.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11613,
                "validFromDate": "2022-10-10T09:32:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-15T09:10:39.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband rechtswissenschaftlicher Fachschaften e.V. (BRF) ist die Interessenvertretung der Jurastudierenden in Deutschland. Als Dachverband juristischer Fachschaften vertritt er die hochschulpolitischen Interessen von rund 120.000 Studierenden bundesweit gegen\u00fcber regionalen und \u00fcberregionalen Institutionen. Dazu z\u00e4hlen auch die Mitglieder und Fraktionen des Deutschen Bundestages, sowie Beamte von Ministerien, insbesondere dem Bundesministerium der Justiz und dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung.\r\nZiel des BRF ist die Verbesserung der juristischen Ausbildung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1d/f6/327196/Jahresabschluss-2022_2023-BRF.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-04-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-05-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-05-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-05-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-05-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Universit\u00e4t Hamburg",
            "nationalAdditional2": "Fachschaftsrat Rechtwissenschaft",
            "street": "Rothenbaumchaussee",
            "streetNumber": "33",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "20148"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vorstand@bundesfachschaft.de"
                },
                {
                    "email": "vorsitz@bundesfachschaft.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915780428574",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://bundesfachschaft.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Franziska Marie",
                "lastName": "Plachetka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Caroline",
                "lastName": "Zippel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dana Annette Barbara ",
                "lastName": "Beck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karlo Christian",
                "lastName": "Wieseler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Linus",
                "lastName": "H\u00e4rtig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Zora Emily ",
                "lastName": "Machura",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah Angelina ",
                "lastName": "Seiler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Franziska Marie",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Plachetka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Caroline",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende und Vorst\u00e4ndin f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit",
                "lastName": "Zippel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dana Annette Barbara ",
                "function": "Vorst\u00e4ndin f\u00fcr Finanzen",
                "lastName": "Beck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karlo Christian",
                "function": "Vorstand f\u00fcr Sponsoring und Kooperationen",
                "lastName": "Wieseler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Linus",
                "function": "Vorstand f\u00fcr IT",
                "lastName": "H\u00e4rtig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Zora Emily ",
                "function": "Vorst\u00e4ndin f\u00fcr Inhaltliche Koordination",
                "lastName": "Machura",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sarah Angelina ",
                "function": "Vorst\u00e4ndin f\u00fcr Tagungen",
                "lastName": "Seiler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-26",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 43,
            "totalCount": 43
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bundesverband rechtswissenschaftlicher Fachschaften e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-05-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-05-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die Zuwendung wurde als \"Zuwendung aus dem Bundeshaushalt, Einzelplan 30, Kapitel 3003, Titel 68509, Haushaltsjahr 2023 f\u00fcr das Vorhaben: F\u00f6rderung hochschulbezogener zentraler Ma\u00dfnahmen studentischer Verb\u00e4nde und anderer Organisationen\" f\u00fcr drei Tagungen des Bundesverbandes rechtswissenschaftlicher Fachschaften e.V. gew\u00e4hrt. Schwerpunkt der Tagungen ist die vertiefte Auseinandersetzung mit Fragestellungen der juristischen Ausbildung. So wurde sich auf den Tagungen unter anderem mit Pr\u00fcfungen in der juristischen Ausbildung, der Reform des Jurastudiums und Herausforderungen der Rechtswissenschaft in Gegenwart und Zukunft besch\u00e4ftigt.",
                "location": "10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-05-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005312/40164",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T18:22:48.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e1/6b/327197/Lobbyregister-Detailansicht-R005312-2024-06-30_18-22-48.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T18:22:48.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 40164,
    "registerNumber": "R005312",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "DRiG",
                        "title": "Deutsches Richtergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/drig"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Streichung des Erfordernisses, dass die praktische Studienzeit zwangsl\u00e4ufig in der vorlesungsfreien Zeit abzuleisten ist. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000043",
                "statements": [],
                "title": "Erm\u00f6glichung der praktischen Studienzeit in der Vorlesungszeit"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}