{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-12T16:03:01.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-12T16:03:01.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T11:50:09.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35701,
                "validFromDate": "2024-06-28T11:50:09.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22691,
                "validFromDate": "2023-07-06T14:42:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T11:50:09.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11452,
                "validFromDate": "2022-10-12T16:03:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-06T14:42:10.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der VFMW ist ein Berufsverband selbst\u00e4ndig und unternehmerisch T\u00e4-\r\ntiger sowie leitender Angestellter im Sinne des \u00a7 5 Abs. 3 und 4\r\nBetrVG. Der Verein orientiert sich vorrangig an kleinen bis mittelst\u00e4n-\r\ndischen Unternehmen und ist auf die Wahrung deren beruflich-unter-\r\nnehmerischen Interessen und die entsprechende Repr\u00e4sentation als\r\nMitglieder gegen\u00fcber Beh\u00f6rden, Gewerkschaften und anderen Organi-\r\nsationen sowie der \u00d6ffentlichkeit ausgerichtet. Wir f\u00f6rdern die Pflege\r\ndes Informations- und Erfahrungsaustausches der Mitglieder unterei-\r\nnander zur L\u00f6sung verschiedener berufsst\u00e4ndischer Problemstellun-\r\ngen und informieren und unterst\u00fctzen unsere Mitglieder laufend zen-\r\ntral in allen Fragestellungen klein-/mittelst\u00e4ndischer Unternehmen\r\nund das u. a. auch in ihrer Eigenschaft als Arbeitgeber. Dazu f\u00fchren\r\nwir regelm\u00e4\u00dfige Veranstaltungen und Arbeitskreise durch. Wir f\u00f6rdern\r\ndie Erhaltung des sozialen Einvernehmens zwischen Arbeitgebern und\r\nArbeitnehmern durch verschiedene laufende Aktivit\u00e4ten. Wir engagie-\r\nren uns auch gezielt in der Wirtschaftsf\u00f6rderung, wodurch wir helfen,\r\naktuelle Fragen und Anforderungen unserer Mitgliedsunternehmen\r\nkonsequent praxisorientiert zu l\u00f6sen, um die wirtschaftlichen, finan-\r\nziellen und rechtlichen Rahmenbedingungen unserer Mitgliedsunter-\r\nnehmen gezielt zu verbessern. Schlie\u00dflich f\u00f6rdern wir die Einrichtung\r\nbetrieblicher Versorgungswerke auf Grundlage der betrieblichen Al-\r\ntersversorgung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "F\u00f6rderung mittelst\u00e4ndiger Unternehmen im Bereich Wirtschaft"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a4/ef/323251/VFMW-JA-2022-unterschrieben.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.02,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Chemnitz",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Erfenschlager Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "09125"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "thomas.korn@vfmw-online.de",
            "nationalAdditional1": "c/o Thomas Korn",
            "phoneNumber": "+493077379633",
            "street": "War\u00e4gerweg",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13595"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vfmw-online.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493713828041",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://vfmw-online.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Korn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "S\u00fcnderwald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "1. stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Gruschwitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "2. stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-12-31",
            "naturalPersons": 6100,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 6100
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "1"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verein zur F\u00f6rderung der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft e.V. (VFMW e.V.)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005336/35701",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T11:50:09.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/55/43/323252/Lobbyregister-Detailansicht-R005336-2024-06-28_11-50-09.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T11:50:09.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 35701,
    "registerNumber": "R005336",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}