{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-18T11:43:45.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-08-15T09:50:20.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-13T13:12:31.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42823,
                "validFromDate": "2024-08-13T13:12:31.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35684,
                "validFromDate": "2024-06-05T12:33:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-13T13:12:31.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26376,
                "validFromDate": "2023-11-06T10:58:25.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T12:33:28.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23903,
                "validFromDate": "2023-07-14T10:34:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-06T10:58:25.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11819,
                "validFromDate": "2022-10-18T11:43:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-14T10:34:35.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Der PFAD Bundesverband vertritt die Interessen, W\u00fcnsche und Probleme von Pflege- und Adoptivkindern und ihren Familien \u00fcberregional. Durch Stellungnahmen zu aktuellen Themen tragen wir zur fachlichen und politischen Diskussion bei und betreiben \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\r\nPFAD vertritt die Interessen von Pflege- und Adoptivkindern und deren Eltern:\r\n\r\nin Gesetzgebungsverfahren\r\nim Rahmen einer konstruktiven Zusammenarbeit mit Beh\u00f6rden und Organisationen\r\nauf dem Gebiet der Verbesserung und Absicherung der rechtlichen Positionen von Pflegefamilien\r\nbei der sozialen Absicherung von Pflegepersonen\r\nWir suchen die Auseinandersetzung \u00fcber qualifizierte Standards in den Bereichen Adoption und famili\u00e4re Hilfen zur Erziehung auf ministerieller und parlamentarischer Ebene sowie in Form intensiver \u00d6ffentlichkeits- und Beratungsarbeit.\r\n\r\nWir setzen uns ein f\u00fcr eine fachlich kompetente Begleitung von Pflege- und Adoptivfamilien durch die Jugendhilfe, den Ausbau und die kontinuierliche Unterst\u00fctzung durch Pflegeelternschulungen und Adoptivelternseminare sowie Vorbereitungs- und Qualifizierungsma\u00dfnahmen in allen Bundesl\u00e4ndern.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/3c/343060/PFAD-BV-Vereinsabrechnung-gesiegelt-nach-Korrektur-AXA-14_04_23.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "PFAD Bundesverband der Pflege-",
            "nationalAdditional2": "und Adoptivfamilien e.V.",
            "street": "Oranienburger Str.",
            "streetNumber": "13-14",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "carmen.thiele@pfad-bv.de"
                },
                {
                    "email": "info@pfad-bv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493094879423",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.pfad-bv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ulrike",
                "lastName": "Schulz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Angela",
                "lastName": "Rupp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "Junker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Monika",
                "lastName": "G\u00f6rres",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christopher",
                "lastName": "Vedder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ulrike",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Schulz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Angela",
                "function": "stellv. Vorsitzende",
                "lastName": "Rupp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Junker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Monika",
                "function": "Schriftf\u00fchrerin",
                "lastName": "G\u00f6rres",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christopher",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Vedder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-15",
            "naturalPersons": 2200,
            "organizations": 40,
            "totalCount": 2240
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Parit\u00e4tischer Gesamtverband"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein"
            },
            {
                "membership": "IGFH"
            },
            {
                "membership": "DFGT"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Kinderrechte"
            },
            {
                "membership": "Bundesforum Vormundschaft"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "PFAD Bundesverband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Infrastrukturf\u00f6rderung entsprechend der Richtlinien des Kinder-und Jugendplans des Bundes",
                "location": "Glinkastr. 24 10117 Berlin",
                "name": "Kinder- und Jugendplan des Bundes (BMFSFJ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005052/42823",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-13T13:12:31.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/de/343061/Lobbyregister-Detailansicht-R005052-2024-08-13_13-12-31.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-13T13:12:31.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 42823,
    "registerNumber": "R005052",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Anspruch auf Elterngeld f\u00fcr Pflegeeltern schaffen ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001439",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/88/283562/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050020.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001439",
                        "regulatoryProjectTitle": "Elterngeld f\u00fcr Pflegeeltern",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Positionspapier, Januar 2024\r\nElterngeld auch f\u00fcr Pflegeeltern: \r\nPFAD schl\u00e4gt bundesweites \r\n\u201ePflegeelterngeld\u201c vor\r\n1\r\nPFAD Bundesverband der Pflege- und Adoptivfamilien e.V.\r\nOranienburger Str. 13-14 | 10178 Berlin | www.pfad-bv.de\r\nIm Koalitionsvertrag wurde angek\u00fcndigt: \u201eWir werden einen Elterngeldanspruch f\u00fcr \r\nPflegeeltern einf\u00fchren.\u201c1 Doch Pflegeeltern einfach in den Kreis der Bezieher des \r\nElterngeldes aufzunehmen, greift zu kurz. PFAD empfiehlt daher, ein spezielles \r\nbundesweites Pflegeelterngeld einzuf\u00fchren, das besser an den Bedarf von \r\nPflegeeltern angepasst ist. Durch einen solchen Ausgleich f\u00fcr die notwendige \r\nEinschr\u00e4nkung der eigenen Erwerbst\u00e4tigkeit nach Aufnahme eines Pflegekindes, wird \r\npotentiellen Interessent*innen die Entscheidung ein Pflegekind aufzunehmen \r\nerleichtert. Mehr der dringend gesuchten Pflegepersonen k\u00f6nnten gewonnen \r\nwerden. \r\nUnser Vorschlag: \r\n\uf0b7 Pflegeelterngeld wird bundesweit f\u00fcr 24 Monate und unabh\u00e4ngig vom Alter des \r\nKindes gezahlt.\r\n\uf0b7 Pflegeelterngeld wird zus\u00e4tzlich zum Pflegegeld in H\u00f6he von mindestens 800 Euro \r\nbis zum H\u00f6chstbetrag des Elterngeldes gezahlt. \r\n\uf0b7 Pflegeelterngeld wird eine bundesweit einheitliche familienpolitische Leistung.\r\nInwiefern soll sich Pflegeelterngeld vom normalen Elterngeld unterscheiden?\r\nAuch f\u00fcr Pflegeeltern\r\nBisher waren Pflegeeltern von der sehr erfolgreichen Familienleistung Elterngeld\r\nausgeschlossen. Gleichzeitig wird aber erwartet, dass sie Elternzeit nutzen, wenn sie \r\nein Pflegekind neu in ihre Familie aufnehmen. Das Jugendhilfesystem orientiert sich \r\nnoch immer vorrangig an Familien mit einem Alleinverdiener und tr\u00e4gt den \r\ngesellschaftlichen Realit\u00e4ten von heute zu wenig Rechnung. Junge und gut \r\nqualifizierte Pflegem\u00fctter bzw. -v\u00e4ter wollen und brauchen eigenes Einkommen. \r\nZwei Bedingungen f\u00fcr Bewerber*innen sind, dass sie in wirtschaftlich gesicherten \r\nVerh\u00e4ltnissen leben und gen\u00fcgend Wohnraum f\u00fcr die Aufnahme eines (weiteren) \r\nKindes zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. Insbesondere in St\u00e4dten, wo Wohnraum immer \r\nteurer wird, besteht ein gr\u00f6\u00dferer Vermittlungsbedarf familienbed\u00fcrftiger Kinder \r\ndurch die Jugendhilfe. Die hohe Vermittlungsrate selbst unter 1-J\u00e4hriger in \r\nEinrichtungen der Heimerziehung belegt, dass dringend mehr geeignete \r\nPflegefamilien ben\u00f6tigt werden.\r\n \r\n1 https://www.spd.de/fileadmin/Dokumente/Koalitionsvertrag/Koalitionsvertrag_2021-2025.pdf (S. 79)\r\nPositionspapier, Januar 2024\r\nElterngeld auch f\u00fcr Pflegeeltern: \r\nPFAD schl\u00e4gt bundesweites \r\n\u201ePflegeelterngeld\u201c vor\r\n2\r\nPFAD Bundesverband der Pflege- und Adoptivfamilien e.V.\r\nOranienburger Str. 13-14 | 10178 Berlin | www.pfad-bv.de\r\nDie f\u00fcr die Leistung der Pflegeeltern gezahlten \u201eKosten f\u00fcr Pflege und Erziehung\u201c \r\nwurde laut Empfehlungen des Deutschen Vereins f\u00fcr 20242 erfreulicherweise auf 420 \r\n\u20ac monatlich deutlich angehoben, um den Preissteigerungsraten Rechnung zu tragen. \r\nDoch immer noch ist der Betrag lediglich eine Art Aufwandsentsch\u00e4digung, denn \r\ngrunds\u00e4tzlich gilt Pflegeelternschaft als ein Ehrenamt. \r\nWir halten es f\u00fcr notwendig, dass insbesondere der \u00dcbergang eines Kindes in eine \r\nPflegefamilie sowohl zeitlich als auch finanziell unterst\u00fctzt wird. Denn mit jeder \r\nEinschr\u00e4nkung der eigenen Erwerbst\u00e4tigkeit gehen erhebliche finanzielle Einbu\u00dfen \r\nund fehlende Rentenbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Pflegepersonen einher. \r\n24 Monate lang\r\nMenschen, die ein Pflegekind aufnehmen, brauchen zun\u00e4chst gen\u00fcgend Zeit zum \r\nAufbau einer stabilen Beziehung zum Kind und ggf. zur Anpassung an ihre neue \r\nElternrolle. Haben sie bereits Kinder, m\u00fcssen sich auch diese miteinander \r\narrangieren. Erfahrungsgem\u00e4\u00df brauchen auch Pflegekinder selbst eine gewisse Zeit, \r\num ihre eigentlichen Bedarfe und Schwierigkeiten zeigen zu k\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen sich \r\nin der neuen Umgebung erst sicher genug f\u00fchlen.\r\nWenn die Bed\u00fcrfnisse eines Kindes es auch nach der ersten Eingew\u00f6hnungszeit \r\nweiterhin erforderlich machen, dass die Pflegeperson zuhause zur Verf\u00fcgung steht, \r\nhat die Jugendhilfe die M\u00f6glichkeit, den Betrag f\u00fcr die \u201eKosten f\u00fcr Pflege und \r\nErziehung\u201c aufzustocken und so einen Beitrag daf\u00fcr zu leisten, dass die \r\nBetreuungsperson weiter auf eigene Erwerbst\u00e4tigkeit verzichten oder dieser nur \r\neingeschr\u00e4nkt nachgehen kann. F\u00fcr die Feststellung, ob ein erh\u00f6hter erzieherischer \r\nBedarf besteht, halten wir 24 Monate f\u00fcr angemessen.\r\nUnabh\u00e4ngig vom Alter des Kindes\r\nViele Pflegekinder werden erst nach dem 3. Lebensjahr oder sogar als Schulkind in \r\nPflegefamilien vermittelt und brauchen intensive Betreuung, um den \r\nFamilienwechsel zu verkraften. Die Elterngeldregelung, die nur den Zeitraum nach \r\nder Geburt abdeckt, schlie\u00dft Pflegeeltern aus, die \u00e4ltere Kinder aufnehmen, die in der \r\n \r\n2 https://www.deutscher-verein.de/de/uploads/empfehlungen-stellungnahmen/2023/dv-18-23_pauschalbeitraege\u0002vollzeitpflege.pdf\r\nPositionspapier, Januar 2024\r\nElterngeld auch f\u00fcr Pflegeeltern: \r\nPFAD schl\u00e4gt bundesweites \r\n\u201ePflegeelterngeld\u201c vor\r\n3\r\nPFAD Bundesverband der Pflege- und Adoptivfamilien e.V.\r\nOranienburger Str. 13-14 | 10178 Berlin | www.pfad-bv.de\r\nRegel eine l\u00e4ngere Eingew\u00f6hnungszeit ben\u00f6tigen. Deshalb sollen sie die Chance zu \r\neinem Bindungsaufbau an ihre Pflegeeltern bekommen.\r\nBundesweit einheitliche familienpolitische Leistung\r\nMit gutem Erfolg gibt es bereits best practice-Beispiele von Kommunen in \r\nNiedersachsen (z.B. G\u00f6ttingen3\r\n, Hannover4\r\n, Landkreis Northeim5\r\n, Oldenburg6\r\n), die \r\neine elterngeldanaloge Leistung in H\u00f6he von 800 Euro f\u00fcr die Dauer von einem Jahr \r\nan Pflegeeltern, die Kleinkinder aufgenommen haben, zahlen. Auch Kommunen \r\nanderer Bundesl\u00e4ndern haben nachgezogen und zahlen \u00e4hnliche elterngeldanaloge \r\nPauschalen an Pflegeeltern (z.B. Landkreis Zwickau7\r\n, Vogtlandkreis8\r\n, Eifelkreis \r\nBitburg-Pr\u00fcm9\r\n, Stadt Aachen10) oder planen dies (z.B. in Berlin11).\r\nMit dieser Ma\u00dfnahme kann man vielen, an der Aufnahme eines Pflegekindes \r\nInteressierten die Entscheidung erleichtern, sich tats\u00e4chlich zu bewerben. \r\n\u00dcbernimmt der Staat das Pflegeelterngeld in den Katalog seiner familienpolitischen \r\nLeistungen, k\u00f6nnen f\u00fcr alle Pflegeeltern \u2013 unabh\u00e4ngig vom Wohnort - gleiche \r\nRahmenbedingungen geschaffen werden.\r\n \r\n3 https://pfad.wordpress.com/2019/08/14/zusatzliches-geld-fur-gottinger-pflegeeltern/\r\n4 https://pfad.wordpress.com/2020/01/27/region-hannover-will-pflegefamilien-finanziell-besser\u0002absichern/\r\n5 https://pfad.wordpress.com/2019/10/17/landkreis-northeim-zusatzbetrag-fur-pflegefamilien\u0002bewahrt-sich/\r\n6 https://www.nwzonline.de/plus-oldenburg-stadt/pflegeeltern-in-oldenburg-sollen-mehr-geld\u0002bekommen_a_51,0,645524340.html#\r\n7 https://www.freiepresse.de/zwickau/zwickau/landkreis-zwickau-schafft-mehr-anreiz-fuer\u0002pflegeeltern-artikel11551642\r\n8 https://www.freiepresse.de/vogtland/plauen/neue-regelung-fuer-pflegeeltern-artikel11738054\r\n9 https://www.bitburg-pruem.de/aktuell/pressemitteilungen/2023/september-1/alternatives\u0002elterngeld/\r\n10 https://ratsinfo.aachen.de/bi/vo020.asp?VOLFDNR=26632\r\n11 https://www.parlament-berlin.de/adosservice/19/IIIPlen/vorgang/d19-0161.pdf\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Elterngeld f\u00fcr Pflegeeltern"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/88/283562/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050020.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001439",
                "regulatoryProjectTitle": "Elterngeld f\u00fcr Pflegeeltern",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Positionspapier, Januar 2024\r\nElterngeld auch f\u00fcr Pflegeeltern: \r\nPFAD schl\u00e4gt bundesweites \r\n\u201ePflegeelterngeld\u201c vor\r\n1\r\nPFAD Bundesverband der Pflege- und Adoptivfamilien e.V.\r\nOranienburger Str. 13-14 | 10178 Berlin | www.pfad-bv.de\r\nIm Koalitionsvertrag wurde angek\u00fcndigt: \u201eWir werden einen Elterngeldanspruch f\u00fcr \r\nPflegeeltern einf\u00fchren.\u201c1 Doch Pflegeeltern einfach in den Kreis der Bezieher des \r\nElterngeldes aufzunehmen, greift zu kurz. PFAD empfiehlt daher, ein spezielles \r\nbundesweites Pflegeelterngeld einzuf\u00fchren, das besser an den Bedarf von \r\nPflegeeltern angepasst ist. Durch einen solchen Ausgleich f\u00fcr die notwendige \r\nEinschr\u00e4nkung der eigenen Erwerbst\u00e4tigkeit nach Aufnahme eines Pflegekindes, wird \r\npotentiellen Interessent*innen die Entscheidung ein Pflegekind aufzunehmen \r\nerleichtert. Mehr der dringend gesuchten Pflegepersonen k\u00f6nnten gewonnen \r\nwerden. \r\nUnser Vorschlag: \r\n\uf0b7 Pflegeelterngeld wird bundesweit f\u00fcr 24 Monate und unabh\u00e4ngig vom Alter des \r\nKindes gezahlt.\r\n\uf0b7 Pflegeelterngeld wird zus\u00e4tzlich zum Pflegegeld in H\u00f6he von mindestens 800 Euro \r\nbis zum H\u00f6chstbetrag des Elterngeldes gezahlt. \r\n\uf0b7 Pflegeelterngeld wird eine bundesweit einheitliche familienpolitische Leistung.\r\nInwiefern soll sich Pflegeelterngeld vom normalen Elterngeld unterscheiden?\r\nAuch f\u00fcr Pflegeeltern\r\nBisher waren Pflegeeltern von der sehr erfolgreichen Familienleistung Elterngeld\r\nausgeschlossen. Gleichzeitig wird aber erwartet, dass sie Elternzeit nutzen, wenn sie \r\nein Pflegekind neu in ihre Familie aufnehmen. Das Jugendhilfesystem orientiert sich \r\nnoch immer vorrangig an Familien mit einem Alleinverdiener und tr\u00e4gt den \r\ngesellschaftlichen Realit\u00e4ten von heute zu wenig Rechnung. Junge und gut \r\nqualifizierte Pflegem\u00fctter bzw. -v\u00e4ter wollen und brauchen eigenes Einkommen. \r\nZwei Bedingungen f\u00fcr Bewerber*innen sind, dass sie in wirtschaftlich gesicherten \r\nVerh\u00e4ltnissen leben und gen\u00fcgend Wohnraum f\u00fcr die Aufnahme eines (weiteren) \r\nKindes zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. Insbesondere in St\u00e4dten, wo Wohnraum immer \r\nteurer wird, besteht ein gr\u00f6\u00dferer Vermittlungsbedarf familienbed\u00fcrftiger Kinder \r\ndurch die Jugendhilfe. Die hohe Vermittlungsrate selbst unter 1-J\u00e4hriger in \r\nEinrichtungen der Heimerziehung belegt, dass dringend mehr geeignete \r\nPflegefamilien ben\u00f6tigt werden.\r\n \r\n1 https://www.spd.de/fileadmin/Dokumente/Koalitionsvertrag/Koalitionsvertrag_2021-2025.pdf (S. 79)\r\nPositionspapier, Januar 2024\r\nElterngeld auch f\u00fcr Pflegeeltern: \r\nPFAD schl\u00e4gt bundesweites \r\n\u201ePflegeelterngeld\u201c vor\r\n2\r\nPFAD Bundesverband der Pflege- und Adoptivfamilien e.V.\r\nOranienburger Str. 13-14 | 10178 Berlin | www.pfad-bv.de\r\nDie f\u00fcr die Leistung der Pflegeeltern gezahlten \u201eKosten f\u00fcr Pflege und Erziehung\u201c \r\nwurde laut Empfehlungen des Deutschen Vereins f\u00fcr 20242 erfreulicherweise auf 420 \r\n\u20ac monatlich deutlich angehoben, um den Preissteigerungsraten Rechnung zu tragen. \r\nDoch immer noch ist der Betrag lediglich eine Art Aufwandsentsch\u00e4digung, denn \r\ngrunds\u00e4tzlich gilt Pflegeelternschaft als ein Ehrenamt. \r\nWir halten es f\u00fcr notwendig, dass insbesondere der \u00dcbergang eines Kindes in eine \r\nPflegefamilie sowohl zeitlich als auch finanziell unterst\u00fctzt wird. Denn mit jeder \r\nEinschr\u00e4nkung der eigenen Erwerbst\u00e4tigkeit gehen erhebliche finanzielle Einbu\u00dfen \r\nund fehlende Rentenbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Pflegepersonen einher. \r\n24 Monate lang\r\nMenschen, die ein Pflegekind aufnehmen, brauchen zun\u00e4chst gen\u00fcgend Zeit zum \r\nAufbau einer stabilen Beziehung zum Kind und ggf. zur Anpassung an ihre neue \r\nElternrolle. Haben sie bereits Kinder, m\u00fcssen sich auch diese miteinander \r\narrangieren. Erfahrungsgem\u00e4\u00df brauchen auch Pflegekinder selbst eine gewisse Zeit, \r\num ihre eigentlichen Bedarfe und Schwierigkeiten zeigen zu k\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen sich \r\nin der neuen Umgebung erst sicher genug f\u00fchlen.\r\nWenn die Bed\u00fcrfnisse eines Kindes es auch nach der ersten Eingew\u00f6hnungszeit \r\nweiterhin erforderlich machen, dass die Pflegeperson zuhause zur Verf\u00fcgung steht, \r\nhat die Jugendhilfe die M\u00f6glichkeit, den Betrag f\u00fcr die \u201eKosten f\u00fcr Pflege und \r\nErziehung\u201c aufzustocken und so einen Beitrag daf\u00fcr zu leisten, dass die \r\nBetreuungsperson weiter auf eigene Erwerbst\u00e4tigkeit verzichten oder dieser nur \r\neingeschr\u00e4nkt nachgehen kann. F\u00fcr die Feststellung, ob ein erh\u00f6hter erzieherischer \r\nBedarf besteht, halten wir 24 Monate f\u00fcr angemessen.\r\nUnabh\u00e4ngig vom Alter des Kindes\r\nViele Pflegekinder werden erst nach dem 3. Lebensjahr oder sogar als Schulkind in \r\nPflegefamilien vermittelt und brauchen intensive Betreuung, um den \r\nFamilienwechsel zu verkraften. Die Elterngeldregelung, die nur den Zeitraum nach \r\nder Geburt abdeckt, schlie\u00dft Pflegeeltern aus, die \u00e4ltere Kinder aufnehmen, die in der \r\n \r\n2 https://www.deutscher-verein.de/de/uploads/empfehlungen-stellungnahmen/2023/dv-18-23_pauschalbeitraege\u0002vollzeitpflege.pdf\r\nPositionspapier, Januar 2024\r\nElterngeld auch f\u00fcr Pflegeeltern: \r\nPFAD schl\u00e4gt bundesweites \r\n\u201ePflegeelterngeld\u201c vor\r\n3\r\nPFAD Bundesverband der Pflege- und Adoptivfamilien e.V.\r\nOranienburger Str. 13-14 | 10178 Berlin | www.pfad-bv.de\r\nRegel eine l\u00e4ngere Eingew\u00f6hnungszeit ben\u00f6tigen. Deshalb sollen sie die Chance zu \r\neinem Bindungsaufbau an ihre Pflegeeltern bekommen.\r\nBundesweit einheitliche familienpolitische Leistung\r\nMit gutem Erfolg gibt es bereits best practice-Beispiele von Kommunen in \r\nNiedersachsen (z.B. G\u00f6ttingen3\r\n, Hannover4\r\n, Landkreis Northeim5\r\n, Oldenburg6\r\n), die \r\neine elterngeldanaloge Leistung in H\u00f6he von 800 Euro f\u00fcr die Dauer von einem Jahr \r\nan Pflegeeltern, die Kleinkinder aufgenommen haben, zahlen. Auch Kommunen \r\nanderer Bundesl\u00e4ndern haben nachgezogen und zahlen \u00e4hnliche elterngeldanaloge \r\nPauschalen an Pflegeeltern (z.B. Landkreis Zwickau7\r\n, Vogtlandkreis8\r\n, Eifelkreis \r\nBitburg-Pr\u00fcm9\r\n, Stadt Aachen10) oder planen dies (z.B. in Berlin11).\r\nMit dieser Ma\u00dfnahme kann man vielen, an der Aufnahme eines Pflegekindes \r\nInteressierten die Entscheidung erleichtern, sich tats\u00e4chlich zu bewerben. \r\n\u00dcbernimmt der Staat das Pflegeelterngeld in den Katalog seiner familienpolitischen \r\nLeistungen, k\u00f6nnen f\u00fcr alle Pflegeeltern \u2013 unabh\u00e4ngig vom Wohnort - gleiche \r\nRahmenbedingungen geschaffen werden.\r\n \r\n3 https://pfad.wordpress.com/2019/08/14/zusatzliches-geld-fur-gottinger-pflegeeltern/\r\n4 https://pfad.wordpress.com/2020/01/27/region-hannover-will-pflegefamilien-finanziell-besser\u0002absichern/\r\n5 https://pfad.wordpress.com/2019/10/17/landkreis-northeim-zusatzbetrag-fur-pflegefamilien\u0002bewahrt-sich/\r\n6 https://www.nwzonline.de/plus-oldenburg-stadt/pflegeeltern-in-oldenburg-sollen-mehr-geld\u0002bekommen_a_51,0,645524340.html#\r\n7 https://www.freiepresse.de/zwickau/zwickau/landkreis-zwickau-schafft-mehr-anreiz-fuer\u0002pflegeeltern-artikel11551642\r\n8 https://www.freiepresse.de/vogtland/plauen/neue-regelung-fuer-pflegeeltern-artikel11738054\r\n9 https://www.bitburg-pruem.de/aktuell/pressemitteilungen/2023/september-1/alternatives\u0002elterngeld/\r\n10 https://ratsinfo.aachen.de/bi/vo020.asp?VOLFDNR=26632\r\n11 https://www.parlament-berlin.de/adosservice/19/IIIPlen/vorgang/d19-0161.pdf\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}