{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-17T22:39:04.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-29T17:41:19.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-05T14:25:14.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30772,
                "validFromDate": "2024-06-05T14:25:14.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26124,
                "validFromDate": "2023-11-02T17:20:45.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T14:25:14.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22514,
                "validFromDate": "2023-07-10T10:56:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-02T17:20:45.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12509,
                "validFromDate": "2022-10-17T22:39:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T10:56:27.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Fast die H\u00e4lfte aller Lebensmittel, die f\u00fcr die Industriel\u00e4nder produziert werden landen auf dem M\u00fcll. Dies halten wir sowohl \u00f6kologisch, \u00f6konomisch als auch ethisch f\u00fcr unverantwortlich! Deswegen setzt sich der foodsharing e.V. daf\u00fcr ein, die Lebensmittelverschwendung langfristig zu reduzieren.\r\n\r\nHierzu betreibt der Verein die Internetplattform foodsharing.de. Auf ihr k\u00f6nnen Privatpersonen Lebensmittel teilen, die ansonsten in der M\u00fclltonne landen w\u00fcrden. Au\u00dferdem werden sogenannte Fairteiler angezeigt: Regale und K\u00fchlschr\u00e4nke, in denen Privatpersonen Lebensmittel auch offline teilen k\u00f6nnen und die von Freiwilligen (Foodsavern) betreut werden. Dar\u00fcber hinaus organisieren sich die Freiwilligen auf der Internetplattform, um gemeinsam in ihrem Gebiet Lebensmittel zu retten. Sie holen diese Lebensmittel vor dem Wegwerfen von Betrieben ab und verschenken sie sowohl an bed\u00fcrftige wie nichtbed\u00fcrftige Personen, Gruppen und Einrichtungen. Der foodsharing e.V. f\u00f6rdert dies, indem er die Internetplattform betreibt und dadurch den Freiwilligen eine dezentrale und schnelle online-Koordination erm\u00f6glicht und Kooperationsvertr\u00e4ge mit Betrieben, bei denen Lebensmittel gerettet werden k\u00f6nnen, abschlie\u00dft.\r\n\r\nUm auch langfristig Lebensmittelverschwendung zu reduzieren, unterst\u00fctzt der Verein andere Initiativen, Organisationen und Unternehmen (z.B. Klima-Allianz, B\u00fcndnis Lebensmittelrettung, Wir haben es satt B\u00fcndnis). Gemeinsam mit diesen macht er Lobby- und Kampagnenarbeit und betreibt eigenst\u00e4ndig \u00d6ffentlichkeits- und Bildungsarbeit. Dazu verfasst er Stellungnahmen und f\u00fchrt Gespr\u00e4che mit Abgeordneten und Ministeriumsmitarbeitenden. Dadurch f\u00f6rdert er einen nachhaltigen Wandel in der Politik und Gesellschaft bez\u00fcglich des Umgangs mit Lebensmitteln.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/93/283728/240415_Rechenschaftsbericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.15,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Neven-DuMont-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "14",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50667"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@foodsharing.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4916094909083",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://foodsharing.de"
                },
                {
                    "website": "https://www.foodsharing-akademie.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Sophia",
                "lastName": "H\u00e4u\u00dfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Bowinkelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "Scheel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jonas",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Geyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anja",
                "function": "Erste Vorsitzende",
                "lastName": "Westermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kristijan",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Miklobu\u0161ec",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-10",
            "naturalPersons": 41,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 41
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Klima-Allianz Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Lebensmittelrettung"
            },
            {
                "membership": "Ern\u00e4hrungsrat f\u00fcr K\u00f6ln und Umgebung e. V."
            },
            {
                "membership": "Allianz \u201eRechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\u201c e.V."
            },
            {
                "membership": "Tr\u00e4gerkreis vom B\u00fcndnis \"Wir haben es satt!\""
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "foodsharing"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005277/30772",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-05T14:25:14.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/c7/283729/Lobbyregister-Detailansicht-R005277-2024-06-05_14-25-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-05T14:25:14.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 30772,
    "registerNumber": "R005277",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "- Verbindliche Verringerung der Lebensmittelverschwendung entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette\r\n- Miteinbeziehung von Vorertneverlusten in die Statistik der Lebensmittelabf\u00e4lle\r\n- Mehr Rechtssicherheit f\u00fcr Lebensmittelrettungsorganisationen und Lebensmittelspendebetriebe\r\n- Wegwerfverbot f\u00fcr Superm\u00e4rkte\r\n- Mehr Bildung f\u00fcr Lebensmittelwertsch\u00e4tzung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001448",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Strategie gegen Lebensmittelverschwendung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}