{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-13T11:42:25.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-03-13T11:42:25.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-13T08:41:11.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35512,
                "validFromDate": "2024-06-13T08:41:11.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19688,
                "validFromDate": "2023-05-08T16:03:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T08:41:11.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17504,
                "validFromDate": "2023-03-13T11:42:25.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-08T16:03:17.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Renovabis ist die Solidarit\u00e4tsaktion der deutschen Katholiken mit den Menschen in Mittel- und Osteuropa. Im M\u00e4rz 1993 wurde Renovabis von der Deutschen Bischofskonferenz auf Anregung des Zentralkomitees der deutschen Katholiken gegr\u00fcndet. Es ist damit das j\u00fcngste der 6 weltkirchlichen katholischen Hilfswerke in Deutschland: Misereor, Adveniat, Renovabis, Missio, Caritas International, Kindermissionswerk \"Die Sternsinger\".\r\nRenovabis unterst\u00fctz kirchlich-pastorale Projekte, soziale Aufgaben, Bildungsprojekte und weitere Projekte in 29 L\u00e4ndern in Mittel-, Ost- und S\u00fcdosteuropa (einschlie\u00dflich der Nachfolgestaaten der fr\u00fcheren Sowjetunion). Bisher hat Renovabis bei der Verwirklichung von rund 25.300 Projekten mit einem Gesamtvolumen von knapp 816 Millionen Euro (Stand 31. M\u00e4rz 2022) geholfen.\r\nRenovabis dient dem partnerschaftlichen Zusammenwirken der Katholiken in Deutschland mit den Christen und mit allen Menschen guten Willens in Mittel- und Osteuropa bei der Erneuerung von Kirche und Gesellschaft. Die Aktion erf\u00fcllt ihren Dienst im Zusammenwirken mit den entsprechenden Einrichtungen der Kirche in anderen europ\u00e4ischen und au\u00dfereurop\u00e4ischen L\u00e4ndern. Durch das Bem\u00fchen um eine Vertiefung der gesamteurop\u00e4ischen Kooperation tr\u00e4gt sie dazu bei, die Verantwortung der Kirche f\u00fcr Mittel- und Osteuropa immer mehr als gesamteurop\u00e4ische Aufgabe erfahrbar zu machen.\r\nRenovabis setzt sich f\u00fcr mehr Dialog in Europa zwischen West und Ost und wirbt f\u00fcr Solidarit\u00e4t mit Menschen im Osten Europas durch \u00d6ffentlichkeits-, Bildungs- und Informationsarbeit. Dazu geh\u00f6ren unter anderem die j\u00e4hrliche Pfingstaktion und die Internationalen Kongresse.\r\nRenovabis kooperiert mit zahlreichen Partnern aus dem inner- und au\u00dferkirchlichen Bereich - sowohl f\u00fcr Einzelveranstaltungen, als auch auf einer regelm\u00e4\u00dfigen Basis.\r\nDie T\u00e4tigkeiten der Interessensvertretung dienen der Verwirklichung der o.g. Zwecke von Renovabis. Renovabis versteht sich als Lobbyist f\u00fcr die Unterst\u00fctzung f\u00fcr Osteuropa und f\u00fcr einen Dialog zwischen West und Ost. Damit verbunden ist auch ein Einsatz f\u00fcr die Anliegen der Partner aus den Projektl\u00e4ndern und die Vorstellung deren (kirchlichen) Aktivit\u00e4ten.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6c/c6/289806/2023-jahresbericht-web.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 11680001,
            "to": 11690000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Freising",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Domberg",
            "streetNumber": "38/40",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "85354"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@renovabis.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49816153090",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.renovabis.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Schwartz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Ingenlath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "D\u00f6rr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schwartz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ingenlath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-02-28",
            "naturalPersons": 13,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 13
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Zentralkomitee der deutschen Katholiken (ZdK)"
            },
            {
                "membership": "AGIAMONDO e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft katholischer Organisationen Deutschlands (AGKOD)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgruppe Menschenhandel der Deutschen Bischofskonferenz"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Kommission Justitia et Pax"
            },
            {
                "membership": "Maximilian-Kolbe-Werk e.V."
            },
            {
                "membership": "Maximilian-Kolbe-Stiftung"
            },
            {
                "membership": "Katholischer Akademischer Ausl\u00e4nder-Dienst e.V. (KAAD)"
            },
            {
                "membership": "\u00d6kumenisches Netzwerk f\u00fcr Klimagerechtigkeit"
            },
            {
                "membership": "Initiative Transparente Zivilgesellschaft (ITZ)"
            },
            {
                "membership": "Catholic Media Council (CAMECO)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Renovabis e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Mittel des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ), Berlin\r\nF\u00f6rderung entwicklungswichtiger Vorhaben der Kirchen",
                "location": "Mozartstra\u00dfe 9, 52076 Aachen",
                "name": "Katholische Zentralstelle f\u00fcr Entwicklungshilfe e.V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 6020001,
                    "to": 6030000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005804/35512",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-13T08:41:11.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b8/0d/289807/Lobbyregister-Detailansicht-R005804-2024-06-13_08-41-11.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-13T08:41:11.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 35512,
    "registerNumber": "R005804",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}