{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-09T12:08:18.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-09T12:08:18.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-30T09:40:55.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34893,
                "validFromDate": "2024-05-30T09:40:55.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34750,
                "validFromDate": "2024-05-29T11:19:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-30T09:40:55.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31591,
                "validFromDate": "2024-04-08T15:09:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-29T11:19:19.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25019,
                "validFromDate": "2023-08-16T17:14:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-08T15:09:23.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23334,
                "validFromDate": "2023-07-10T00:38:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-16T17:14:18.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18698,
                "validFromDate": "2023-03-30T15:17:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T00:38:29.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8090,
                "validFromDate": "2022-09-09T12:08:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-30T15:17:24.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein bezweckt die F\u00f6rderung von Wissenschaft, Forschung und Bildung durch Pflege und Weiterentwicklung der deutschen Wissenschaftssprache sowie der sprachlichen Vielfalt in Wissenschaft, Forschung und Lehre.\r\n\r\nDer Vereinszweck wird verwirklicht durch\r\n1. F\u00f6rderung und Durchf\u00fchrung wissenschaftlicher Untersuchungen zur Bedeutung von Sprache im wissenschaftlichen Erkenntnisprozess, in der wissenschaftlichen Kommunikation und in der Lehre,\r\n2. Ver\u00f6ffentlichung von Anzeigen und schriftlichen Beitr\u00e4gen seiner Mitglieder sowie anderen Publikationen, die dem Vereinszweck dienen,\r\n3. Durchf\u00fchrung und F\u00f6rderung wissenschaftlicher Tagungen und Vortr\u00e4ge sowie \u00f6ffentlicher Informationsveranstaltungen und Diskussionen in verschiedenen Medien,\r\n4. Auszeichnung besonderer Leistungen, die f\u00fcr die deutsche Wissenschaftssprache erbracht wurden,\r\n5. Appelle an Wissenschaftler, Wissenschaftsinstitutionen, Fachgesellschaften, Politik, Wirtschaft und Medien, f\u00fcr sprachliche Vielfalt und die Erhaltung der deutschen Sprache in der Wissenschaft einzutreten.\r\n\r\nDurch direkte Anschreiben, Positionspapiere oder pers\u00f6nliche Treffen wird unmittelbar der Kontakt mit Politikerinnen und Politikern, insbesondere Mitgliedern des Deutschen Bundestages oder der Bundesregierung gesucht.\r\n\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/cf/279809/ADAWIS-MV-2023-Kassenbericht-2.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "450103",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "12171"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@adawis.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493373130728",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.adawis.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Ralph",
                "lastName": "Mocikat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "PD Dr. Dr. habil.",
                "firstName": "Hermann H.",
                "lastName": "Dieter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Adelheid",
                "lastName": "Herrmann-Pfandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Jascha",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Olga",
                "lastName": "R\u00f6sch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralph",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Mocikat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "PD Dr. Dr. habil.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hermann H.",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Dieter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Adelheid",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Herrmann-Pfandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jascha",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Olga",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "R\u00f6sch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-02-01",
            "naturalPersons": 107,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 107
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Arbeitskreis Deutsch als Wissenschaftssprache (ADAWIS) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005161/34893",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-08T15:09:23.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/b4/279810/Lobbyregister-Detailansicht-R005161-2024-05-30_09-40-55.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-30T09:40:55.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 34893,
    "registerNumber": "R005161",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zuk\u00fcnftige Regelungen zur Mehrsprachigkeit im akademischen Bereich. Ziel ist die F\u00f6rderung des interkulturellen Austausches, der Integration, der gesamtgesellschaftlichen Verankerung der Wissenschaft, der europ\u00e4ischen Idee sowie der Erkenntnisvielfalt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001103",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/0c/279124/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001103",
                        "regulatoryProjectTitle": "F\u00f6rderung des kulturellen Austausches und der Integration in der Wissenschaft",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Diskussionspapier\r\n\r\n\u00dcberlegungen zu einer Sprachenpolitik in den Wissenschaften\r\n\r\n\r\n1) Ausgangspunkt\r\n\r\nOffenheit gegen\u00fcber dem Neuen, Pluralit\u00e4t der Denkans\u00e4tze, Diversit\u00e4t, Toleranz und interkultu\u00acreller Anspruch sind Voraussetzung jeder wissenschaftlichen T\u00e4tigkeit. Forschung und Lehre sind daher in besonderer Weise berufen, als treibende Kraft f\u00fcr Internationalisierung zu wirken.\r\n\r\nDeutschlands Hochschulen und Forschungseinrichtungen stellen sich dieser Herausforderung. Sie engagieren sich auf internationaler Ebene und \u00fcbernehmen in ihrer Forschungst\u00e4tigkeit Verantwor\u00actung f\u00fcr die gro\u00dfen Herausforderungen der Moderne. Sie sind aktiv in internationalen Netzwerken und organisieren sich in Partnerschaften mit Hochschulen und Forschungseinrichtungen in der ganzen Welt. Sie f\u00f6rdern den internationalen Austausch und bieten entsprechende F\u00f6rderprogramme zur Unterst\u00fctzung f\u00fcr einen erfolgreichen Austausch und f\u00fcr Studien- und Forschungsaufenthalte in Deutschland an.\r\n\r\nEin fester Bestandteil dieser Internationalit\u00e4t war bisher die Akzeptanz einer europ\u00e4ischen und auch globalen Mehrsprachigkeit, wobei die englische Sprache f\u00fcr die internationale Wissenschafts\u00ackommunikation eine dominante Rolle gewonnen hat. Neuerdings ist jedoch zu beobachten, dass \u00f6ffentliche wie private Hochschulen in Deutschland das Englische zunehmend als einzige Sprache auf s\u00e4mtlichen Ebenen der Kommunikation einf\u00fchren. Das geht so weit, dass Veranstaltungen zur Vermittlung verpflichtender Lehrinhalte bis hin zu ganzen Studieng\u00e4ngen nur noch in englischer Sprache und nicht mehr in der Landessprache angeboten werden.\r\n\r\nAndererseits k\u00f6nnten neue technologische M\u00f6glichkeiten, wie z.B. leistungsf\u00e4higere maschinelle \u00dcbersetzungssysteme, dazu f\u00fchren, dass Studienangebote sich zwar noch im Rahmen einer nationalstaatlichen Hochschulgesetzgebung vollziehen, aber im \u00dcbrigen von \u00e4u\u00dferen Bedingungen bis hin zu einer vom Studienstandort vorgegebenen Sprache unabh\u00e4ngig sind und auf diese Weise Mehrsprachigkeit im Sinne der Bologna-Erkl\u00e4rung1 wieder zum Zuge kommen k\u00f6nnte.\r\n\r\nDie Themen Landessprache in der Wissenschaft, Englisch als lingua franca und Vielsprachigkeit in dem weltweiten System der Hochschulen sowie Wissenschafts- und Forschungseinrichtungen der Zukunft m\u00fcssen deshalb \u2013 auch mit Blick auf deren gesellschaftliche Einbettung \u2013 Gegenstand offener und gestaltender Diskussionen sein. Diese m\u00fcssen in der Autonomie der Hochschulen und Wissenschaftseinrichtungen selbst, aber auch in der Hochschul- und Wissenschaftspolitik im Allgemeinen gef\u00fchrt werden.\r\nMit den folgenden \u00dcberlegungen sollen hierzu Anst\u00f6\u00dfe und Forderungen in die Diskussion und die politische Agenda eingebracht werden, ohne damit einen Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit oder abschlie\u00dfende Antworten zu verbinden.\r\n\r\n\r\n2. Kritische Folgen einer Reduktion auf eine wissenschaftliche Einheitssprache Englisch\r\n\r\nW\u00e4hrend der Gebrauch des Englischen etwa im Publikationswesen f\u00fcr den weltweiten Wis-sensaustausch in bestimmten Disziplinen erfolgreich etabliert ist, st\u00f6\u00dft der R\u00fcckzug auf das Englische als ausschlie\u00dfliche Sprache von Forschung und Lehre im Sinne einer so genannten \u201eInternationalisierung im Inland\u201c immer wieder auf Kritik (z.B. HRK 2011, WR 2018):2, 3\r\n\r\n\u2022\tWenn Diversit\u00e4t untrennbar zur wissenschaftlichen Rationalit\u00e4t geh\u00f6rt, negiert die Wissenschaft ihre eigenen Propositionen, wenn sie die Diversit\u00e4t der Sprachen ignoriert. Da Sprache nicht nur ein Werkzeug der Kommunikation ist, sondern auch eine gnoseologische (erkenntnisleitende) Dimension besitzt (Ehlich 2007), wird durch sprachliche Verengung auch der Erkenntnishorizont eingeengt.4 Es ist deshalb auch im allgemeinen wissenschaftlichen Interesse, dass es eine Vielfalt der Sprachen in der Wissenschaft gibt und auch das Deutsche als Wissenschaftssprache gepflegt, erhalten und stark gemacht wird.\r\n\r\n\u2022\tDie vorrangige oder gar ausschlie\u00dfliche Verwendung des Englischen in der Wissenschaft w\u00fcrde Denktraditionen nicht-anglophoner Sprachr\u00e4ume ausblenden und interkulturelles Verst\u00e4ndnis erschweren. Jedoch muss auch jenes Wissen, das in anderen Sprachen als der englischen dokumentiert ist, sowohl im internationalen wissenschaftlichen Austausch als auch in der prim\u00e4ren grundst\u00e4ndigen wissenschaftlichen Arbeit erhalten bleiben.5\r\n\r\n\u2022\tTendenzen, dass Ausbildungsinhalte reduziert werden, weil z.B. Quellenmaterial nicht in englischer Sprache zur Verf\u00fcgung steht (wie Bauverordnungen im Ingenieurwesen oder Gesetze) oder dass Betriebspraktika aus sprachlichen Gr\u00fcnden entfallen, d\u00fcrfen nicht Platz greifen.5 Die Qualit\u00e4tsma\u00dfst\u00e4be in einem Studium m\u00fcssen sich an den theoretischen und praktischen Anforderungen des Studieninhaltes und des angestrebten Studienabschlusses orientieren, nicht an den fremdsprachlichen Voraussetzungen der Studierenden und der Dozierenden (linguistische Analyse einer naturwissenschaftlichen Lingua-franca-Vorlesung siehe Thielmann 2020).6\r\n\r\n\u2022\tWenn Gaststudierende sowie Gastwissenschaftlerinnen und -wissenschaftler die Landessprache nicht in ausreichendem Ma\u00dfe beherrschen, laufen sie Gefahr, sozial und kulturell ausgegrenzt zu werden und meist unter sich zu bleiben.7 Dabei sollten doch gemeinsames Zusammenleben sowie Teilhabe und darauf aufbauende neue Erfahrungen das Ziel sein.\r\n\r\n\u2022\tErwerben Studierende w\u00e4hrend des Studiums insbesondere nicht die n\u00f6tigen deutschen Fachsprachkenntnisse, k\u00f6nnen sie auf dem deutschen Arbeitsmarkt kaum Fu\u00df fassen, obwohl sie dort ben\u00f6tigt werden (SVR 2015).8 Es w\u00e4re widersinnig und eine Fehlinvestition gegen die eigenen wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Interessen, wenn internationale Studierende in Deutschland erfolgreich einen wissenschaftlichen Abschluss erreichen, aber das Fehlen der f\u00fcr eine Berufs\u00acperspektive in Deutschland erforderlichen sprachlichen Voraussetzungen sie zum Verlassen des Landes n\u00f6tigte.8 Auch die hohen Studienabbruch\u00acquoten bei den internationalen Studierenden sind in diesem Zusammenhang zu thematisie\u00acren, welche in empirischen Studien u.a. auf mangelnde sprachliche Integration zur\u00fcckge\u00acf\u00fchrt wurden.9\r\n\r\n\u2022\tAuch f\u00fcr den Fall, dass nach einem Studium keine Berufst\u00e4tigkeit in Deutschland angestrebt wird, liegt der Erwerb von mehr oder minder umfangreichen Kenntnissen der deutschen Sprache im Interesse Deutschlands \u2013 als Grundlage f\u00fcr nachhaltige kulturelle, soziale, politische und wirtschaftliche Vernetzungen.\r\n\r\n\u2022\tWissenschaftskommunikation einschlie\u00dflich einer daf\u00fcr \u201evorbildlichen\u201c akademischen Lehre ist nicht nur Bedingung f\u00fcr den inner- und interdisziplin\u00e4ren Fachaustausch, sondern auch f\u00fcr den reziproken Austausch mit der Politik und einer zur Wissensteil\u00achabe bereiten \u00d6ffentlichkeit. Dabei geht es weniger darum, Ergebnisse unidirektional zu erkl\u00e4ren, als sich beidseits auf die kommunikativen Bed\u00fcrfnisse und Stile der jeweils Beteiligten einzustellen. Wenn Hochschulen und Forschungseinrichtungen, die einen \u00f6ffentlichen Sicherstellungs\u00acauftrag zu erf\u00fcllen haben, die Landessprache und damit deren Fachterminologien aufgeben, tragen sie dazu bei, die Entfremdung zwischen Wissenschaft und Gesell\u00acschaft voranzutreiben und wissenschaftsfeindliche Einstellungen zu bef\u00f6rdern.5\r\n\r\n\r\n3. L\u00f6sungsans\u00e4tze\r\n\r\nDie Erweiterung des Erkenntnishorizonts, die gesellschaftliche Integration der Wissenschaft und aller ihrer Akteure, die Erlangung interkultureller Kompetenz und die europ\u00e4ische Idee gebieten Sprachkonzepte, die \u2013 disziplin- und kontextabh\u00e4ngig \u2013 jenseits der Lingua franca Englisch insbesondere auch die jeweilige Landessprache ber\u00fccksichtigen. Das Erlebnis von Verschiedenheit sollte endlich als einzigartiger Standortvorteil Europas und idealerweise Deutschlands als des EU-Mitglieds mit den meisten Nachbarspra\u00acchen begriffen werden. Das Thema Sprachenpolitik in den Wissenschaften ist ein gesamteurop\u00e4isches Anliegen und darf keinesfalls politischen Kr\u00e4ften \u00fcberlassen werden, die es f\u00fcr die Propagierung nationalistischer Ideologien missbrauchen.\r\n\r\nWir brauchen ein Bewusstsein daf\u00fcr, dass die Beherrschung weiterer Fremdsprachen neben dem Englischen einen kognitiven Mehrwert mit sich bringt und auf einem internationalen Bildungsmarkt, auf dem sich leider ein vereinfachtes Einheits-Englisch durchgesetzt hat, eine wertvolle Zusatzqualifikation darstellt.\r\n\r\nFolgende Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnten einen Politik- und Bewusstseinswandel einleiten:\r\n\r\n\u2022\tSteuerfinanzierte Studieng\u00e4nge in einer Fremdsprache (insbesondere auf Englisch) sind m\u00f6glich, soweit es fachlich gleichwertige in der Landessprache gibt.\r\n\r\n\u2022\tNicht-deutsche Muttersprachler werden (in s\u00e4mtlichen F\u00e4chern) durch verpflichtende Sprachmodule und zunehmenden Deutschanteil w\u00e4hrend des Studienverlaufs an die deutsche (Fach-) Sprache herangef\u00fchrt.\r\n\r\n\u2022\tAlle Studierenden m\u00fcssen im Hinblick auf die F\u00e4higkeit zur englischsprachigen internationalen wissenschaftlichen Kommunikation gef\u00f6rdert werden. Hochschulen, die eine besondere Profilbildung anstreben (spezielle Studieng\u00e4nge zur Vorbereitung auf T\u00e4tigkeiten im anglophonen Ausland) k\u00f6nnen weitergehende Angebote machen.\r\n\r\n\u2022\tJe nach Fachdisziplin kommen au\u00dfer Englisch auch andere Fremdsprachen als zus\u00e4tzliche Sprachen f\u00fcr eine besondere F\u00f6rderung in Frage.\r\n\r\n\u2022\tWo immer m\u00f6glich, ist in Forschung und Lehre auch das Prinzip der rezeptiven Mehrsprachigkeit zu f\u00f6rdern.\r\n\r\n\u2022\tDie Leistungen maschineller \u00dcbersetzungssysteme bieten neue Chancen. Die Erfahrung kultureller Diversit\u00e4t und des grundst\u00e4ndigen sozialen Erlernens einer fremden Sprache sind jedoch weiterhin zu f\u00f6rdern, da maschinelle Systeme diese nicht ersetzen k\u00f6nnen.\r\n\r\n\u2022\tDie Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr das Erasmus-Programm in der neuen Planungsperiode um fast 90 Prozent er\u00f6ffnet zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten, die nun auch mit Blick auf die Erh\u00f6hung der Sprachenkompetenz intensiv zu bewerben und zu nutzen sind.\r\n\r\n\u2022\tZur F\u00f6rderung des internationalen Austausches muss es insbesondere m\u00f6glich werden, gro\u00dfe Teile des Studiums im Ausland zu absolvieren, um sich \u2013 anders als im Erasmus-Programm \u2013 g\u00e4nzlich in die Lehr- und Lerntraditionen, die Kultur, die Gesellschaft und die Sprache des Gastlandes zu integrieren. Dazu bietet sich ein \u201eNachbarschaftsansatz\u201c an, in dem Partnerhochschulen diesseits und jenseits von Grenzen ihre Curricula inhaltlich jeweils so aufeinander abstimmen, dass w\u00e4hrend des Studiums keine Zeitverluste entstehen.\r\n\r\n\u2022\tEine \u201eEurop\u00e4ische Digitaluniversit\u00e4t\u201c kann nach geltendem Recht nicht in Tr\u00e4gerschaft der EU entstehen. Aktuell ist sie als EU-weites mehrsprachiges Partnerschafts-Netzwerk bereits etablierter Hochschulstandorte und bereits bestehender \u201eEuropa-Universit\u00e4ten\u201c zu konzipieren.\r\n\r\n\u2022\tBei nationalen, mit \u00f6ffentlichen Mitteln gef\u00f6rderten Tagungen, namentlich solchen, die sich auch an ein Laienpublikum wenden (wie z.B. zahlreiche vom BMBF ausgerichtete Veranstaltungen), ist Deutsch, ggf. mit Simultanverdolmetschung, ausdr\u00fccklich zuzulassen.\r\n\r\n\u2022\tDie Diskussionen \u00fcber Wissenschaftskommunikation (z.B. BMBF-Grundsatzpapier November 2019, BFT-Ausschuss Juli 2020) m\u00fcssen endlich auch die Sprachenfrage thematisieren. Wenn das BMBF von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern immer wieder fordert, ihre Arbeit der \u00d6ffentlichkeit verst\u00e4ndlich zu erkl\u00e4ren und diese Aufgabe nicht allein dem Wissenschaftsjournalismus zu \u00fcberlassen, muss es die Rolle der Landessprache hierf\u00fcr anerkennen. In einem ersten Schritt muss das BMBF daf\u00fcr sorgen, dass die ihm direkt zugeordneten Forschungseinrichtungen (z.B. der Helmholtz-Gemeinschaft) bis hin zu den einzelnen Arbeitsgruppen in Internet-Auftritten oder Jahresberichten sich gegen\u00fcber der nichtfachlichen \u00d6ffentlichkeit auch in deutschsprachigen Versionen pr\u00e4sentieren. Dasselbe gilt etwa auch f\u00fcr Bundesoberbeh\u00f6rden.\r\n\r\n\u2022\tDamit auch wissenschaftliche Originalpublikationen mit kulturellen, regionalen oder Anwendungs-Bez\u00fcgen sowie Monographien honoriert werden, muss eine mehrsprachige Publikationsdatenbank auf EU-Ebene geschaffen werden, die von den privatwirtschaftlichen US-amerikanischen Zitationsindices unabh\u00e4ngig ist.\r\n\r\n\u2022\tDie Regierungen von Bund und L\u00e4ndern wie auch die Spitzenorganisationen der Hochschulen und der Forschungseinrichtungen in Deutschland und in Europa sind aufgefordert, sich intensiv mit der Entwicklung von Wissenschaftssprachen auseinanderzusetzen und Mindestanforderungen an die Sprachenvielfalt und F\u00f6rderung von Mehrsprachigkeit zu definieren. Die Erhaltung und die Pflege der Wissenschaftssprache Deutsch ist vor diesem Hintergrund eine ureigene Aufgabe der deutschen politischen und wissenschaftlichen Institutionen. Das Thema muss Gegenstand parlamentarischer Beratungen in der n\u00e4chsten Legislaturperiode des Deutschen Bundestages sein.\r\n\r\nLiteratur:\r\n\r\n1. Der Europ\u00e4ische Hochschulraum. Gemeinsame Erkl\u00e4rung der Europ\u00e4ischen Bildungsminister, Bologna (1999).\r\n\r\n2. Hochschulrektorenkonferenz (2011), Sprachenpolitik an deutschen Hochschulen. Empfehlung der 11. Mitgliederversammlung der Hochschulrektorenkonferenz (HRK) am 22. 11. 2011.\r\n\r\n3. Wissenschaftsrat (2018), Empfehlungen zur Internationalisierung von Hochschulen, S. 83-87.\r\n\r\n4. Ehlich, K. (2007), Medium Sprache. In: Ehlich, K. (Hrsg.), Sprache und sprachliches Handeln, Band I, S. 151-165. De Gruyter, Berlin, New York.\r\n\r\n5. M\u00fcnch, U., Mocikat, R., Gehrmann, S., Siegmund, J. (Hrsg.) (2020), Die Sprache von Forschung und Lehre: Lenkung durch Konzepte der \u00d6konomie? Nomos, Baden-Baden.\r\n\r\n6. Thielmann, W. (2020), Sprachliche Voraussetzungen einer europ\u00e4ischen Wissenschaftsbildung. In: Pelikan, K., Roelcke, T. (Hrsg.), Information und Wissen \u2013 Beitr\u00e4ge zum transdisziplin\u00e4ren Diskurs. S. 241 ff. Peter Lang, Berlin.\r\n\r\n7. Fandrych, C., Sedlaczek, B. (2012), I need German in my life. Eine empirische Studie zur Sprachsituation in englischsprachigen Studieng\u00e4ngen in Deutschland. Stauffenburg-Verlag, T\u00fcbingen.\r\n\r\n8. Sachverst\u00e4ndigenrat Deutscher Stiftungen f\u00fcr Integration und Migration (2015), Zugangstor Hochschule. Internationale Studierende als Fachkr\u00e4fte von morgen gewinnen.\r\n\r\n9. D\u00f6mling, M., Pasternak, P. (2015), Studieren und bleiben. Berufseinstieg internationaler Hochschulabsolventen in Deutschland. HoF-Handreichungen 7, Beiheft zu \u201eDie Hochschule\u201c; Institut f\u00fcr Hochschulforschung (HoF), Halle-Wittenberg.\r\n\r\n\r\n\r\nDas Diskussionspapier \u201e\u00dcberlegungen zu einer Sprachenpolitik in den Wissenschaften\u201c entstand im Juni 2021 in enger Abstimmung mit Mitgliedern des Bundestagsausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung aus allen Bundestagsparteien (au\u00dfer der AfD).\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "F\u00f6rderung des kulturellen Austausches und der Integration in der Wissenschaft"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/0c/279124/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001103",
                "regulatoryProjectTitle": "F\u00f6rderung des kulturellen Austausches und der Integration in der Wissenschaft",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Diskussionspapier\r\n\r\n\u00dcberlegungen zu einer Sprachenpolitik in den Wissenschaften\r\n\r\n\r\n1) Ausgangspunkt\r\n\r\nOffenheit gegen\u00fcber dem Neuen, Pluralit\u00e4t der Denkans\u00e4tze, Diversit\u00e4t, Toleranz und interkultu\u00acreller Anspruch sind Voraussetzung jeder wissenschaftlichen T\u00e4tigkeit. Forschung und Lehre sind daher in besonderer Weise berufen, als treibende Kraft f\u00fcr Internationalisierung zu wirken.\r\n\r\nDeutschlands Hochschulen und Forschungseinrichtungen stellen sich dieser Herausforderung. Sie engagieren sich auf internationaler Ebene und \u00fcbernehmen in ihrer Forschungst\u00e4tigkeit Verantwor\u00actung f\u00fcr die gro\u00dfen Herausforderungen der Moderne. Sie sind aktiv in internationalen Netzwerken und organisieren sich in Partnerschaften mit Hochschulen und Forschungseinrichtungen in der ganzen Welt. Sie f\u00f6rdern den internationalen Austausch und bieten entsprechende F\u00f6rderprogramme zur Unterst\u00fctzung f\u00fcr einen erfolgreichen Austausch und f\u00fcr Studien- und Forschungsaufenthalte in Deutschland an.\r\n\r\nEin fester Bestandteil dieser Internationalit\u00e4t war bisher die Akzeptanz einer europ\u00e4ischen und auch globalen Mehrsprachigkeit, wobei die englische Sprache f\u00fcr die internationale Wissenschafts\u00ackommunikation eine dominante Rolle gewonnen hat. Neuerdings ist jedoch zu beobachten, dass \u00f6ffentliche wie private Hochschulen in Deutschland das Englische zunehmend als einzige Sprache auf s\u00e4mtlichen Ebenen der Kommunikation einf\u00fchren. Das geht so weit, dass Veranstaltungen zur Vermittlung verpflichtender Lehrinhalte bis hin zu ganzen Studieng\u00e4ngen nur noch in englischer Sprache und nicht mehr in der Landessprache angeboten werden.\r\n\r\nAndererseits k\u00f6nnten neue technologische M\u00f6glichkeiten, wie z.B. leistungsf\u00e4higere maschinelle \u00dcbersetzungssysteme, dazu f\u00fchren, dass Studienangebote sich zwar noch im Rahmen einer nationalstaatlichen Hochschulgesetzgebung vollziehen, aber im \u00dcbrigen von \u00e4u\u00dferen Bedingungen bis hin zu einer vom Studienstandort vorgegebenen Sprache unabh\u00e4ngig sind und auf diese Weise Mehrsprachigkeit im Sinne der Bologna-Erkl\u00e4rung1 wieder zum Zuge kommen k\u00f6nnte.\r\n\r\nDie Themen Landessprache in der Wissenschaft, Englisch als lingua franca und Vielsprachigkeit in dem weltweiten System der Hochschulen sowie Wissenschafts- und Forschungseinrichtungen der Zukunft m\u00fcssen deshalb \u2013 auch mit Blick auf deren gesellschaftliche Einbettung \u2013 Gegenstand offener und gestaltender Diskussionen sein. Diese m\u00fcssen in der Autonomie der Hochschulen und Wissenschaftseinrichtungen selbst, aber auch in der Hochschul- und Wissenschaftspolitik im Allgemeinen gef\u00fchrt werden.\r\nMit den folgenden \u00dcberlegungen sollen hierzu Anst\u00f6\u00dfe und Forderungen in die Diskussion und die politische Agenda eingebracht werden, ohne damit einen Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit oder abschlie\u00dfende Antworten zu verbinden.\r\n\r\n\r\n2. Kritische Folgen einer Reduktion auf eine wissenschaftliche Einheitssprache Englisch\r\n\r\nW\u00e4hrend der Gebrauch des Englischen etwa im Publikationswesen f\u00fcr den weltweiten Wis-sensaustausch in bestimmten Disziplinen erfolgreich etabliert ist, st\u00f6\u00dft der R\u00fcckzug auf das Englische als ausschlie\u00dfliche Sprache von Forschung und Lehre im Sinne einer so genannten \u201eInternationalisierung im Inland\u201c immer wieder auf Kritik (z.B. HRK 2011, WR 2018):2, 3\r\n\r\n\u2022\tWenn Diversit\u00e4t untrennbar zur wissenschaftlichen Rationalit\u00e4t geh\u00f6rt, negiert die Wissenschaft ihre eigenen Propositionen, wenn sie die Diversit\u00e4t der Sprachen ignoriert. Da Sprache nicht nur ein Werkzeug der Kommunikation ist, sondern auch eine gnoseologische (erkenntnisleitende) Dimension besitzt (Ehlich 2007), wird durch sprachliche Verengung auch der Erkenntnishorizont eingeengt.4 Es ist deshalb auch im allgemeinen wissenschaftlichen Interesse, dass es eine Vielfalt der Sprachen in der Wissenschaft gibt und auch das Deutsche als Wissenschaftssprache gepflegt, erhalten und stark gemacht wird.\r\n\r\n\u2022\tDie vorrangige oder gar ausschlie\u00dfliche Verwendung des Englischen in der Wissenschaft w\u00fcrde Denktraditionen nicht-anglophoner Sprachr\u00e4ume ausblenden und interkulturelles Verst\u00e4ndnis erschweren. Jedoch muss auch jenes Wissen, das in anderen Sprachen als der englischen dokumentiert ist, sowohl im internationalen wissenschaftlichen Austausch als auch in der prim\u00e4ren grundst\u00e4ndigen wissenschaftlichen Arbeit erhalten bleiben.5\r\n\r\n\u2022\tTendenzen, dass Ausbildungsinhalte reduziert werden, weil z.B. Quellenmaterial nicht in englischer Sprache zur Verf\u00fcgung steht (wie Bauverordnungen im Ingenieurwesen oder Gesetze) oder dass Betriebspraktika aus sprachlichen Gr\u00fcnden entfallen, d\u00fcrfen nicht Platz greifen.5 Die Qualit\u00e4tsma\u00dfst\u00e4be in einem Studium m\u00fcssen sich an den theoretischen und praktischen Anforderungen des Studieninhaltes und des angestrebten Studienabschlusses orientieren, nicht an den fremdsprachlichen Voraussetzungen der Studierenden und der Dozierenden (linguistische Analyse einer naturwissenschaftlichen Lingua-franca-Vorlesung siehe Thielmann 2020).6\r\n\r\n\u2022\tWenn Gaststudierende sowie Gastwissenschaftlerinnen und -wissenschaftler die Landessprache nicht in ausreichendem Ma\u00dfe beherrschen, laufen sie Gefahr, sozial und kulturell ausgegrenzt zu werden und meist unter sich zu bleiben.7 Dabei sollten doch gemeinsames Zusammenleben sowie Teilhabe und darauf aufbauende neue Erfahrungen das Ziel sein.\r\n\r\n\u2022\tErwerben Studierende w\u00e4hrend des Studiums insbesondere nicht die n\u00f6tigen deutschen Fachsprachkenntnisse, k\u00f6nnen sie auf dem deutschen Arbeitsmarkt kaum Fu\u00df fassen, obwohl sie dort ben\u00f6tigt werden (SVR 2015).8 Es w\u00e4re widersinnig und eine Fehlinvestition gegen die eigenen wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Interessen, wenn internationale Studierende in Deutschland erfolgreich einen wissenschaftlichen Abschluss erreichen, aber das Fehlen der f\u00fcr eine Berufs\u00acperspektive in Deutschland erforderlichen sprachlichen Voraussetzungen sie zum Verlassen des Landes n\u00f6tigte.8 Auch die hohen Studienabbruch\u00acquoten bei den internationalen Studierenden sind in diesem Zusammenhang zu thematisie\u00acren, welche in empirischen Studien u.a. auf mangelnde sprachliche Integration zur\u00fcckge\u00acf\u00fchrt wurden.9\r\n\r\n\u2022\tAuch f\u00fcr den Fall, dass nach einem Studium keine Berufst\u00e4tigkeit in Deutschland angestrebt wird, liegt der Erwerb von mehr oder minder umfangreichen Kenntnissen der deutschen Sprache im Interesse Deutschlands \u2013 als Grundlage f\u00fcr nachhaltige kulturelle, soziale, politische und wirtschaftliche Vernetzungen.\r\n\r\n\u2022\tWissenschaftskommunikation einschlie\u00dflich einer daf\u00fcr \u201evorbildlichen\u201c akademischen Lehre ist nicht nur Bedingung f\u00fcr den inner- und interdisziplin\u00e4ren Fachaustausch, sondern auch f\u00fcr den reziproken Austausch mit der Politik und einer zur Wissensteil\u00achabe bereiten \u00d6ffentlichkeit. Dabei geht es weniger darum, Ergebnisse unidirektional zu erkl\u00e4ren, als sich beidseits auf die kommunikativen Bed\u00fcrfnisse und Stile der jeweils Beteiligten einzustellen. Wenn Hochschulen und Forschungseinrichtungen, die einen \u00f6ffentlichen Sicherstellungs\u00acauftrag zu erf\u00fcllen haben, die Landessprache und damit deren Fachterminologien aufgeben, tragen sie dazu bei, die Entfremdung zwischen Wissenschaft und Gesell\u00acschaft voranzutreiben und wissenschaftsfeindliche Einstellungen zu bef\u00f6rdern.5\r\n\r\n\r\n3. L\u00f6sungsans\u00e4tze\r\n\r\nDie Erweiterung des Erkenntnishorizonts, die gesellschaftliche Integration der Wissenschaft und aller ihrer Akteure, die Erlangung interkultureller Kompetenz und die europ\u00e4ische Idee gebieten Sprachkonzepte, die \u2013 disziplin- und kontextabh\u00e4ngig \u2013 jenseits der Lingua franca Englisch insbesondere auch die jeweilige Landessprache ber\u00fccksichtigen. Das Erlebnis von Verschiedenheit sollte endlich als einzigartiger Standortvorteil Europas und idealerweise Deutschlands als des EU-Mitglieds mit den meisten Nachbarspra\u00acchen begriffen werden. Das Thema Sprachenpolitik in den Wissenschaften ist ein gesamteurop\u00e4isches Anliegen und darf keinesfalls politischen Kr\u00e4ften \u00fcberlassen werden, die es f\u00fcr die Propagierung nationalistischer Ideologien missbrauchen.\r\n\r\nWir brauchen ein Bewusstsein daf\u00fcr, dass die Beherrschung weiterer Fremdsprachen neben dem Englischen einen kognitiven Mehrwert mit sich bringt und auf einem internationalen Bildungsmarkt, auf dem sich leider ein vereinfachtes Einheits-Englisch durchgesetzt hat, eine wertvolle Zusatzqualifikation darstellt.\r\n\r\nFolgende Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnten einen Politik- und Bewusstseinswandel einleiten:\r\n\r\n\u2022\tSteuerfinanzierte Studieng\u00e4nge in einer Fremdsprache (insbesondere auf Englisch) sind m\u00f6glich, soweit es fachlich gleichwertige in der Landessprache gibt.\r\n\r\n\u2022\tNicht-deutsche Muttersprachler werden (in s\u00e4mtlichen F\u00e4chern) durch verpflichtende Sprachmodule und zunehmenden Deutschanteil w\u00e4hrend des Studienverlaufs an die deutsche (Fach-) Sprache herangef\u00fchrt.\r\n\r\n\u2022\tAlle Studierenden m\u00fcssen im Hinblick auf die F\u00e4higkeit zur englischsprachigen internationalen wissenschaftlichen Kommunikation gef\u00f6rdert werden. Hochschulen, die eine besondere Profilbildung anstreben (spezielle Studieng\u00e4nge zur Vorbereitung auf T\u00e4tigkeiten im anglophonen Ausland) k\u00f6nnen weitergehende Angebote machen.\r\n\r\n\u2022\tJe nach Fachdisziplin kommen au\u00dfer Englisch auch andere Fremdsprachen als zus\u00e4tzliche Sprachen f\u00fcr eine besondere F\u00f6rderung in Frage.\r\n\r\n\u2022\tWo immer m\u00f6glich, ist in Forschung und Lehre auch das Prinzip der rezeptiven Mehrsprachigkeit zu f\u00f6rdern.\r\n\r\n\u2022\tDie Leistungen maschineller \u00dcbersetzungssysteme bieten neue Chancen. Die Erfahrung kultureller Diversit\u00e4t und des grundst\u00e4ndigen sozialen Erlernens einer fremden Sprache sind jedoch weiterhin zu f\u00f6rdern, da maschinelle Systeme diese nicht ersetzen k\u00f6nnen.\r\n\r\n\u2022\tDie Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr das Erasmus-Programm in der neuen Planungsperiode um fast 90 Prozent er\u00f6ffnet zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten, die nun auch mit Blick auf die Erh\u00f6hung der Sprachenkompetenz intensiv zu bewerben und zu nutzen sind.\r\n\r\n\u2022\tZur F\u00f6rderung des internationalen Austausches muss es insbesondere m\u00f6glich werden, gro\u00dfe Teile des Studiums im Ausland zu absolvieren, um sich \u2013 anders als im Erasmus-Programm \u2013 g\u00e4nzlich in die Lehr- und Lerntraditionen, die Kultur, die Gesellschaft und die Sprache des Gastlandes zu integrieren. Dazu bietet sich ein \u201eNachbarschaftsansatz\u201c an, in dem Partnerhochschulen diesseits und jenseits von Grenzen ihre Curricula inhaltlich jeweils so aufeinander abstimmen, dass w\u00e4hrend des Studiums keine Zeitverluste entstehen.\r\n\r\n\u2022\tEine \u201eEurop\u00e4ische Digitaluniversit\u00e4t\u201c kann nach geltendem Recht nicht in Tr\u00e4gerschaft der EU entstehen. Aktuell ist sie als EU-weites mehrsprachiges Partnerschafts-Netzwerk bereits etablierter Hochschulstandorte und bereits bestehender \u201eEuropa-Universit\u00e4ten\u201c zu konzipieren.\r\n\r\n\u2022\tBei nationalen, mit \u00f6ffentlichen Mitteln gef\u00f6rderten Tagungen, namentlich solchen, die sich auch an ein Laienpublikum wenden (wie z.B. zahlreiche vom BMBF ausgerichtete Veranstaltungen), ist Deutsch, ggf. mit Simultanverdolmetschung, ausdr\u00fccklich zuzulassen.\r\n\r\n\u2022\tDie Diskussionen \u00fcber Wissenschaftskommunikation (z.B. BMBF-Grundsatzpapier November 2019, BFT-Ausschuss Juli 2020) m\u00fcssen endlich auch die Sprachenfrage thematisieren. Wenn das BMBF von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern immer wieder fordert, ihre Arbeit der \u00d6ffentlichkeit verst\u00e4ndlich zu erkl\u00e4ren und diese Aufgabe nicht allein dem Wissenschaftsjournalismus zu \u00fcberlassen, muss es die Rolle der Landessprache hierf\u00fcr anerkennen. In einem ersten Schritt muss das BMBF daf\u00fcr sorgen, dass die ihm direkt zugeordneten Forschungseinrichtungen (z.B. der Helmholtz-Gemeinschaft) bis hin zu den einzelnen Arbeitsgruppen in Internet-Auftritten oder Jahresberichten sich gegen\u00fcber der nichtfachlichen \u00d6ffentlichkeit auch in deutschsprachigen Versionen pr\u00e4sentieren. Dasselbe gilt etwa auch f\u00fcr Bundesoberbeh\u00f6rden.\r\n\r\n\u2022\tDamit auch wissenschaftliche Originalpublikationen mit kulturellen, regionalen oder Anwendungs-Bez\u00fcgen sowie Monographien honoriert werden, muss eine mehrsprachige Publikationsdatenbank auf EU-Ebene geschaffen werden, die von den privatwirtschaftlichen US-amerikanischen Zitationsindices unabh\u00e4ngig ist.\r\n\r\n\u2022\tDie Regierungen von Bund und L\u00e4ndern wie auch die Spitzenorganisationen der Hochschulen und der Forschungseinrichtungen in Deutschland und in Europa sind aufgefordert, sich intensiv mit der Entwicklung von Wissenschaftssprachen auseinanderzusetzen und Mindestanforderungen an die Sprachenvielfalt und F\u00f6rderung von Mehrsprachigkeit zu definieren. Die Erhaltung und die Pflege der Wissenschaftssprache Deutsch ist vor diesem Hintergrund eine ureigene Aufgabe der deutschen politischen und wissenschaftlichen Institutionen. Das Thema muss Gegenstand parlamentarischer Beratungen in der n\u00e4chsten Legislaturperiode des Deutschen Bundestages sein.\r\n\r\nLiteratur:\r\n\r\n1. Der Europ\u00e4ische Hochschulraum. Gemeinsame Erkl\u00e4rung der Europ\u00e4ischen Bildungsminister, Bologna (1999).\r\n\r\n2. Hochschulrektorenkonferenz (2011), Sprachenpolitik an deutschen Hochschulen. Empfehlung der 11. Mitgliederversammlung der Hochschulrektorenkonferenz (HRK) am 22. 11. 2011.\r\n\r\n3. Wissenschaftsrat (2018), Empfehlungen zur Internationalisierung von Hochschulen, S. 83-87.\r\n\r\n4. Ehlich, K. (2007), Medium Sprache. In: Ehlich, K. (Hrsg.), Sprache und sprachliches Handeln, Band I, S. 151-165. De Gruyter, Berlin, New York.\r\n\r\n5. M\u00fcnch, U., Mocikat, R., Gehrmann, S., Siegmund, J. (Hrsg.) (2020), Die Sprache von Forschung und Lehre: Lenkung durch Konzepte der \u00d6konomie? Nomos, Baden-Baden.\r\n\r\n6. Thielmann, W. (2020), Sprachliche Voraussetzungen einer europ\u00e4ischen Wissenschaftsbildung. In: Pelikan, K., Roelcke, T. (Hrsg.), Information und Wissen \u2013 Beitr\u00e4ge zum transdisziplin\u00e4ren Diskurs. S. 241 ff. Peter Lang, Berlin.\r\n\r\n7. Fandrych, C., Sedlaczek, B. (2012), I need German in my life. Eine empirische Studie zur Sprachsituation in englischsprachigen Studieng\u00e4ngen in Deutschland. Stauffenburg-Verlag, T\u00fcbingen.\r\n\r\n8. Sachverst\u00e4ndigenrat Deutscher Stiftungen f\u00fcr Integration und Migration (2015), Zugangstor Hochschule. Internationale Studierende als Fachkr\u00e4fte von morgen gewinnen.\r\n\r\n9. D\u00f6mling, M., Pasternak, P. (2015), Studieren und bleiben. Berufseinstieg internationaler Hochschulabsolventen in Deutschland. HoF-Handreichungen 7, Beiheft zu \u201eDie Hochschule\u201c; Institut f\u00fcr Hochschulforschung (HoF), Halle-Wittenberg.\r\n\r\n\r\n\r\nDas Diskussionspapier \u201e\u00dcberlegungen zu einer Sprachenpolitik in den Wissenschaften\u201c entstand im Juni 2021 in enger Abstimmung mit Mitgliedern des Bundestagsausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung aus allen Bundestagsparteien (au\u00dfer der AfD).\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}