{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-17T11:25:30.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-11-17T11:25:30.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-14T16:31:32.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42876,
                "validFromDate": "2024-08-14T16:31:32.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40392,
                "validFromDate": "2024-07-01T14:25:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-14T16:31:32.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33757,
                "validFromDate": "2024-07-01T10:34:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T14:25:34.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13291,
                "validFromDate": "2023-08-10T15:49:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T10:34:31.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11562,
                "validFromDate": "2022-11-17T11:25:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-10T15:49:48.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Wir wollen im Rahmen der Interessenvertretung Kontakte und Netzwerke zu politischen Entscheidungstr\u00e4ger*Innen aufbauen, um unsere eigenen Bildungsprogramme in eine breitere \u00f6ffentliche Wahrnehmung zu r\u00fccken und wenn m\u00f6glich Einfluss auf die bundesweiten Orientierungs- und Bildungspl\u00e4ne nehmen. Um diese Ziele zu erreichen gedenken wir, Mitglieder der einzelnen f\u00fcr uns und unsere Arbeit geeigneten Fraktionen f\u00fcr unsere Arbeit zu gewinnen. Konkret k\u00f6nnen das Kontaktvermittlungen, Anfragen f\u00fcr gemeinsame Auftritte und Veranstaltungen oder gemeinsame Projekte sein. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/3a/343329/Acker-e-V-Bilanz-und-Gewinn_und-Verlustrechnung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Bundesweite F\u00f6rderung zur Umsetzung der Bildungsprogramme Gem\u00fcseAckerdemie an Schulen und AckerRacker an Kitas",
                "donationEuro": {
                    "from": 580001,
                    "to": 590000
                },
                "name": "Deutsche Postcode Lotterie DT gGmbH"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 3920001,
            "to": 3930000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Bessemerstrasse",
            "streetNumber": "2-14",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12103"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@acker.co"
                },
                {
                    "email": "s.huebner@acker.co"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493075765279",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.acker.co"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Schmitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sara",
                "lastName": "Reichau",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-07",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Pressereferentin",
                        "supremeFederalAuthority": "Presse- und Informationsamt der Bundesregierung (BPA)"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Sacha",
                "lastName": "H\u00fcbner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rhea",
                "lastName": "Niggemann",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-12",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Grundsatzreferentin & Wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Joschka",
                "lastName": "Langenbrinck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Gr\u00fcnder und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand ",
                "lastName": "Schmitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sacha",
                "function": "System-Change Development & Lead Public Affairs",
                "lastName": "H\u00fcbner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Social Entrepreneurship Netzwerk Deutschland (SEND) e. V."
            },
            {
                "membership": "B.A.U.M. e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Lebensmittelrettung"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Innovativer Bildungsprogramme e. V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Acker e. V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Umsetzung der Gem\u00fcseAckerdemie an Schulen im Landkreis M\u00fcnchen",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Landratsamt M\u00fcnchen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr die Entwicklung und Evaluation eines Logistikkonzepts zur fl\u00e4chendeckenden Jungpflanzenversorgung von Schulen, Kitas und Kinderg\u00e4rten.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE - B\u00d6LN)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung zur Umsetzung des Bildungsprogramm AckerRacker im F\u00f6rderaufruf \"Nachhaltigkeit lernen - Kinder gestalten Zukunft\"",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Baden-W\u00fcrttemberg Stiftung gGmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Umsetzung und Skalierung des Bildungsprogramms AckerRacker in Baden-W\u00fcrttemberg",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Kultus, Jugend und Sport Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung zur Erarbeitung eines Konzepts f\u00fcr zwei verschiedene Langzeit-Interventionsstudien. Titel: Gem\u00fcse f\u00fcr Kitas & Schulen - Untersuchung des Einflusses von Kita- und Schulg\u00e4rten in Deutschland auf die Ern\u00e4hrung (GESUND)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung einer App im Innovationsprogramm f\u00fcr Gesch\u00e4ftsmodelle und Pionierl\u00f6sungen (IGP)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung einer Lernplattform f\u00fcr das Bildungsprogramm CampusAckerdemie im F\u00f6rderaufruf TransformD",
                "location": "Neustrelitz",
                "name": "Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt (DSEE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Co-F\u00f6rderung zur Umsetzung des Bildungsprogramms Gem\u00fcseAckerdemie an Hamburger Schulen ",
                "location": "Hamburg",
                "name": "Beh\u00f6rde f\u00fcr Schule und Berufsbildung Hamburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Konzeption und strukturelle Integration eines GemeinschaftsAcker in drei Kommunen im Rahmen des F\u00f6rderprogramms \"Kommunale Modellvorhaben zur Umsetzung der \u00f6kologischen Nachhaltigkeitsziele in Strukturwandelregionen (KoMoNa)\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung einer Matching-Plattform f\u00fcr grenz\u00fcbergreifendes Ehrenamt f\u00fcr die Umsetzung von Bildungsprogrammen an Schulen und Kitas in Deutschland, \u00d6sterreich und der Schweiz.",
                "location": "T\u00fcbingen",
                "name": "Interreg Alpenrhein-Bodensee-Hochrhein",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung zur Umsetzung der Gem\u00fcseAckerdemie an Schulen der Stadt K\u00f6ln",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Stadt K\u00f6ln",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung zur Umsetzung des Bildungsprogramms Gem\u00fcseAckerdemie an Schulen in Ostwestfalen-Lippe",
                "location": "Bonn",
                "name": "Stiftung Umwelt und Entwicklung NRW (SUE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung einer Lernplattform f\u00fcr das Bildungsprogramm CampusAckerdemie f\u00fcr angehende P\u00e4dagog*innen im F\u00f6rderprogramm \"TransformD\"",
                "location": "Neustrelitz",
                "name": "Deutsch Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt (DSEE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005463/42876",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-01T10:34:31.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2b/d5/343330/Lobbyregister-Detailansicht-R005463-2024-08-14_16-31-32.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-14T16:31:32.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 42876,
    "registerNumber": "R005463",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Alle Bildungseinrichtung (Kitas und Schulen) haben direkt auf ihrem Gel\u00e4nde oder unmittelbar in fu\u00dfl\u00e4ufiger N\u00e4he einen Gem\u00fcseacker als naturnaher Lernort. Der kita- oder schuleigene Acker ist mit seiner Lebensrealit\u00e4t strukturell im Bildungsalltag verankert und wird f\u00e4cher\u00fcbergreifend zur praktischen Erfahrung sowie Anwendung von theoretischen Inhalten zur Erreichung von Lernzielen bei Kindern und Jugendlichen gem\u00e4\u00df Rahmenlehrpl\u00e4nen gezielt genutzt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                        "de": "Vorschulische Bildung",
                        "en": "Early childhood education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010666",
                "statements": [],
                "title": "Ein Gem\u00fcseacker als naturnaher Lern- und Erlebnisraum in jeder Bildungseinrichtung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}