{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-07T14:57:35.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-03-07T14:57:35.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-10T10:19:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34374,
                "validFromDate": "2024-06-10T10:19:27.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25451,
                "validFromDate": "2023-10-25T11:35:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T10:19:27.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16343,
                "validFromDate": "2023-03-07T14:57:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-10-25T11:35:27.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zweck der Akademienunion ist die F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung.\r\n\r\nDieser Vereinszweck wird verwirklicht insbesondere durch:\r\n - die Wahrnehmung der gemeinsamen Anliegen der Mitgliedsakademien insbesondere im Rahmen der Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz (GWK) sowie anderen Wissenschaftsorganisationen und der \u00d6ffentlichkeit,\r\n - die Durchf\u00fchrung des von Bund und L\u00e4ndern gef\u00f6rderten Akademienprogramms, insbesondere durch die Weitergabe der Zuwendungen an die Mitgliedsakademien sowie der Sicherstellung und Durchf\u00fchrung der regelm\u00e4\u00dfigen Evaluierung der im Akademienprogramm gef\u00f6rderten Projekte,\r\n - die F\u00f6rderung der Erforschung des globalen kulturellen Erbes im Rahmen des Akademienprogramms,\r\n - die begleitende Wissenschaftskommunikation zu gemeinsamen Anliegen der Mitgliedsakademien und besonders zum Akademienprogramm,\r\n - die aktive Mitwirkung bei der Gestaltung und Entwicklung des deutschen und europ\u00e4ischen Wissenschaftssystems unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Kleinen F\u00e4cher,\r\n - die F\u00f6rderung der inter- und transdisziplin\u00e4ren sowie intersektoralen Forschung,\r\n - die F\u00f6rderung der wissenschaftlichen Zusammenarbeit der Mitgliedsakademien und des Erfahrungs- und Informationsaustausches in wissenschaftlichen, wissenschaftspolitischen sowie administrativen Angelegenheiten, \r\n - die Erarbeitung und Publikation von Stellungnahmen zum Zweck der Gesellschafts- und Politikberatung auf Basis der Expertise der Mitglieder ihrer Mitgliedsakademien,\r\n - die F\u00f6rderung der Zusammenarbeit mit der Deutschen Akademie der Naturforscher Leopoldina und der Deutschen Akademie der Technikwissenschaften (acatech), der Jungen Akademien sowie mit Hochschulen, au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen und anderen nationalen, europ\u00e4ischen und internationalen wissenschaftlichen Einrichtungen, \r\n - die F\u00f6rderung der Diversit\u00e4t und der Gleichstellung der Geschlechter.\r\n\r\nIm Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit vertritt die Akademienunion ihre Mitgliedsakademien im In- und Ausland und entsendet Vertreterinnen bzw. Vertreter in nationale und internationale Wissenschaftsorganisationen.\r\n\r\nDie Akademienunion ist selbstlos t\u00e4tig. Sie verfolgt keine eigenwirtschaftlichen Zwecke, sondern ausschlie\u00dflich und unmittelbar gemeinn\u00fctzige Zwecke im Sinne des Abschnitts \u00bbSteuerbeg\u00fcnstigte Zwecke\u00ab der Abgabenordnung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ed/db/286010/Rechnungsabschluss-2023-AH-GH.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.19,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Mainz",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Geschwister-Scholl-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "55131"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "berlin@akademienunion.de",
            "phoneNumber": "+4930325987371",
            "street": "J\u00e4gerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "22/23",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@akademienunion.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49613121852810",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.akademienunion.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. Dr. h.c. mult.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Markschies",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mirko",
                "lastName": "Schadewald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lea",
                "lastName": "Holtmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. Dr. h.c. mult.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Markschies",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Reiner",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Anderl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Daniel",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "G\u00f6ske",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. Dr. h.c.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Irene",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Dingel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 8,
            "totalCount": 8
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ALLEA - All European Academies"
            },
            {
                "membership": "UAI - Union Acad\u00e9mique Internationale"
            },
            {
                "membership": "IAP - InterAcademy Partnership"
            },
            {
                "membership": "SAPEA - Science Advice for Policy by European Academies"
            },
            {
                "membership": "NFDI - Nationale Forschungsdateninfrastruktur e.V."
            },
            {
                "membership": "St\u00e4ndiger Ausschuss der Nationale Akademie der Wissenschaften - Deutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina e.V."
            },
            {
                "membership": "Senat der DFG - Deutsche Forschungsgemeinschaft"
            },
            {
                "membership": "DFJV Deutscher Fachjournalisten-Verband AG"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Union der deutschen Akademien der Wissenschaften e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Akademienprogramm 2023",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 37560001,
                    "to": 37570000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Akademienprogramm + Grundhaushalt 2023",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Kunst Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4930001,
                    "to": 4940000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Akademienprogramm + Grundhaushalt 2023",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5640001,
                    "to": 5650000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Akademienprogramm + Grundhaushalt 2023",
                "location": "Berlin",
                "name": "Senatsverwaltung f\u00fcr Wissenschaft, Gesundheit, Pflege und Gleichstellung Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4520001,
                    "to": 4530000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Akademienprogramm + Grundhaushalt 2023",
                "location": "Potsdam",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Kultur des Landes Brandenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 940001,
                    "to": 950000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Akademienprogramm 2023",
                "location": "Wiesbaden",
                "name": "Hessisches Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3910001,
                    "to": 3920000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Akademienprogramm + Grundhaushalt 2023",
                "location": "Hamburg",
                "name": "Beh\u00f6rde f\u00fcr Wissenschaft, Forschung, Gleichstellung und Bezirke Freie und Hansestadt Hamburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1890001,
                    "to": 1900000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Akademienprogramm 2023",
                "location": "Schwerin",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wissenschaft, Kultur, Bundes- und Europaangelegenheiten Mecklenburg-Vorpommern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 430001,
                    "to": 440000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Akademienprogramm + Grundhaushalt 2023",
                "location": "Hannover",
                "name": "Nieders\u00e4chsisches Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kultur",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3530001,
                    "to": 3540000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Akademienprogramm + Grundhaushalt 2023",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Kultur und Wissenschaft des Landes Nordrhein-Westfalen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4850001,
                    "to": 4860000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Akademienprogramm + Grundhaushalt 2023",
                "location": "Mainz",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Gesundheit Rheinland-Pfalz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 970001,
                    "to": 980000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Akademienprogramm 2023",
                "location": "Kiel",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Bildung, Wissenschaft und Kultur des Landes Schleswig-Holstein",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1000001,
                    "to": 1010000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Akademienprogramm 2023",
                "location": "Saarbr\u00fccken",
                "name": "Ministerium der Finanzen und f\u00fcr Wissenschaft Saarland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 350001,
                    "to": 360000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Akademienprogramm + Grundhaushalt 2023",
                "location": "Dresden",
                "name": "S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft, Kultur und Tourismus",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3290001,
                    "to": 3300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Akademienprogramm 2023",
                "location": "Magdeburg",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wissenschaft, Energie, Klimaschutz und Umwelt des Landes Sachsen-Anhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 670001,
                    "to": 680000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Akademienprogramm 2023",
                "location": "Erfurt",
                "name": "Th\u00fcringer Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Wissenschaft und Digitale Gesellschaft",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1020001,
                    "to": 1030000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005780/34374",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-10T10:19:27.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/97/9f/286011/Lobbyregister-Detailansicht-R005780-2024-06-10_10-19-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-10T10:19:27.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 34374,
    "registerNumber": "R005780",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}