{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-03T13:28:50.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-12T16:00:03.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T11:51:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35744,
                "validFromDate": "2024-06-28T11:51:08.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22693,
                "validFromDate": "2023-07-06T14:46:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T11:51:08.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14112,
                "validFromDate": "2023-01-03T13:28:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-06T14:46:29.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Als Berufsverband selbst\u00e4ndig und unternehmerisch T\u00e4tiger sowie leitender Angestellter i. S. d. \u00a7 5 Abs. 3 und 4 BetrVG in gr\u00f6\u00dferen Unternehmen ist unsere vordringliche Aufgabe die Wahrung der beruflich-unternehmerischen Interessen und die entsprechende Repr\u00e4sentation unserer Mitglieder gegen\u00fcber Beh\u00f6rden, Gewerkschaften und anderen Organisationen sowie der \u00d6ffentlichkeit. Wir f\u00f6rdern die Pflege des Informations- und Erfahrungsaustausches der Mitglieder untereinander zur L\u00f6sung verschiedener berufsst\u00e4ndischer Problemstellungen und informieren und unterst\u00fctzen unsere Mitglieder laufend zentral in allen Unternehmerfragen und das u. a. auch in ihrer Eigenschaft als Arbeitgeber. Dazu f\u00fchren wir regelm\u00e4\u00dfige Veranstaltungen und Arbeitskreise durch. Wir f\u00f6rdern die Erhaltung des sozialen Einvernehmens zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern durch verschiedene laufende Aktivit\u00e4ten. Ein weiteres Ziel des Vereins ist es, die St\u00e4rke aus unserem gro\u00dfen Mitgliederkreis und die Vielzahl an konkreten Vereins-Leistungen daf\u00fcr einzusetzen, die Wettbewerbsposition und Zukunftssicherheit unserer Mitglieder zu festigen und auszubauen. Schlie\u00dflich f\u00f6rdern wir die Einrichtung betrieblicher Versorgungswerke auf Grundlage der betrieblichen Altersversorgungeblichen Problemen und unternehmerischen Erfordernissen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": " Interessenvertretung f\u00fcr kleine bis mittelst\u00e4ndische Unternehmen"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/60/323260/VFHI-JA-2022-Handelsbilanz-unterschrieben.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.16,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Chemnitz",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Erfenschlager Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "09125"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "thomas.korn@vfhi.de",
            "nationalAdditional1": "c/o Thomas Korn",
            "phoneNumber": "+493077379633",
            "street": "War\u00e4gerweg",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13595"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vfhi.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493713828040",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vfhi.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Korn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "S\u00fcnderwald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "1. stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Gruschwitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "2. stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-12-31",
            "naturalPersons": 80030,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 80030
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "2"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verein zur F\u00f6rderung des Handels, Handwerks und der Industrie e.V. (VFHI)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005334/35744",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T11:51:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f3/9b/323261/Lobbyregister-Detailansicht-R005334-2024-06-28_11-51-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T11:51:08.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 35744,
    "registerNumber": "R005334",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}