{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-24T08:49:19.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-03-24T08:49:19.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-18T19:09:36.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32339,
                "validFromDate": "2024-04-18T19:09:36.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31946,
                "validFromDate": "2024-04-15T16:37:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-18T19:09:36.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29767,
                "validFromDate": "2024-03-01T18:04:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-15T16:37:07.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18063,
                "validFromDate": "2023-03-24T08:49:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-01T18:04:55.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Austausch mit Politik und Verwaltung \u00fcber die o.g. Interessenvorhabenbereich mit Fokus auf arbeitsmarktpolitischen Themen. Als multinationaler Personaldienstleister stellt die Gi Group den Entscheider:innen ihre Erkenntnisse und Daten zur Einbeziehung in die Entscheidungsfindung zur Verf\u00fcgung. Durch den Dialog mit den Entscheider:innen kann zudem die strategische Unternehmensplanung auf anstehende politische Entwicklungen ausgerichtet werden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/21/267610/Bilanz_GuV_Gi-Group-Deutschland-GmbH_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Emmericher Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "26",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40474"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "martin.klingen@gigroup.com",
            "phoneNumber": "+491622889094",
            "street": "Potsdamer Platz",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "martin.klingen@gigroup.com"
                },
                {
                    "email": "info@gigroup.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4902117314130",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.gigroup.de"
                },
                {
                    "website": "www.gigroupholding.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Klingen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefano",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Tomasi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Prokurist",
                "lastName": "Klingen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gabor",
                "function": "Prokurist",
                "lastName": "Olty",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Davide",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Toso",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gesamtverband der Personaldienstleister e.V."
            },
            {
                "membership": "World Employment Confederation"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Gi Group Deutschland GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005828/32339",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-01T18:04:55.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f8/6e/267611/Lobbyregister-Detailansicht-R005828-2024-04-18_19-09-36.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-18T19:09:36.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 32339,
    "registerNumber": "R005828",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "NachwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Nachweis der f\u00fcr ein Arbeitsverh\u00e4ltnis geltenden wesentlichen Bedingungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/nachwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ersetzung des Schriftformerfordernisses gem\u00e4\u00df \u00a7 2 NachwG durch ein Textformerfordernis",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000329",
                "statements": [],
                "title": "Streichung des Schriftformerfordernisses im Nachweisgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Streichung des \u00a7 40 AufenthG",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000330",
                "statements": [],
                "title": "Besch\u00e4ftigung von Arbeitnehmern aus Drittstaaten als Zeitarbeitnehmer"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GSA Fleisch",
                        "title": "Gesetz zur Sicherung von Arbeitnehmerrechten in der Fleischwirtschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/safleischwig"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Abschaffung des \u00a7 6a GSA Fleisch",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000331",
                "statements": [],
                "title": "Abschaffung des sektoralen Verbots der Zeitarbeit in der Fleischwirtschaft"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "A\u00dcG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung der Arbeitnehmer\u00fcberlassung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/a_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ersetzung des Schriftformerfordernisses in \u00a79 A\u00dcG durch ein Textformerfordernis",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000386",
                "statements": [],
                "title": "Streichung des Schriftformerfordernisses f\u00fcr Arbeitnehmer\u00fcberlassungsvertr\u00e4ge"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TzBfG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Teilzeitarbeit und befristete Arbeitsvertr\u00e4ge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tzbfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ersetzung des Schriftformerfordernisses in \u00a7 14 TzBfG durch die Textform",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000387",
                "statements": [],
                "title": "Streichung des Schriftformerfordernisses im Teilzeit- und Befristungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}