{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-30T16:23:00.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-30T16:23:00.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T12:38:24.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36765,
                "validFromDate": "2024-06-28T12:38:24.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26161,
                "validFromDate": "2023-10-19T17:46:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T12:38:24.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11310,
                "validFromDate": "2022-09-30T16:23:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-19T17:46:58.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYER_ASSOC",
            "de": "Arbeitgeberverband",
            "en": "Employers association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband hat die Aufgabe,\r\na. die gemeinsamen wirtschaftlichen, fachlichen und technischen Interessen der \r\nTextil- und Bekleidungsindustrie wahrzunehmen und zu f\u00f6rdern,\r\nb. die gemeinsamen wirtschafts-, sozial-, tarif- und gesellschaftspolitischen \r\nInteressen der Mitglieder in allen Fragen zu vertreten, die das Verh\u00e4ltnis der \r\nArbeitgeber zu ihren Arbeitnehmern und deren Organisationen betreffen, und \r\ndas konstruktive Zusammenwirken der Sozialpartner zu f\u00f6rdern,\r\nc. die bildungspolitischen Interessen der Mitglieder wahrzunehmen und \r\ninsbesondere Ma\u00dfnahmen der Aus-, Fort- und Weiterbildung zu f\u00f6rdern oder \r\nselbst auszu\u00fcben,\r\nd. die forschungspolitische Zusammenarbeit der Mitglieder insbesondere mit den \r\nForschungseinrichtungen der Textil- und Bekleidungsindustrie sowie den \r\nForschungstransfer zu f\u00f6rdern,\r\ne. die Mitglieder auf diesen Gebieten zu beraten, zu unterst\u00fctzen und zu vertreten,\r\nf. die Interessen der Mitglieder gegen\u00fcber Dritten, insbesondere gegen\u00fcber den \r\ngesetzgebenden Institutionen und Beh\u00f6rden, der Politik und der \u00d6ffentlichkeit, \r\nzu vertreten und die Mitglieder zu beraten,\r\ng. das gesetzliche Vorschlags- und Benennungsrecht auszu\u00fcben,\r\nh. die Mitglieder laufend \u00fcber alle f\u00fcr sie wichtigen Vorg\u00e4nge sowie \u00fcber alle \r\ngrunds\u00e4tzlichen Entscheidungen, die von den Verbandsorganen getroffen \r\nwerden, zu informieren.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/ac/323695/2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 300001,
            "to": 310000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "T\u00fcrlenstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70191"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@suedwesttextil.de"
                },
                {
                    "email": "binkowski@suedwesttextil.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49711210500",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.suedwesttextil.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Edina",
                "lastName": "Brenner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Edina",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Brenner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Arved H.",
                "function": "Pr\u00e4sident ",
                "lastName": " Westerkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mathias ",
                "function": "1. Vizepr\u00e4sident und Schatzmeister ",
                "lastName": "Eggle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Betriebswirtin",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Donata",
                "function": "2. Vizepr\u00e4sidentin ",
                "lastName": "Apelt-Ihling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "3. Vizepr\u00e4sident ",
                "lastName": "Reinsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "4. Vizepr\u00e4sident ",
                "lastName": "Maetschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-20",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 218,
            "totalCount": 218
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V."
            },
            {
                "membership": "Unternehmer Baden-W\u00fcrttemberg e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "S\u00fcdwesttextil - Verband der S\u00fcdwestdeutschen Textil- und Bekleidungsindustrie e.V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Paul Hartmann AG"
            },
            {
                "name": "Hugo Boss AG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1880001,
            "to": 1890000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005285/36765",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T12:38:24.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/ba/323697/Lobbyregister-Detailansicht-R005285-2024-06-28_12-38-24.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T12:38:24.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36765,
    "registerNumber": "R005285",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}