{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-07T08:42:42.000+02:00",
                "untilDate": "2024-06-26T15:10:11.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-07T08:42:42.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-26T15:10:11.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-06-14T11:55:53.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-06-26T15:10:11.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20868,
                "validFromDate": "2023-06-14T11:55:53.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5173,
                "validFromDate": "2022-09-07T08:42:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-14T11:55:53.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Die Europ\u00e4ische Akademie Mecklenburg-Vorpommern e.V. hat sich zum Ziel gesetzt, mit ihrem breiten Angebot an Weiterbildungsveranstaltungen in der politischen Jugend- und Erwachsenenbildung m\u00f6chte die Akademie zum Verst\u00e4ndnis f\u00fcr unseren freiheitlich-demokratischen Rechtsstaat in einem gemeinsamen Europa beitragen. Der Verein bekennt sich zur freiheitlich demokratischen Grundordnung sowie zu den Grunds\u00e4tzen einer weltoffenen und vielf\u00e4ltigen Gesellschaft.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Au\u00dferschulische politische Jugend- und Erwachsenenbildung"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7e/d3/213544/Jahresabschluss-EA-MV-2022.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Waren (M\u00fcritz)",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Eldenholz",
            "streetNumber": "23",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "17192"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "h.ziese@ea-mv.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493991153712",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.europaeische-akademie-mv.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Henry",
                "emails": [
                    {
                        "email": "h.ziese@ea-mv.com"
                    }
                ],
                "function": "Akademieleiter ",
                "lastName": "Ziese",
                "phoneNumber": "+493991153712"
            },
            {
                "commonFirstName": "Andreas",
                "emails": [
                    {
                        "email": "ahandy@t-online.de"
                    }
                ],
                "function": "Vereinsvorsitzender ",
                "lastName": "Handy",
                "phoneNumber": "+493991153712"
            },
            {
                "commonFirstName": "Hans-Peter",
                "emails": [
                    {
                        "email": "hp.feddersen@gmx.de"
                    }
                ],
                "function": "1. stellv. Vereinsvorsitzender",
                "lastName": "Feddersen ",
                "phoneNumber": "+493991153712"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Ingrid",
                "emails": [
                    {
                        "email": "dr.woelfel@t-online.de"
                    }
                ],
                "function": "2. stellv. Vereinsvorsitzende",
                "lastName": "W\u00f6lfel",
                "phoneNumber": "+493991153712"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-06-09",
            "totalCount": 35
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gesellschaft der Europah\u00e4user und Europ\u00e4ischen Akademien e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Europ\u00e4ische Akademie Mecklenburg-Vorpommern e.V. ",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektgebundene Zuwendung nach dem Weiterbildungsf\u00f6rderungsgesetz des Landes Mecklenburg-Vorpommern",
                "location": "Schwerin ",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Bildung und Kindertagesst\u00e4tten des Landes Mecklenburg-Vorpommern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                }
            },
            {
                "description": "Projektgebundene Zuwendung zur Durchf\u00fchrung von Projekten der politischen Bildung",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung von Gedenkst\u00e4ttenfahrten mit Jugendlichen und jungen Erwachsenen",
                "location": "Dortmund",
                "name": "IBB gGmbH aus Mitteln des KJP des Bundes ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung von Gedenkst\u00e4ttenfahrten mit Jugendlichen und jungen Erwachsenen",
                "location": "Schwerin",
                "name": "Institut f\u00fcr Qualit\u00e4tsentwicklung Mecklenburg-Vorpommern ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-06-14T11:55:53.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005143/20868",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/df/7b/213545/Lobbyregister-Detailansicht-R005143-2023-06-14_11-55-53.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-06-14T11:55:53.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 20868,
    "registerNumber": "R005143"
}