{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-14T11:07:00.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-02-14T11:07:00.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T11:48:01.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34073,
                "validFromDate": "2024-06-19T11:48:01.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13263,
                "validFromDate": "2023-02-14T11:07:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T11:48:01.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Im Rahmen von Veranstaltungen (Kaminabend, parlamentarisches Fr\u00fchst\u00fcck etc.) werden Gespr\u00e4che mit Politiker*innen auf unterschiedlichen politischen Ebenen gef\u00fchrt (Minister*innen, Staatssekret\u00e4r*innen, Abgeordnete). \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Gew\u00e4hrung von Sachleistungen im Rahmen eines einj\u00e4hrigen ECF-Grants f\u00fcr die Arbeit der Geb\u00e4ude-Allianz: das beinhaltet Mittel f\u00fcr verschiedene Veranstaltungen, Gutachten und social Media Ma\u00dfnahmen, um eine sozialvertr\u00e4gliche Gestaltung der W\u00e4rmewende sowie einen Hochlauf energetischer Geb\u00e4udesanierungen voranzutreiben. ",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "The European Climate Foundation (ECF)"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-11-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-12-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.78,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-11-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-12-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-11-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-12-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "NABU Bundesgesch\u00e4ftsstelle ",
            "street": "Charit\u00e9stra\u00dfe",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "katharina.stucke@nabu.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491721535419",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.nabu.de/position-gebaeude-allianz"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Dirk Leif",
                "lastName": "Miller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "lastName": "Schreinermacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "Otting",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Wolff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lorena",
                "lastName": "Jonas",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2024-01",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_PARLIAMENTARY_GROUP",
                            "de": "Funktion f\u00fcr eine Fraktion/Gruppe im Deutschen Bundestag",
                            "en": "Function for a parliamentary group/group in the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Referentin f\u00fcr Bauen und Wohnen der Fraktion DIE LINKE"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Breer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Meemken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan Peter",
                "lastName": "Hinrichs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Irmela",
                "lastName": "Benz Cola\u00e7o",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel Edwin",
                "lastName": "Moser",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-08",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter im MdB-B\u00fcro von Kassem Taher Saleh"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Elisabeth",
                "lastName": "Staudt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carlotta",
                "lastName": "Gerlach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefanie",
                "lastName": "Langkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Ortgies",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Noll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sophia Franziska",
                "lastName": "Siemer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ute",
                "lastName": "Czylwik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Stucke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Engelke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Christiane ",
                "lastName": "Averbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Verb\u00e4ndeb\u00fcndnis ohne Rechtsform, koordiniert von Katharina Stucke (NABU)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dirk Leif",
                "function": "Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Miller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-03",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 12,
            "totalCount": 12
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Geb\u00e4ude-Allianz"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-11-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-12-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-11-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-12-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-11-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-12-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005705/34073",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T11:48:01.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/47/298168/Lobbyregister-Detailansicht-R005705-2024-06-19_11-48-01.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T11:48:01.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 34073,
    "registerNumber": "R005705",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verbesserung der Sanierungstiefe und Erh\u00f6hung der Sanierungsquote sowie sozialvertr\u00e4gliche Umsetzung energetischer Geb\u00e4udesanierungen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002920",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/59/e3/298164/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040038.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002920",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Geb\u00e4udeenergiegesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Kurzgutachten - Ziell\u00fccke im Geb\u00e4udesektor"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/ae/298166/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040039.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002920",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Geb\u00e4udeenergiegesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Forderungspapier der Geb\u00e4ude-Allianz zum Kurzgutachten - Ziell\u00fccke im Geb\u00e4udesektor"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung des Geb\u00e4udeenergiegesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Gestaltung der Bundesf\u00f6rderung, sodass sie sozial gerecht wirkt/ wirtschaftliche H\u00e4rten abfedern und die notwendige Lenkungswirkung hin zu mehr Sanierungstiefe und einer h\u00f6heren Sanierungsquote erreicht, keine weitere Subventionierung von Holzheizungen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002921",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung der Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/59/e3/298164/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040038.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002920",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Geb\u00e4udeenergiegesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Kurzgutachten - Ziell\u00fccke im Geb\u00e4udesektor"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/ae/298166/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040039.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002920",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Geb\u00e4udeenergiegesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Forderungspapier der Geb\u00e4ude-Allianz zum Kurzgutachten - Ziell\u00fccke im Geb\u00e4udesektor"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}