{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-21T13:29:49.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-21T13:29:49.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T09:43:13.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36717,
                "validFromDate": "2024-06-25T09:43:13.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21052,
                "validFromDate": "2023-08-21T14:04:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T09:43:13.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12534,
                "validFromDate": "2022-10-21T13:29:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-21T14:04:32.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Die DASL ist ein Zusammenschluss von Fachleuten, die auf den Gebieten des St\u00e4dtebaus und der Landesplanung oder der damit verkn\u00fcpften Forschung und praktischen Planung durch besondere Leistungen hervorgetreten sind. \r\n\r\nDie DASL hat das Ziel, St\u00e4dtebau und Landesplanung in Wissenschaft und Praxis zu f\u00f6rdern. Sie erf\u00fcllt dies, indem sie sich durch wissenschaftliche Arbeiten und Gutachten, in Vortr\u00e4gen und auf Tagungen mit den Problemen der r\u00e4umlichen Umwelt auseinandersetzt, die gewonnenen Erkenntnisse auswertet und der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich macht. Sie bietet auch ein Forum, in dem unterschiedliche Gruppierungen der Gesellschaft und an der Stadtentwicklung interessierte Kreise der Wirtschaft mit Fachleuten der Planung zur Diskussion zusammengef\u00fchrt werden. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d3/65/309262/1-BGS-HH-Abschluss-2023-WP-2025.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "DASL",
            "street": "Bismarckstr.",
            "streetNumber": "107",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10625"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dasl.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4923082231",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dasl.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Monika",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Thomas",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2020-12",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Abteilungsleiterin f\u00fcr Stadtentwicklung und Wohnen",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMI"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Engel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frauke",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Burgdorff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "von der M\u00fchlen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-12",
            "naturalPersons": 710,
            "organizations": 5,
            "totalCount": 715
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ASAP - Akkreditierungsverbund f\u00fcr die Studieng\u00e4nge der Architektur und Planung e.V. "
            },
            {
                "membership": "RBKDK - Rat f\u00fcr Baukultur und Denkmalkultur beim Deutschen Kulturrat"
            },
            {
                "membership": "ECTP - European Council of Spatial Planners"
            },
            {
                "membership": "DNK - Deutsches Nationalkomitee f\u00fcr Denkmalschutz"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Akademie f\u00fcr St\u00e4dtebau und Landesplanung (DASL) e. V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 240001,
            "to": 250000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Achter Hochschultag der Nationalen Stadtentwicklungspolitik",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "DASL Jahrestagung",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005382/36717",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T09:43:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/58/81/309263/Lobbyregister-Detailansicht-R005382-2024-06-25_09-43-13.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T09:43:13.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36717,
    "registerNumber": "R005382",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit dieser \u00c4nderung werden, wenn auch tempor\u00e4r, elementare Grunds\u00e4tze des Baugesetzbuches au\u00dfer Kraft gesetzt. Insbesondere entst\u00fcnde durch eine \u00c4nderung des \u00a7 246e BauGB ein Genehmigungsrecht ohne Bezug auf vorhandenes Planungsrecht. Das Abw\u00e4gungsgebot, das auch durch Rechtsprechung immer wieder best\u00e4tigte und kodifizierte Herzst\u00fcck der Bauleitplanung mit weitreichender Bedeutung f\u00fcr Schutz- und Eigentumsrechte w\u00fcrde umgangen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004995",
                "statements": [],
                "title": "\u00a7 246e BauGB"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}