{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-04-27T08:40:14.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-04-27T08:40:14.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T08:17:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29996,
                "validFromDate": "2024-06-17T08:17:28.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18148,
                "validFromDate": "2023-04-27T08:40:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T08:17:28.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Verallia Deutschland AG stellt Glasverpackungen f\u00fcr die Lebensmittel- und Getr\u00e4nkeindustrie her. Sie besch\u00e4ftigt rund 1.500 Mitarbeiter in 4 Werken in Deutschland. Die Produktion von Flaschen und Gl\u00e4sern ist energieintensiv. Kostensteigerungen im Bereich Energie, insbesondere Gas und Strom, haben daher erhebliche Bedeutung f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unseres Unternehmens sowie auch anderer Unternehmen in der Glasindustrie. Dies auch im Hinblick auf das in unserer Unternehmenspolitik manifestierte Ziel der Nachhaltigkeit, das u.a. durch eine Energietransformation des Unternehmens \u2013 weg von fossilen Brennstoffen \u2013 unterstrichen wird und bez\u00fcglich des Erhalts von Arbeitspl\u00e4tzen. Zum Zwecke der Interessenvertretung wird der pers\u00f6nliche Kontakt mit Vertretern und Vertreterinnen des Deutschen Bundestags gesucht, um auf die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten und Bed\u00fcrfnisse in der Praxis eines Betriebes hinzuweisen, bei dem kontinuierlich 24 Stunden pro Tag und an 365 Tagen im Jahr produziert wird. Dies schlie\u00dft insbesondere Themen wie das \u00c4nderungsbed\u00fcrfnis bez\u00fcglich der Rahmenbedingungen f\u00fcr energieintensive Industrieunternehmen ein. Die Kontaktaufnahme mit den Vertretern und Vertreterinnen des Deutschen Bundestags erfolgt zum Beispiel in der Form, dass wir diese anschreiben, Besuche in unseren Werken anbieten oder in Gespr\u00e4chen den pers\u00f6nlichen Kontakt suchen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/60/293050/Testat_VeralliaD_AG_31122022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bad Wurzach",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Oberlandstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "1-8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "88410"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info.deutschland@verallia.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497564180",
            "websites": [
                {
                    "website": "de.verallia.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Bissel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gabriel",
                "lastName": "Gilis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Bissel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstand Finanzen",
                "lastName": "Wierling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Joachim",
                "function": "Vorstand Personal",
                "lastName": "B\u00f6ttiger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gabriel",
                "function": "Vorstand Technik",
                "lastName": "Gilis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kau\u00ea",
                "function": "Vorstand Vertrieb und Marketing",
                "lastName": "Carmona",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BV-Glas Bundesverband Glasindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "BAGV Bundesarbeitgeberverband Glas und Solar e.V."
            },
            {
                "membership": "VIK - Verband der Industriellen Energie und Kraftwirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verallia Deutschland AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuschuss F\u00f6rderung Projekte Energieeinsparung / CO\u00b2-Einsparung   ",
                "location": "Hauptsitz 65760 Eschborn, Frankfurter Str. 29-35",
                "name": "BAFA Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Au\u00dfenkontrolle",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1090001,
                    "to": 1100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005931/29996",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T08:17:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/10/1c/293051/Lobbyregister-Detailansicht-R005931-2024-06-17_08-17-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T08:17:28.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 29996,
    "registerNumber": "R005931",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir werben um Unterst\u00fctzung von energieintensiven Unternehmen bei der Transformation von fossilen Brennstoffen zu mehr Elektrifizierung u. dem Einsatz von nachhaltigen, erneuerbaren Energietr\u00e4gern. Sie ben\u00f6tigen auf ihrem Weg, eine CO\u00b2-Reduzierung (Dekarbonisierung) zu erreichen, finanzielle Unterst\u00fctzung u. eine Entlastung von b\u00fcrokratischen H\u00fcrden. Dabei verfolgte Ziele:\r\n- Erleichterung der formalen Rahmenbedingungen f\u00fcr energieintensive Unternehmen bei Transformation von fossiler zu erneuerbarer Energie (z.B. Erleichterung bei baurechtliche Vorgaben). \r\n- F\u00f6rderung der Transformation durch finanzielle Unterst\u00fctzung bei damit einhergehenden Investitionen.\r\n- Ber\u00fccksichtigung der Schwierigkeiten in der Praxis, auch im Hinblick auf die ben\u00f6tigte Sicherheit in der Energieversorgung        ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002411",
                "statements": [],
                "title": "Unterst\u00fctzung f\u00fcr energieintensive Unternehmen bei deren Energietransformation"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}