{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-23T17:02:32.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-12-23T17:02:32.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-30T14:52:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42247,
                "validFromDate": "2024-07-30T14:52:54.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33104,
                "validFromDate": "2024-05-17T14:41:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-30T14:52:54.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20239,
                "validFromDate": "2023-05-26T13:10:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-17T14:41:49.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13225,
                "validFromDate": "2022-12-23T17:02:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-26T13:10:50.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Grundlage der Arbeit des Verbands sind die Vernetzung, der Erfahrungsaustausch und die Kollaboration zwischen den Mitgliedern, externen Akteurinnen und Akteuren aus Wirtschaft, Wissenschaft und Politik. Um die Rahmenbedingungen f\u00fcr Holz\u00f6fen zu erhalten und verbessern, m\u00f6chten wir in den Dialog gehen. \r\n\r\nDurch Briefe, Positionspapiere und sozialpolitische \u201eGet-Together\u201c-Veranstaltungen wird unmittelbar der Kontakt mit Politikerinnen und Politikern, insbesondere Mitgliedern des Deutschen Bundestages, gesucht. \r\n\r\nIm Schwerpunkt wird die Interessenvertretung ausge\u00fcbt, um die \u00f6kologische und \u00f6konomische thermische Nutzung von Holz\u00f6fen zur Unterst\u00fctzung der Energiewende voranzubringen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/66/9f/338990/GesamtVerband-OfenBau-e-V-Bericht-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 240001,
            "to": 250000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Kevelaer",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Gesch\u00e4ftsstelle ",
            "street": "Geldener Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "128",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "47623"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "kontakt@ofenzukunft.de",
            "nationalAdditional1": "Initiative #ofenzukunft",
            "nationalAdditional2": "Dr. Johannes Gerstner",
            "phoneNumber": "+4930590083550",
            "street": "Rahel-Hirsch-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10557"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@gvob.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4928329748044",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.gvob.de "
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Guido",
                "lastName": "Eichel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robert ",
                "lastName": "M\u00fclleneisen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "B\u00e4hr ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Johannes ",
                "lastName": "Gerstner ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Yvonne ",
                "lastName": "Xeller ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Hilt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Guido",
                "function": "Vorstand (stellv. Vorsitzender) einzelvertretungsberechtigt",
                "lastName": "Eichel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Robert ",
                "function": "Vorstand (Vorsitzender) einzelvertretungsberechtigt ",
                "lastName": "M\u00fclleneisen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anja ",
                "function": "Vorstand (stellv. Vorsitzende) einzelvertretungsberechtigt",
                "lastName": "Steenweg ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-17",
            "naturalPersons": 221,
            "organizations": 116,
            "totalCount": 337
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "VdZ - Wirtschaftsvereinigung Geb\u00e4ude und Energie e.V."
            },
            {
                "membership": "IH Initiative Holzw\u00e4rme"
            },
            {
                "membership": "Veuko - Vereinigung Europ\u00e4ischer Verb\u00e4nde des Kachelofenbauer-/Hafner-Handwerks"
            },
            {
                "membership": "Initiative Individuelles Heizen e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "GesamtVerband OfenBau e. V. (GVOB)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Hagos eG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 490001,
            "to": 500000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005561/42247",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-17T14:41:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e5/e1/338991/Lobbyregister-Detailansicht-R005561-2024-07-30_14-52-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-30T14:52:54.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 42247,
    "registerNumber": "R005561",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Holz\u00f6fen sind eine Br\u00fcckentechnologie zwischen fossilen Brennstoffen wie \u00d6l und Gas und modernen W\u00e4rmeerzeugern wie W\u00e4rmepumpen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/068/2006875.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMWSB",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen",
                                "url": "https://www.bmwsb.bund.de/Webs/BMWSB/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6875",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-geb%C3%A4udeenergiegesetzes-zur-%C3%A4nderung-des-b%C3%BCrgerlichen-gesetzbuches/298723",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Geb\u00e4udeenergiegesetzes, zur \u00c4nderung der Heizkostenverordnung und zur \u00c4nderung der Kehr- und \u00dcberpr\u00fcfungsordnung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000739",
                "statements": [],
                "title": "Geb\u00e4udeenergiegesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WPG",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr die W\u00e4rmeplanung und zur Dekarbonisierung der W\u00e4rmenetze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wpg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erreichung der freien Wahl der Heizungstechnik.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/064/2006427.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/6427",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/kommunale-w%C3%A4rmeplanung-als-instrument-der-w%C3%A4rmewende/298633",
                        "title": "Kommunale W\u00e4rmeplanung als Instrument der W\u00e4rmewende"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000740",
                "statements": [],
                "title": "Kommunale W\u00e4rmeplanung "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}