{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-24T14:33:24.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:11:13.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-01-24T14:33:24.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:11:13.000+02:00"
            }
        ],
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:11:13.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12329,
                "validFromDate": "2023-01-24T14:33:24.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": false
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_RESEARCH_FACILITY",
            "de": "Wissenschaft, Denkfabrik, Forschungseinrichtung oder Hochschule (GL2022)",
            "en": "Science, think tank, research institution or college (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "FGV Europe ist eine internationale Vertretung des brasilianischen Think Tanks Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas - FGV.\r\n\r\nBr\u00fccken zu strategischen Partnern zu bauen und M\u00f6glichkeiten der bilateralen Zusammenarbeit mit Regierungen, Forschungseinrichtungen, internationalen Organisationen, Akademikern, Think Tanks und privaten Unternehmen im Ausland zu erkunden.\r\n\r\nAls Repr\u00e4sentanz teilt FGV Europe das gesamte Wissen von FGV \u00fcber Brasilien durch Forschungs- und Beratungsdienste, Veranstaltungen und Ver\u00f6ffentlichungen. Solche intellektuellen Aktivit\u00e4ten k\u00f6nnen den bi- und multilateralen Austausch und die Zusammenarbeit zu Themen von gegenseitigem Interesse anregen und verbessern.   \r\n\r\nDank der langj\u00e4hrigen Expertise von FGV in allen strategischen Bereichen des brasilianischen sozio\u00f6konomischen Szenarios deckt unser Fachwissen eine breite Palette von Themenbereichen ab, die auf Innovation f\u00fcr nachhaltige Entwicklung abzielen. ",
        "activityOperationType": "BOTH",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": true
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "6. Etage",
            "street": "Deutz-M\u00fclheimer Str.",
            "streetNumber": "30",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50679"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "fgveurope@eu.fgv.br"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492212849340",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://fgveurope.fgv.br"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Doktor",
                "commonFirstName": "Cesar",
                "emails": [
                    {
                        "email": "fgveurope@eu.fgv.br"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Cunha Campos",
                "phoneNumber": "+492212849340"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "1"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "FGV Europe",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005641/12329",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/36/187904/Lobbyregister-Detailansicht-R005641-2023-01-24_14-33-24.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-01-24T14:33:24.000+01:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 12329,
    "registerNumber": "R005641"
}