{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-23T16:29:20.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-11-23T16:29:20.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-22T10:54:47.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43166,
                "validFromDate": "2024-08-22T10:54:47.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43019,
                "validFromDate": "2024-08-21T12:27:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-22T10:54:47.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43018,
                "validFromDate": "2024-08-19T08:56:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-21T12:27:26.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32149,
                "validFromDate": "2024-05-27T15:13:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-19T08:56:50.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18937,
                "validFromDate": "2023-04-05T10:19:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T15:13:53.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3409,
                "validFromDate": "2022-11-23T16:29:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-05T10:19:07.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Unsere Ziele und Aufgaben sind nach wie vor aktuell: die rechtliche und tats\u00e4chliche Gleichstellung der Geschlechter (Art. 3 des Grundgesetzes) in allen Bereichen voranzutreiben. Aufgabe des LandesFrauenRats ist es hierbei, Frauenreferentinnen in den Ministerien zu beraten und die Frauenvereine und Frauengruppen zu vernetzen. Im LandesFrauenRat sind 50 Frauenverb\u00e4nde und Frauengruppen gemischter Verb\u00e4nde zusammengeschlossen. So sind rund eine Million M\u00e4dchen und Frauen in unserem Dachverband organisiert.\r\n\r\nUnsere St\u00e4rke liegt in der Verschiedenheit unserer Mitglieder. Sie vertreten Frauen und M\u00e4dchen in unterschiedlichen Lebenssituationen. Wir organisieren Meinungsaustausch, arbeiten gemeinsam an Positionen und vertreten diese gegen\u00fcber der Landespolitik, der Bundesebene, Beh\u00f6rden oder anderen Institutionen. Durch eine aktive Lobbyarbeit und enge Einbindung der Parlamentarierinnen setzen wir uns f\u00fcr eine konkrete Verbesserung der Bedingungen von M\u00e4dchen und Frauen in der Wirtschaft, in der Politik, auf dem Arbeitsmarkt und in der Gesellschaft ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/10/ff/346117/Jahresabschluss-2023-fuer-Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Kiel",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Auguste-Viktoria-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "24103"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@landesfrauenrat-s-h.de"
                },
                {
                    "email": "ehlers@landesfrauenrat-s-h.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49431552065",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.landesfrauenrat-s-h.de"
                },
                {
                    "website": "www.gleiche-macht-fuer-alle.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Alexandra",
                "lastName": "Ehlers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anke",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Homann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Monika",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Neht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Silke",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Hochmuth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 4,
            "organizations": 58,
            "totalCount": 62
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Schleswig-Holstein "
            },
            {
                "membership": "Verbraucherzentralen Schleswig-Holstein"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "LandesFrauenRat Schleswig-Holstein"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung",
                "location": "Kiel",
                "name": "Land Schleswig-Holstein",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005484/43166",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-27T15:13:53.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/42/74/346120/Lobbyregister-Detailansicht-R005484-2024-08-22_10-54-47.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-22T10:54:47.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 43166,
    "registerNumber": "R005484",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Legalisierung von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen durch Streichung oder Neuregelung des \u00a7218 StGB",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001013",
                "statements": [],
                "title": "Legalisierung von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen, Neuregelung des \u00a7218 StGB"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Geschlechtergerechte Ausgestaltung einer m\u00f6glichen Fortsetzung des \"Job-Turbo\" oder anderer arbeitsmarktpolitischer Ma\u00dfnahmen f\u00fcr gefl\u00fcchtete Personen und Erfahrungsbericht mit dem dem \"Job-Turbo\" aus der Praxis",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011713",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/76/4a/346118/Stellungnahme-Gutachten-SG2408220005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011713",
                        "regulatoryProjectTitle": "Geschlechtergerechte Ausgestaltung des \"Jobturbos\"",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nAn\r\n\u2022\tBundesagentur f\u00fcr Arbeit Regionaldirektion Nord\r\n\u2022\tMinisterium f\u00fcr Wirtschaft, Verkehr, Arbeit, Technologie und Tourismus des Landes Schleswig-Holstein\r\n\u2022\tMinisterium f\u00fcr Soziales, Jugend, Familie, Senioren, Integration und Gleichstellung des Landes Schleswig-Holstein\r\n\u2022\tMitglieder des Schleswig-Holsteinischen Landtages\r\n\u2022\tMitglieder des Deutschen Bundestages aus Schleswig-Holstein\r\n\u2022\tSchleswig-Holsteinischer Landkreistag\r\n\u2022\tSchleswig-Holsteinischer Gemeindetag\r\n\u2022\tSt\u00e4dteverband Schleswig-Holstein\r\n\r\n\t\r\nKiel, den 21. August 2024\r\nStellungnahme zum \u201eJob-Turbo\u201c des Fachgremiums Gefl\u00fcchtete Frauen und M\u00e4dchen Schleswig-Holstein\r\n\r\nDas \u201eFachgremium Gefl\u00fcchtete Frauen Schleswig-Holstein (SH)\u201c setzt sich seit der Gr\u00fcndung 2016 f\u00fcr die Bedarfe von gefl\u00fcchteten Frauen in Schleswig-Holstein ein. Uns geht es neben Unterbringungs-, Versorgungs- und Lebenssituationen auch um Integrationszug\u00e4nge und die besonderen Bedarfe von gefl\u00fcchteten Frauen und M\u00e4dchen. \r\nDer Ende 2023 ins Leben gerufene Job-Turbo zur Arbeitsmarktintegration von Gefl\u00fcchteten hat signifikante Auswirkungen auf die Lebenssituation von gefl\u00fcchteten Frauen in Schleswig-Holstein. Ziel des Job-Turbo ist es, Gefl\u00fcchtete mit anerkanntem Schutzstatus und Arbeitsmarktzugang nach Beendigung des Integrationskurses schneller in den Arbeitsmarkt zu integrieren. Auch soll es nach Aufnahme einer Besch\u00e4ftigung die M\u00f6g-lichkeit f\u00fcr Spracherwerb, Qualifizierungen und Weiterbildungen geben. Die schnellere Arbeitsmarktintegration soll durch eine h\u00f6here Kontaktdichte mit dem zust\u00e4ndigen Jobcenter erreicht werden. In der Praxis best\u00e4tigen auch erste Zahlen die erh\u00f6hte Ar-beitsmarktintegration von Gefl\u00fcchteten als Resultat durch den Job-Turbo.  \r\nDie AG Migration und Arbeit Schleswig-Holstein unterst\u00fctzt die folgende Stellungnah-me.\r\n\r\nSituation von Gefl\u00fcchteten Frauen\r\nGefl\u00fcchtete Frauen haben bei der Arbeitsmarktintegration mehr H\u00fcrden zu \u00fcberwinden als gefl\u00fcchtete M\u00e4nner. Liebig und Tronstadt haben in einer Analyse von einer \u201edreifachen Benachteiligung\u201c  gesprochen: Gefl\u00fcchtete Frauen erleben Benachteiligung als Frauen, als Menschen mit Migrationshintergrund und als Gefl\u00fcchtete. Dies zeigt sich auch in den Statistiken zur Arbeitsmarktintegration von gefl\u00fcchteten Frauen. Sechs Jahre nach Zuzug waren circa 23 Prozent der 2015 zugezogenen gefl\u00fcchteten Frauen in Besch\u00e4ftigung. Im Vergleich gingen 67 Prozent der gefl\u00fcchteten M\u00e4nner einer Arbeit nach.   Auch acht Jahre nach Zuzug sind nur 33 Prozent der gefl\u00fcchteten Frauen er-werbst\u00e4tig, wohingegen sich die Prozentzahl der gefl\u00fcchteten M\u00e4nner auf 86 Prozent erh\u00f6ht hat. \r\nEs dauert insbesondere dann l\u00e4nger, eine gefl\u00fcchtete Frau in den Arbeitsmarkt zu integrieren, wenn sie f\u00fcr den \u00fcberwiegenden Teil der unbezahlten Care-T\u00e4tigkeiten zust\u00e4ndig ist. Allerdings hat die erwerbst\u00e4tige Frau deutlich st\u00e4rkere positive Auswirkungen auf die berufliche Integration der gesamten Bedarfsgemeinschaft und sorgt daf\u00fcr, dass der Verbleib der Bedarfsgemeinschaft im SGB II Bezug deutlich k\u00fcrzer wird. Ohne die Sicherstellung einer Kinderbetreuung ist der Zugang f\u00fcr Eltern, insbesondere M\u00fctter zum Arbeitsmarktmarkt sowie die Teilnahme an einem Sprachkurs und Qualifizierungskursen nicht m\u00f6glich. \r\nDass Gefl\u00fcchtete nun verst\u00e4rkt im Fokus der Jobcenter stehen, ist zun\u00e4chst einmal zu begr\u00fc\u00dfen. Gerade gefl\u00fcchtete Frauen sind oftmals hochmotiviert zu arbeiten, haben aber besonders mit strukturellen H\u00fcrden zu k\u00e4mpfen, die sie daran hindern. Es ist daher ein guter und wichtiger Schritt, dass Gefl\u00fcchtete als Fach- und Arbeitskr\u00e4fte angesehen werden und ihre Integration in den Arbeitsmarkt nicht durch weitere H\u00fcrden verhindert wird. Gleichzeitig birgt der Job-Turbo in der Praxis jedoch Gefahren f\u00fcr die (Arbeits-markt-)Integration von gefl\u00fcchteten Frauen. Diese werden im Folgenden beschrieben und eingeordnet.\r\nDer Job-Turbo in der Praxis \r\nDas Ziel des Job-Turbos ist es, Gefl\u00fcchtete direkt nach Abschluss eines Integrationskur-ses in Arbeit zu vermitteln. Durch eine erh\u00f6hte Kontaktdichte mit den Jobcentern sollen Gefl\u00fcchtete schneller den Weg in die Erwerbst\u00e4tigkeit finden, um dann w\u00e4hrend der Besch\u00e4ftigung weiter Deutsch zu lernen. Neben dem Spracherwerb soll es auch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Qualifizierungen und Weiterbildungen w\u00e4hrend der Arbeit geben. \r\nDies ist zu begr\u00fc\u00dfen: Vor allem eine Arbeit in Vollzeit oder das Absolvieren einer Ausbildung sorgen f\u00fcr eine Verbesserung der Sprachkenntnisse. \u201eBisher vermittelten Jobcenter Arbeitslose oft in Helferjobs, die diese dann nicht lange aus\u00fcbten. Im Rahmen des neu eingef\u00fchrten B\u00fcrgergelds sollen Weiterbildung und der Erwerb eines Berufsabschlusses st\u00e4rker im Vordergrund stehen.\u201c  Diesem Vorsto\u00df von Januar 2023 sahen wir positiv entgegen, da aus unserer Erfahrung Personen, die in unpassende (zur Qualifizierung und Berufserfahrung) Hilfst\u00e4tigkeiten gedr\u00e4ngt werden, auf Dauer nicht bei ihren Arbeitsstellen bleiben. F\u00fcr die Arbeitsmarktintegration im Rahmen des Job-Turbo bedeutet das, dass eine reine Vermittlung in Hilfst\u00e4tigkeiten nicht automatisch zu einer besseren Integration f\u00fchren wird. \r\nUm eine berufliche Ausbildung zu absolvieren, sind Sprachkenntnisse auf Niveau GER B2 empfehlenswert, besonders f\u00fcr den berufsschulischen Teil. Mit erfolgreichem Abschluss des Integrationskurses ist ein Niveau von B1 erreichbar. In der Folge m\u00fcsste ein Berufssprachkurs mit dem Ziel B2 besucht werden, um das erforderliche Sprachniveau zu erreichen. Im Rahmen des Job Turbos erfordert dies eine zielgenaue Beratung und die Genehmigung des Jobcenters. Hier gibt es Berichte aus der Beratungspraxis, dass die unqualifizierte Besch\u00e4ftigung vorrangig der Ausbildung empfohlen wurde.\r\nWir fordern: \r\n\u2022\tDie individuelle Situation und die W\u00fcnsche und Ziele von gefl\u00fcchteten Frauen m\u00fcssen bei der Arbeitsmarktintegration klar im Vordergrund stehen. Die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anerkennung und die Zeugnisbewertung durch die Jobcenter darf nur in der zu begr\u00fcndende Ausnahme abgelehnt werden.\r\n\u2022\tSpracherwerb darf nicht zu Gunsten von Besch\u00e4ftigung benachteiligt werden, da sonst eine nachhaltige Arbeitsmarktintegration nicht m\u00f6glich ist. Bei Sprachniveau unter B1 braucht es vorrangig weitere Sprachkurse, da mit geringen Sprachkenntnissen fast ausschlie\u00dflich Hilfst\u00e4tigkeiten m\u00f6glich sind, die nicht zu einer eigenst\u00e4ndigen Existenzsicherung f\u00fchren.\r\n\u2022\tDas Konzept der Job-BSK Kurse, die einen Spracherwerb neben dem Beruf er-m\u00f6glichen sollen, ist zu begr\u00fc\u00dfen. Hier fordern wir aber, dass sichergestellt wird, dass die Teilnahme von gefl\u00fcchteten Frauen besonders gef\u00f6rdert wird und an ihre Bed\u00fcrfnisse angepasst wird. \r\nFehlende Nachhaltigkeit bei der Arbeitsmarktintegration\r\nDer Job-Turbo birgt die Gefahr, dass die Arbeitsmarktintegration nicht nachhaltig und lebensunterhaltssichernd und g\u00e4nzlich unabh\u00e4ngig von Sozialleistungen erfolgt. Zur nachhaltigen Arbeitsmarktintegration sieht der Job-Turbo in den Fachlichen Empfehlungen zur Weisung folgendes vor: \u201eEine nachhaltige Arbeitsperspektive ist nicht f\u00fcr alle Gefl\u00fcchteten der prim\u00e4re Weg. Insbesondere bei Gefl\u00fcchteten, die planen, kurz- bis mittelfristig in ihr Heimatland zur\u00fcckzukehren, ist die jeweilige Situation und Vorgehensweise differenziert und individuell zu betrachten.\u201c  Es ist problematisch, wenn die Integration in den Arbeitsmarkt an die potenzielle R\u00fcckkehrabsicht der Menschen gekn\u00fcpft wird, da dies oftmals abh\u00e4ngig ist von nicht beeinflussbaren Entwicklungen im Herkunftsland. Au\u00dferdem ist es unklar, wie Mitarbeitende des Jobcenters diese Einsch\u00e4tzung vornehmen sollen. Somit besteht die Gefahr, dass l\u00e4ngerfristige Ma\u00dfnahmen zur Arbeitsmarktintegration nicht erm\u00f6glicht werden, wenn die Bleibeabsicht als nicht mittel- oder langfristig eingesch\u00e4tzt wird. Hier ist es die Aufgabe der Jobcenter, die Interessenlage von Klient*innen individuell und einzeln zu betrachten und sie bei der Integration in die Arbeitswelt zu unterst\u00fctzen.\r\nGleichzeitig bedeutet eine Separierung nach m\u00f6glichen Bleibeabsichten, dass f\u00fcr viele Gefl\u00fcchtete l\u00e4ngerfristige Ma\u00dfnahmen zur Arbeitsmarktintegration nicht m\u00f6glich sein werden. Wenn man bedenkt, dass es f\u00fcr gefl\u00fcchtete Frauen statistisch gesehen ohnehin schon l\u00e4nger dauert, sich in den deutschen Arbeitsmarkt zu integrieren, wird das hier-durch nur noch mehr behindert. Erfahrungen aus der Beratungspraxis scheinen diese Bef\u00fcrchtung zu best\u00e4tigen: Nicht allen gefl\u00fcchteten Frauen, die nach dem Integrationskurs einen weiteren Sprachkurs absolvieren wollen, um eine Ausbildung zu absolvieren und/oder als Fachkraft zu arbeiten, wird dies erm\u00f6glicht. Stattdessen gibt es F\u00e4lle, wo ihnen stattdessen vom Jobcenter vornehmlich Angebote in Hilfst\u00e4tigkeiten, zum Beispiel als Reinigungskraft, unterbreitet werden. \r\nIn der dritten Phase des Job-Turbos sollen Gefl\u00fcchtete, die noch nicht als Fachkr\u00e4fte arbeiten, zu solchen weiterentwickelt werden, \u201esofern dies ihre Motivation und Eignung zur Qualifizierung zulassen.\u201c  Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die W\u00fcnsche der Gefl\u00fcchteten bei ihrem beruflichen Werdegang eine Rolle spielen. Allerdings ist es unklar, wer und nach welchen Kriterien die \u201eMotivation\u201c und \u201eEignung zur Qualifizierung\u201c bewertet. Hier besteht die Gefahr, dass vor allem gefl\u00fcchtete Frauen benachteiligt werden, aufgrund der schon bestehenden Herausforderungen bei der Arbeitsmarktintegration. Es ist problematisch, wenn der Job-Turbo von Gefl\u00fcchteten verlangt, die vermeintlich ben\u00f6tigten Grundvoraussetzungen des hiesigen Arbeitsmarktes mitzubringen (Belastbarkeit, Flexibilit\u00e4t, etc.) anstatt ein Angebot zu schaffen, das sich nach den Qualifikationen, Bedarfen und Situationen richtet. \r\nWir fordern: \r\n\u2022\tArbeitsmarktintegration soll mit dem Ziel der Nachhaltigkeit erfolgen. Sonst droht die Gefahr von prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen und Ausbeutung.\r\n\u2022\tDie Situation von jeder einzelnen gefl\u00fcchteten Frau muss individuell betrachtet werden und es m\u00fcssen bei Problemen individuelle L\u00f6sungsans\u00e4tze geschaffen werden. \r\n\r\nGefl\u00fcchtete Frauen aus der Ukraine \r\nEine der Hauptzielgruppe des Job-Turbos sind Gefl\u00fcchtete aus der Ukraine, von denen die Mehrheit Frauen sind. Eine restriktive Interpretation von \u201ekurz- bis mittelfristige\u201c Bleibeperspektive k\u00f6nnte bedeuten, dass eine nachhaltige Arbeitsmarktintegration f\u00fcr sie dann nicht m\u00f6glich ist. Die Massenzustroms-Richtlinie der EU, die die Grundlage f\u00fcr die Aufenthaltserlaubnis nach \u00a7 24 AufenthG bildet, wird im M\u00e4rz 2025 auslaufen und eine Verl\u00e4ngerung ist noch nicht sicher. Dementsprechend ist nicht klar, wie sich die aufenthaltsrechtliche Situation von Gefl\u00fcchteten aus der Ukraine weiterentwickelt. \r\nGefl\u00fcchtete mit einem Aufenthaltstitel nach \u00a7 24 haben die M\u00f6glichkeit, in andere Aufenthaltstitel mit besserer Bleibeperspektive zu wechseln (Beispiel \u00a7\u00a7 18a/b AufenthG), m\u00fcssen hierf\u00fcr eine Anerkennung ihres Abschlusses vorweisen und dann in einer qualifizierten Besch\u00e4ftigung untergekommen sein, wodurch sie ihren Lebensunterhalt selbstst\u00e4ndig sichern. Dementsprechend kann die Vermittlung in \u201enicht qualifikations-/potenzialgerechten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen\u201c f\u00fcr die langfristige Situation von Gefl\u00fcchteten sehr sch\u00e4dlich sein. Dies kann besonders gefl\u00fcchtete Frauen betreffen, wenn sie in geschlechts-typische Hilfst\u00e4tigkeiten, wie Reinigungskr\u00e4fte, vermittelt werden. Die Herausforderung hier ist, dass die Jobcenter die aufenthaltsrechtliche Situation der ukrainischen Gefl\u00fcchteten in der Beratung mit bedenken sollten und somit aufgefordert sind, nicht nur im SGB II-Kontext zu beraten.\r\nDie Vermittlung in Arbeit sollte nicht losgel\u00f6st von den bisherigen Qualifikationen der jeweiligen Personen erfolgt. Sonst kann es zum Beispiel zu Aufforderungen zur Arbeitsaufnahme in Hilfst\u00e4tigkeiten an ausgebildete Akademikerinnen kommen und/oder zu prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen.\r\nAls Fachgremium Gefl\u00fcchtete Frauen k\u00f6nnen wir mit Expertise \u00fcber die Lebensrealit\u00e4ten von gefl\u00fcchteten Frauen sprechen und w\u00fcrden uns deswegen sehr freuen, mit Ent-scheidungstr\u00e4ger*innen aus Politik und Verwaltung in einen Austausch zu gehen. Sprechen Sie uns gerne an.\r\n\r\nDie Mitglieder des Fachgremiums gefl\u00fcchtete Frauen und M\u00e4dchen\r\n\r\n\r\nKontakt:\r\nFachgremium gefl\u00fcchtete Frauen und M\u00e4dchen \r\nc/o LandesFrauenRat SH\r\nAnsprechperson: Alexandra Ehlers, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nfachgremium@landesfrauenrat-s-h.de                 \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\t    \r\n \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Geschlechtergerechte Ausgestaltung des \"Jobturbos\""
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/76/4a/346118/Stellungnahme-Gutachten-SG2408220005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011713",
                "regulatoryProjectTitle": "Geschlechtergerechte Ausgestaltung des \"Jobturbos\"",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nAn\r\n\u2022\tBundesagentur f\u00fcr Arbeit Regionaldirektion Nord\r\n\u2022\tMinisterium f\u00fcr Wirtschaft, Verkehr, Arbeit, Technologie und Tourismus des Landes Schleswig-Holstein\r\n\u2022\tMinisterium f\u00fcr Soziales, Jugend, Familie, Senioren, Integration und Gleichstellung des Landes Schleswig-Holstein\r\n\u2022\tMitglieder des Schleswig-Holsteinischen Landtages\r\n\u2022\tMitglieder des Deutschen Bundestages aus Schleswig-Holstein\r\n\u2022\tSchleswig-Holsteinischer Landkreistag\r\n\u2022\tSchleswig-Holsteinischer Gemeindetag\r\n\u2022\tSt\u00e4dteverband Schleswig-Holstein\r\n\r\n\t\r\nKiel, den 21. August 2024\r\nStellungnahme zum \u201eJob-Turbo\u201c des Fachgremiums Gefl\u00fcchtete Frauen und M\u00e4dchen Schleswig-Holstein\r\n\r\nDas \u201eFachgremium Gefl\u00fcchtete Frauen Schleswig-Holstein (SH)\u201c setzt sich seit der Gr\u00fcndung 2016 f\u00fcr die Bedarfe von gefl\u00fcchteten Frauen in Schleswig-Holstein ein. Uns geht es neben Unterbringungs-, Versorgungs- und Lebenssituationen auch um Integrationszug\u00e4nge und die besonderen Bedarfe von gefl\u00fcchteten Frauen und M\u00e4dchen. \r\nDer Ende 2023 ins Leben gerufene Job-Turbo zur Arbeitsmarktintegration von Gefl\u00fcchteten hat signifikante Auswirkungen auf die Lebenssituation von gefl\u00fcchteten Frauen in Schleswig-Holstein. Ziel des Job-Turbo ist es, Gefl\u00fcchtete mit anerkanntem Schutzstatus und Arbeitsmarktzugang nach Beendigung des Integrationskurses schneller in den Arbeitsmarkt zu integrieren. Auch soll es nach Aufnahme einer Besch\u00e4ftigung die M\u00f6g-lichkeit f\u00fcr Spracherwerb, Qualifizierungen und Weiterbildungen geben. Die schnellere Arbeitsmarktintegration soll durch eine h\u00f6here Kontaktdichte mit dem zust\u00e4ndigen Jobcenter erreicht werden. In der Praxis best\u00e4tigen auch erste Zahlen die erh\u00f6hte Ar-beitsmarktintegration von Gefl\u00fcchteten als Resultat durch den Job-Turbo.  \r\nDie AG Migration und Arbeit Schleswig-Holstein unterst\u00fctzt die folgende Stellungnah-me.\r\n\r\nSituation von Gefl\u00fcchteten Frauen\r\nGefl\u00fcchtete Frauen haben bei der Arbeitsmarktintegration mehr H\u00fcrden zu \u00fcberwinden als gefl\u00fcchtete M\u00e4nner. Liebig und Tronstadt haben in einer Analyse von einer \u201edreifachen Benachteiligung\u201c  gesprochen: Gefl\u00fcchtete Frauen erleben Benachteiligung als Frauen, als Menschen mit Migrationshintergrund und als Gefl\u00fcchtete. Dies zeigt sich auch in den Statistiken zur Arbeitsmarktintegration von gefl\u00fcchteten Frauen. Sechs Jahre nach Zuzug waren circa 23 Prozent der 2015 zugezogenen gefl\u00fcchteten Frauen in Besch\u00e4ftigung. Im Vergleich gingen 67 Prozent der gefl\u00fcchteten M\u00e4nner einer Arbeit nach.   Auch acht Jahre nach Zuzug sind nur 33 Prozent der gefl\u00fcchteten Frauen er-werbst\u00e4tig, wohingegen sich die Prozentzahl der gefl\u00fcchteten M\u00e4nner auf 86 Prozent erh\u00f6ht hat. \r\nEs dauert insbesondere dann l\u00e4nger, eine gefl\u00fcchtete Frau in den Arbeitsmarkt zu integrieren, wenn sie f\u00fcr den \u00fcberwiegenden Teil der unbezahlten Care-T\u00e4tigkeiten zust\u00e4ndig ist. Allerdings hat die erwerbst\u00e4tige Frau deutlich st\u00e4rkere positive Auswirkungen auf die berufliche Integration der gesamten Bedarfsgemeinschaft und sorgt daf\u00fcr, dass der Verbleib der Bedarfsgemeinschaft im SGB II Bezug deutlich k\u00fcrzer wird. Ohne die Sicherstellung einer Kinderbetreuung ist der Zugang f\u00fcr Eltern, insbesondere M\u00fctter zum Arbeitsmarktmarkt sowie die Teilnahme an einem Sprachkurs und Qualifizierungskursen nicht m\u00f6glich. \r\nDass Gefl\u00fcchtete nun verst\u00e4rkt im Fokus der Jobcenter stehen, ist zun\u00e4chst einmal zu begr\u00fc\u00dfen. Gerade gefl\u00fcchtete Frauen sind oftmals hochmotiviert zu arbeiten, haben aber besonders mit strukturellen H\u00fcrden zu k\u00e4mpfen, die sie daran hindern. Es ist daher ein guter und wichtiger Schritt, dass Gefl\u00fcchtete als Fach- und Arbeitskr\u00e4fte angesehen werden und ihre Integration in den Arbeitsmarkt nicht durch weitere H\u00fcrden verhindert wird. Gleichzeitig birgt der Job-Turbo in der Praxis jedoch Gefahren f\u00fcr die (Arbeits-markt-)Integration von gefl\u00fcchteten Frauen. Diese werden im Folgenden beschrieben und eingeordnet.\r\nDer Job-Turbo in der Praxis \r\nDas Ziel des Job-Turbos ist es, Gefl\u00fcchtete direkt nach Abschluss eines Integrationskur-ses in Arbeit zu vermitteln. Durch eine erh\u00f6hte Kontaktdichte mit den Jobcentern sollen Gefl\u00fcchtete schneller den Weg in die Erwerbst\u00e4tigkeit finden, um dann w\u00e4hrend der Besch\u00e4ftigung weiter Deutsch zu lernen. Neben dem Spracherwerb soll es auch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Qualifizierungen und Weiterbildungen w\u00e4hrend der Arbeit geben. \r\nDies ist zu begr\u00fc\u00dfen: Vor allem eine Arbeit in Vollzeit oder das Absolvieren einer Ausbildung sorgen f\u00fcr eine Verbesserung der Sprachkenntnisse. \u201eBisher vermittelten Jobcenter Arbeitslose oft in Helferjobs, die diese dann nicht lange aus\u00fcbten. Im Rahmen des neu eingef\u00fchrten B\u00fcrgergelds sollen Weiterbildung und der Erwerb eines Berufsabschlusses st\u00e4rker im Vordergrund stehen.\u201c  Diesem Vorsto\u00df von Januar 2023 sahen wir positiv entgegen, da aus unserer Erfahrung Personen, die in unpassende (zur Qualifizierung und Berufserfahrung) Hilfst\u00e4tigkeiten gedr\u00e4ngt werden, auf Dauer nicht bei ihren Arbeitsstellen bleiben. F\u00fcr die Arbeitsmarktintegration im Rahmen des Job-Turbo bedeutet das, dass eine reine Vermittlung in Hilfst\u00e4tigkeiten nicht automatisch zu einer besseren Integration f\u00fchren wird. \r\nUm eine berufliche Ausbildung zu absolvieren, sind Sprachkenntnisse auf Niveau GER B2 empfehlenswert, besonders f\u00fcr den berufsschulischen Teil. Mit erfolgreichem Abschluss des Integrationskurses ist ein Niveau von B1 erreichbar. In der Folge m\u00fcsste ein Berufssprachkurs mit dem Ziel B2 besucht werden, um das erforderliche Sprachniveau zu erreichen. Im Rahmen des Job Turbos erfordert dies eine zielgenaue Beratung und die Genehmigung des Jobcenters. Hier gibt es Berichte aus der Beratungspraxis, dass die unqualifizierte Besch\u00e4ftigung vorrangig der Ausbildung empfohlen wurde.\r\nWir fordern: \r\n\u2022\tDie individuelle Situation und die W\u00fcnsche und Ziele von gefl\u00fcchteten Frauen m\u00fcssen bei der Arbeitsmarktintegration klar im Vordergrund stehen. Die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Anerkennung und die Zeugnisbewertung durch die Jobcenter darf nur in der zu begr\u00fcndende Ausnahme abgelehnt werden.\r\n\u2022\tSpracherwerb darf nicht zu Gunsten von Besch\u00e4ftigung benachteiligt werden, da sonst eine nachhaltige Arbeitsmarktintegration nicht m\u00f6glich ist. Bei Sprachniveau unter B1 braucht es vorrangig weitere Sprachkurse, da mit geringen Sprachkenntnissen fast ausschlie\u00dflich Hilfst\u00e4tigkeiten m\u00f6glich sind, die nicht zu einer eigenst\u00e4ndigen Existenzsicherung f\u00fchren.\r\n\u2022\tDas Konzept der Job-BSK Kurse, die einen Spracherwerb neben dem Beruf er-m\u00f6glichen sollen, ist zu begr\u00fc\u00dfen. Hier fordern wir aber, dass sichergestellt wird, dass die Teilnahme von gefl\u00fcchteten Frauen besonders gef\u00f6rdert wird und an ihre Bed\u00fcrfnisse angepasst wird. \r\nFehlende Nachhaltigkeit bei der Arbeitsmarktintegration\r\nDer Job-Turbo birgt die Gefahr, dass die Arbeitsmarktintegration nicht nachhaltig und lebensunterhaltssichernd und g\u00e4nzlich unabh\u00e4ngig von Sozialleistungen erfolgt. Zur nachhaltigen Arbeitsmarktintegration sieht der Job-Turbo in den Fachlichen Empfehlungen zur Weisung folgendes vor: \u201eEine nachhaltige Arbeitsperspektive ist nicht f\u00fcr alle Gefl\u00fcchteten der prim\u00e4re Weg. Insbesondere bei Gefl\u00fcchteten, die planen, kurz- bis mittelfristig in ihr Heimatland zur\u00fcckzukehren, ist die jeweilige Situation und Vorgehensweise differenziert und individuell zu betrachten.\u201c  Es ist problematisch, wenn die Integration in den Arbeitsmarkt an die potenzielle R\u00fcckkehrabsicht der Menschen gekn\u00fcpft wird, da dies oftmals abh\u00e4ngig ist von nicht beeinflussbaren Entwicklungen im Herkunftsland. Au\u00dferdem ist es unklar, wie Mitarbeitende des Jobcenters diese Einsch\u00e4tzung vornehmen sollen. Somit besteht die Gefahr, dass l\u00e4ngerfristige Ma\u00dfnahmen zur Arbeitsmarktintegration nicht erm\u00f6glicht werden, wenn die Bleibeabsicht als nicht mittel- oder langfristig eingesch\u00e4tzt wird. Hier ist es die Aufgabe der Jobcenter, die Interessenlage von Klient*innen individuell und einzeln zu betrachten und sie bei der Integration in die Arbeitswelt zu unterst\u00fctzen.\r\nGleichzeitig bedeutet eine Separierung nach m\u00f6glichen Bleibeabsichten, dass f\u00fcr viele Gefl\u00fcchtete l\u00e4ngerfristige Ma\u00dfnahmen zur Arbeitsmarktintegration nicht m\u00f6glich sein werden. Wenn man bedenkt, dass es f\u00fcr gefl\u00fcchtete Frauen statistisch gesehen ohnehin schon l\u00e4nger dauert, sich in den deutschen Arbeitsmarkt zu integrieren, wird das hier-durch nur noch mehr behindert. Erfahrungen aus der Beratungspraxis scheinen diese Bef\u00fcrchtung zu best\u00e4tigen: Nicht allen gefl\u00fcchteten Frauen, die nach dem Integrationskurs einen weiteren Sprachkurs absolvieren wollen, um eine Ausbildung zu absolvieren und/oder als Fachkraft zu arbeiten, wird dies erm\u00f6glicht. Stattdessen gibt es F\u00e4lle, wo ihnen stattdessen vom Jobcenter vornehmlich Angebote in Hilfst\u00e4tigkeiten, zum Beispiel als Reinigungskraft, unterbreitet werden. \r\nIn der dritten Phase des Job-Turbos sollen Gefl\u00fcchtete, die noch nicht als Fachkr\u00e4fte arbeiten, zu solchen weiterentwickelt werden, \u201esofern dies ihre Motivation und Eignung zur Qualifizierung zulassen.\u201c  Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die W\u00fcnsche der Gefl\u00fcchteten bei ihrem beruflichen Werdegang eine Rolle spielen. Allerdings ist es unklar, wer und nach welchen Kriterien die \u201eMotivation\u201c und \u201eEignung zur Qualifizierung\u201c bewertet. Hier besteht die Gefahr, dass vor allem gefl\u00fcchtete Frauen benachteiligt werden, aufgrund der schon bestehenden Herausforderungen bei der Arbeitsmarktintegration. Es ist problematisch, wenn der Job-Turbo von Gefl\u00fcchteten verlangt, die vermeintlich ben\u00f6tigten Grundvoraussetzungen des hiesigen Arbeitsmarktes mitzubringen (Belastbarkeit, Flexibilit\u00e4t, etc.) anstatt ein Angebot zu schaffen, das sich nach den Qualifikationen, Bedarfen und Situationen richtet. \r\nWir fordern: \r\n\u2022\tArbeitsmarktintegration soll mit dem Ziel der Nachhaltigkeit erfolgen. Sonst droht die Gefahr von prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen und Ausbeutung.\r\n\u2022\tDie Situation von jeder einzelnen gefl\u00fcchteten Frau muss individuell betrachtet werden und es m\u00fcssen bei Problemen individuelle L\u00f6sungsans\u00e4tze geschaffen werden. \r\n\r\nGefl\u00fcchtete Frauen aus der Ukraine \r\nEine der Hauptzielgruppe des Job-Turbos sind Gefl\u00fcchtete aus der Ukraine, von denen die Mehrheit Frauen sind. Eine restriktive Interpretation von \u201ekurz- bis mittelfristige\u201c Bleibeperspektive k\u00f6nnte bedeuten, dass eine nachhaltige Arbeitsmarktintegration f\u00fcr sie dann nicht m\u00f6glich ist. Die Massenzustroms-Richtlinie der EU, die die Grundlage f\u00fcr die Aufenthaltserlaubnis nach \u00a7 24 AufenthG bildet, wird im M\u00e4rz 2025 auslaufen und eine Verl\u00e4ngerung ist noch nicht sicher. Dementsprechend ist nicht klar, wie sich die aufenthaltsrechtliche Situation von Gefl\u00fcchteten aus der Ukraine weiterentwickelt. \r\nGefl\u00fcchtete mit einem Aufenthaltstitel nach \u00a7 24 haben die M\u00f6glichkeit, in andere Aufenthaltstitel mit besserer Bleibeperspektive zu wechseln (Beispiel \u00a7\u00a7 18a/b AufenthG), m\u00fcssen hierf\u00fcr eine Anerkennung ihres Abschlusses vorweisen und dann in einer qualifizierten Besch\u00e4ftigung untergekommen sein, wodurch sie ihren Lebensunterhalt selbstst\u00e4ndig sichern. Dementsprechend kann die Vermittlung in \u201enicht qualifikations-/potenzialgerechten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen\u201c f\u00fcr die langfristige Situation von Gefl\u00fcchteten sehr sch\u00e4dlich sein. Dies kann besonders gefl\u00fcchtete Frauen betreffen, wenn sie in geschlechts-typische Hilfst\u00e4tigkeiten, wie Reinigungskr\u00e4fte, vermittelt werden. Die Herausforderung hier ist, dass die Jobcenter die aufenthaltsrechtliche Situation der ukrainischen Gefl\u00fcchteten in der Beratung mit bedenken sollten und somit aufgefordert sind, nicht nur im SGB II-Kontext zu beraten.\r\nDie Vermittlung in Arbeit sollte nicht losgel\u00f6st von den bisherigen Qualifikationen der jeweiligen Personen erfolgt. Sonst kann es zum Beispiel zu Aufforderungen zur Arbeitsaufnahme in Hilfst\u00e4tigkeiten an ausgebildete Akademikerinnen kommen und/oder zu prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen.\r\nAls Fachgremium Gefl\u00fcchtete Frauen k\u00f6nnen wir mit Expertise \u00fcber die Lebensrealit\u00e4ten von gefl\u00fcchteten Frauen sprechen und w\u00fcrden uns deswegen sehr freuen, mit Ent-scheidungstr\u00e4ger*innen aus Politik und Verwaltung in einen Austausch zu gehen. Sprechen Sie uns gerne an.\r\n\r\nDie Mitglieder des Fachgremiums gefl\u00fcchtete Frauen und M\u00e4dchen\r\n\r\n\r\nKontakt:\r\nFachgremium gefl\u00fcchtete Frauen und M\u00e4dchen \r\nc/o LandesFrauenRat SH\r\nAnsprechperson: Alexandra Ehlers, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nfachgremium@landesfrauenrat-s-h.de                 \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\t    \r\n \r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}