{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-22T21:43:03.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-09-22T21:43:03.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T18:53:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40290,
                "validFromDate": "2024-06-30T18:53:21.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37174,
                "validFromDate": "2024-06-16T15:42:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T18:53:21.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23713,
                "validFromDate": "2023-07-11T19:35:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-16T15:42:13.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11084,
                "validFromDate": "2022-09-22T21:43:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-11T19:35:18.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Dachverband Tanz Deutschland (DTD, gegr\u00fcndet 2004 als St\u00e4ndige Konferenz Tanz) arbeitet seit 2006 als bundesweite Plattform f\u00fcr den Tanz in Deutschland. Gegr\u00fcndet aus dem Bewusstsein, dass der Tanz in der politischen Landschaft mit einer Stimme sprechen muss, fungiert der Dachverband heute als Verbund der der bundesweiten und regionalen Verb\u00e4nde und Instutionen f\u00fcr den k\u00fcnstlerischen Tanz und der mit dem Tanz verbundenen Professionen - verbindet hierbei die \u00e4sthetische Diversit\u00e4t des Tanzes, unterschiedliche Produktionsweisen und spezifische Berufsfelder. \r\nDer DTD erarbeitet Positionspapiere und Konzeptionen f\u00fcr die F\u00f6rderung des Tanzes in Deutschland, realisiert Kampagnen und Initiativen und setzt diese in seinen Projekten und Kooperationen um. \r\nZentrales Arbeitsfeld ist die soziale und rechtliche Lage der Tanzschaffenden. \r\nSeit 2016 ist der DTD an den bundesweiten F\u00f6rderprogrammen TANZPAKT Stadt-Land-Bund, Tanzland und Kreativ-Transfer beteiligt. Seit 2018 ist der DTD Tr\u00e4ger und Veranstalter des Deutschen Tanzpreises. Von 2020 bis 2023 setzte der DTD im Rahmen von NEUSTART KULTUR, Hilfsprogramm Tanz die F\u00f6rderprogramm Dis-Tanzen, Tanz Digital und Dis-Tanz-Start um. \r\nZentrales Anliegen ist die koordinierte F\u00f6rderung des Tanzes durch Kommunen, Bundesl\u00e4nder und den Bund sowie europ\u00e4ische und internationale F\u00f6rderer. \r\nWeiterhin unterst\u00fctzt der DTD die vielf\u00e4ltige Landschaft der Tanzschulen und tanzp\u00e4dagogischen Angebote als Teil der kulturellen Infrastruktur und als Orte von Gemeinschaft, kulturellem Leben und Integration. Schwerpunkte sind auch das Kulturelle Erbe Tanz, die Tanzpublizistik, Tanzwissenschaft wir auch die gesundheitlichen Aspekte des Tanzes (pr\u00e4ventive Tanzmedizin).\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                "de": "Breitensport",
                "en": "Popular sports"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/8f/327229/20240622_Sachbericht_DTD-GS.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cd/11/327230/Verhaltenskodex_DTD_Deutsch_2020-03.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.65,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Kunstquartier Bethanien",
            "street": "Mariannenplatz",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10997"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dachverband-tanz.de"
                },
                {
                    "email": "m.freundt@dachverband-tanz.de"
                },
                {
                    "email": "n.stillfried@dachverband-tanz.de"
                },
                {
                    "email": "j.gruenewald@dachverband-tanz.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493037443392",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dachverband-tanz.de"
                },
                {
                    "website": "www.deutschertanzpreis.de"
                },
                {
                    "website": "www.kreativ-transfer.de"
                },
                {
                    "website": "www.tanzpakt.de"
                },
                {
                    "website": "www.tanzarchive.de"
                },
                {
                    "website": "www.tanz-digital.de"
                },
                {
                    "website": "www.dis-tanzen.de"
                },
                {
                    "website": "www.dis-tanz-start.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Freundt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Freundt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dh\u00e9l\u00e9",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Tchekpo Agbetou",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jana",
                "function": "Projektleitung",
                "lastName": "Gr\u00fcnewald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nicola",
                "function": "Projektleitung",
                "lastName": "v. Stillfried",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anika",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Bendel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Margrit",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Bischof",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Gehm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Fuchs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nina",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "H\u00fcmpel-Borchert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Helge",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Letonja",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Phil.",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rajyashree ",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ramesh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Juliane",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Raschel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-16",
            "naturalPersons": 18,
            "organizations": 56,
            "totalCount": 74
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Kulturrat"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Freie Darstellende K\u00fcnste (assoziierrtes Mitglied)"
            },
            {
                "membership": "Kulturpolitische Gesellschaft"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4isches Netzwerk On-the-move"
            },
            {
                "membership": "Internationales Musik and Medien Zentrum"
            },
            {
                "membership": "European Network of Information Centres for the Performing Arts"
            },
            {
                "membership": "Allianz der Freien K\u00fcnste"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Dachverband Tanz Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Arbeit der Gesch\u00e4ftsstelle und der Projekte des DTD (DV-Tanz)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt Tanzpakt Stadt-Land-Bund - kulturpolitischer Dialog",
                "location": "Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Deutschen Tanzpreises",
                "location": "Essen",
                "name": "Stadt Essen (mit Land NRW)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005248/40290",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-16T15:42:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4a/70/327231/Lobbyregister-Detailansicht-R005248-2024-06-30_18-53-21.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T18:53:21.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 40290,
    "registerNumber": "R005248",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Dachverband Tanz Deutschland und die Tr\u00e4ger des NATIONALEN PERFORMANCE NETZ, TANZPAKT Stadt-Land-Bund und explore dance \u2013 Netzwerk Tanz f\u00fcr junges Publikum gr\u00fcnden gemeinsam eine neue INITIATIVE TANZ. Ziel der INITIATIVE TANZ ist es, Tanz nachhaltig auch in diverse Communities und in die Fl\u00e4che zu tragen und Kontinuit\u00e4t f\u00fcr k\u00fcnstlerische Zusammenarbeit zu erreichen. Die INITIATIVE TANZ soll perspektivisch zu einer systematischen Tanzf\u00f6rderung des Bundes entwickelt werden, die auch Tanzausbildung und Vermittlung, das Kulturerbe Tanz, die Tanzpublizistik und Tanzwissenschaft f\u00f6rdert. Zum Start der INITIATIVE TANZ werden ab 2025 Bundesmittel i.H.v. 10.705.000 \u20ac ben\u00f6tigt. Mit L\u00e4ndern und Kommunen k\u00f6nnen im Match Funding ca. 20.000.000 \u20ac generiert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002401",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/de/292896/Stellungnahme-Gutachten-SG2406160006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002401",
                        "regulatoryProjectTitle": "Tanzf\u00f6rderung des Bundes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Tanz in Deutschland \r\nA.\tTanz in Deutschland \u2013 international und innovativ\r\nTanz st\u00e4rkt den gesellschaftlichen Zusammenhalt\r\nTanz schafft Begegnungen ohne Sprachbarriere. In \u00e4sthetischer und thematischer Diversit\u00e4t \u00f6ffnet Tanz R\u00e4ume f\u00fcr gesellschaftliche Integration und Dialog. Tanz steht f\u00fcr ein aktives Miteinander von Menschen unterschiedlicher kultureller und sozialer Hintergr\u00fcnde wie Generationen. Tanz hat das au\u00dferordentliche Potenzial, gesellschaftlichen Zusammenhalt zu st\u00e4rken \u2013 durch die inhaltliche Besch\u00e4ftigung, auf der B\u00fchne, im eigenen Erleben, im gemeinsamen Tanzen. \r\nTanzensembles, K\u00fcnstler*innen, Produktionen, Publikum\t\r\nTanzk\u00fcnstler*innen kommen aus aller Welt. Tanz geht innovativ voran - in Auff\u00fchrungs- Formaten und in der Tanzvermittlung. \u00dcber 1.000 Projekte arbeiten in der freien Szene. 60 feste Ballett- und Tanztheater-Ensembles wirken an den Stadt- und Staatstheatern. Rund 10 Ensembles produzieren kontinuierlich in freier Tr\u00e4gerschaft mit staatlichen und freien H\u00e4usern. J\u00e4hrlich werden \u00fcber 2.000 choreografische Produktionen mit ca. 10.000 T\u00e4nzer*innen entwickelt. Tanzschaffende erreichen 10 Mio. Zuschauer*innen pro Jahr und \u00fcber Deutschland hinaus ein internationales Publikum.\r\nTanzschaffende arbeiten in prek\u00e4ren Strukturen\r\nMit rund 2,5 Mrd. Euro pro Jahr werden Oper, Schauspiel und Tanz durch Kommunen, L\u00e4nder und den Bund gef\u00f6rdert \u2013 in den Stadt- und Staatstheatern und in der freien Szene. Aber weniger als 10% davon kommen dezidiert dem Tanz zu. Von den rund 200 gr\u00f6\u00dferen und mittleren Theater- und Produktionsh\u00e4usern haben nur zehn Spielst\u00e4tten ein ganz auf den Tanz ausgerichtetes Profil. In der Bundeshauptstadt Berlin, mit der gr\u00f6\u00dften Tanzszene Deutschlands, gibt es neun gro\u00dfe Theater- und Opernh\u00e4user, aber kein Tanzhaus. In vielen St\u00e4dten und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen fehlen g\u00e4nzlich geeignete Strukturen, R\u00e4ume und B\u00fchnen f\u00fcr Tanz.\r\nTanz ist noch immer strukturell schwach aufgestellt. Fast die gesamte F\u00f6rderung f\u00fcr die freie Tanzszene beruht auf Einzelprojektf\u00f6rderungen. F\u00f6rderung muss j\u00e4hrlich neu beantragt werden. Projektf\u00f6rderungen f\u00fcr den Tanz (auf kommunaler, L\u00e4nder- und Bundesebene) erm\u00f6glichen nur wenige Auff\u00fchrungen der realisierten Projekte. F\u00fcr K\u00fcnstler*innen in der freien Szene setzen sich Mindesthonorare durch, aber Choreograf*innen und T\u00e4nzer*innen werden nun - aufgrund fehlender Projektmittel - k\u00fcrzer und seltener beauftragt. T\u00e4nzer*innen an den Stadt- und Staatstheatern bekommen wesentlich geringere Geh\u00e4lter als ihre Kolleg*innen in Chor und Orchester. Zugleich m\u00fcssen sie \u2013 vergleichbar dem Leistungssport \u2013 oft schon mit 40 Jahren ihre Karriere beenden. \r\nB.\tINITIATIVE TANZ\r\nTanz in diverse Communities und in die Fl\u00e4che unseres Landes tragen\r\nDie Zusammenarbeit von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen hat sich in den letzten 10 Jahren als wesentlicher, erster Ansatz f\u00fcr die strukturelle Entwicklung der Tanzszene erwiesen. Bund und L\u00e4nder f\u00f6rdern gemeinsam das NATIONALE PERFORMANCE NETZ, TANZPAKT Stadt-Land-Bund und explore dance \u2013 Netzwerk Tanz f\u00fcr junges Publikum. Derzeit stehen hierf\u00fcr BKM-Mittel von 1.999.000 \u20ac zur Verf\u00fcgung. Diese Unterst\u00fctzung erm\u00f6glicht, schrittweise im Match-Funding mit L\u00e4ndern und Kommunen erste Strukturen aufzubauen und Tanz u.a. in urbanen R\u00e4umen nachhaltig sichtbar zu machen.\r\nWas fehlt, ist eine Pr\u00e4senz des Tanzes in den marginalisierten Stadtquartieren, im Zusammenwirken mit Communities diverser Herkunft wie in der Fl\u00e4che, in infrastrukturell schwachen Regionen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Damit wird die Chance vertan, mit dem gro\u00dfen Potenzial des Tanzes Zusammenhalt und demokratischen Dialog zu schaffen.\r\n\r\nDer Dachverband Tanz Deutschland und die Initiativgruppe Tanzf\u00f6rderung gr\u00fcnden mit den Tr\u00e4gern von NATIONALES PERFORMANCE NETZ, TANZPAKT Stadt-Land-Bund und explore dance \u2013 Netzwerk Tanz f\u00fcr junges Publikum die INITIATIVE TANZ.\r\nZIEL der INITIATIVE TANZ ist es, Tanz nachhaltig zu st\u00e4rken und auch in diverse Communities und in die Fl\u00e4che zu tragen sowie Kontinuit\u00e4t f\u00fcr k\u00fcnstlerische Zusammenarbeit zu erreichen, d.h.\r\n\u25cf\tTeilhabe an Tanzkunst und Tanzkultur auch f\u00fcr diverse Communities in der Gesellschaft zu erm\u00f6glichen,\r\n\u25cf\tk\u00fcnstlerische Kontinuit\u00e4t und Ensemblebildung zu erm\u00f6glichen,\r\n\u25cf\tneue R\u00e4ume f\u00fcr Tanz in Erg\u00e4nzung der etablierten H\u00e4user zu schaffen,\r\n\u25cf\tnachhaltige Strukturen zur Tanz-Entwicklung in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen aufzubauen und\r\n\u25cf\tmit Tanz ein junges, diverses Publikum auch im l\u00e4ndlichen Raum zu erreichen. \r\n\r\nDie Umsetzung der INITIATIVE TANZ soll \u00fcber die F\u00f6rdermodelle NPN und TANZPAKT sowie die Erweiterung des explore dance \u2013 Netzwerks erfolgen. \r\nZum Start der INITIATIVE TANZ werden ab 2025 Bundesmittel i.H.v. 10.705.000 \u20ac ben\u00f6tigt. Mit L\u00e4ndern und Kommunen k\u00f6nnen im Match Funding ca. 20.000.000 \u20ac generiert werden. \r\n\r\nC.\tHandlungsaufforderungen f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Kommunen\r\n\r\n1.\tGesellschaftlicher Zusammenhalt und demokratischer Dialog: Tanz hat das au\u00dferordentliche Potenzial, Begegnungen zu schaffen, die gesellschaftlichen Zusammenhalt und Dialog in urbanen wie in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen f\u00f6rdern. \r\nDieses Potential soll priorit\u00e4r und dringend mit der INITIATIVE TANZ gehoben werden. \r\n\r\n2.\tTanz hat beispielhaft Modelle der gemeinsamen F\u00f6rderung von L\u00e4ndern und Kommunen mit dem Bund entwickelt. Diese Modelle m\u00fcssen perspektivisch zu einer systematischen Tanzf\u00f6rderung des Bundes, der L\u00e4nder und Kommunen ausgebaut werden. Dieses Zusammenwirken in der Tanzf\u00f6rderung Stadt-Land-Bund soll alle Bereiche des Tanzschaffens f\u00fcr unsere Gesellschaft weiter st\u00e4rken: \r\n\u2022\tK\u00fcnstlerische Entwicklung, soziale Sicherheit und langfristige Karrieren im Berufsfeld,\r\n\u2022\tSt\u00e4rkung des Tanzes als Ensemblekunst durch ausk\u00f6mmliche Finanzierung,\r\n\u2022\tB\u00fchnen, Produktionsorte und k\u00fcnstlerische Strukturen f\u00fcr den Tanz,\r\n\u2022\tSt\u00e4rkung des nationalen und internationale Austauschs in nachhaltigen Kooperationen und Gastspielen,\r\n\u2022\tTanz f\u00fcr junges Publikum, Ausbau starker Netzwerke f\u00fcr die Teilhabe an Tanzkunst\r\n\u2022\tAusbau der Tanzvermittlung und partizipativer Tanzprojekte f\u00fcr Jung und Alt,\r\n\u2022\tSicherung und Sichtbarkeit des Kulturerbes Tanz durch F\u00f6rderung der Tanzarchive, \r\n\u2022\tSichtbarkeit und gesellschaftliche Anerkennung des Tanzes durch die St\u00e4rkung der Tanzpublizistik, Tanzwissenschaft und Tanzausbildung,\r\n\u2022\tIntegration und Inklusion in Kunst, Ausbildung, Tanzp\u00e4dagogik und Tanzvermittlung: F\u00f6rderung von Kosten der Barrierefreiheit und integrativer Projekte,\r\n\u2022\tSichtbarkeit im digitalen Raum: F\u00f6rderung von innovativen Tanzprojekten im digitalen und virtuellen Raum, in Auseinandersetzung mit k\u00fcnstlicher Intelligenz.\r\n\r\n3.\tVerbesserung der sozialen und wirtschaftlichen Rahmenbedingungen: Zug\u00e4nge zur K\u00fcnstlersozialkasse f\u00fcr alle Formen der Tanzkunst; Bildung und Kunst f\u00f6rdernde, reduzierte Abgaben in der Umsatzsteuer und bei GEMA-Geb\u00fchren.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Tanzf\u00f6rderung des Bundes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/de/292896/Stellungnahme-Gutachten-SG2406160006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002401",
                "regulatoryProjectTitle": "Tanzf\u00f6rderung des Bundes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Tanz in Deutschland \r\nA.\tTanz in Deutschland \u2013 international und innovativ\r\nTanz st\u00e4rkt den gesellschaftlichen Zusammenhalt\r\nTanz schafft Begegnungen ohne Sprachbarriere. In \u00e4sthetischer und thematischer Diversit\u00e4t \u00f6ffnet Tanz R\u00e4ume f\u00fcr gesellschaftliche Integration und Dialog. Tanz steht f\u00fcr ein aktives Miteinander von Menschen unterschiedlicher kultureller und sozialer Hintergr\u00fcnde wie Generationen. Tanz hat das au\u00dferordentliche Potenzial, gesellschaftlichen Zusammenhalt zu st\u00e4rken \u2013 durch die inhaltliche Besch\u00e4ftigung, auf der B\u00fchne, im eigenen Erleben, im gemeinsamen Tanzen. \r\nTanzensembles, K\u00fcnstler*innen, Produktionen, Publikum\t\r\nTanzk\u00fcnstler*innen kommen aus aller Welt. Tanz geht innovativ voran - in Auff\u00fchrungs- Formaten und in der Tanzvermittlung. \u00dcber 1.000 Projekte arbeiten in der freien Szene. 60 feste Ballett- und Tanztheater-Ensembles wirken an den Stadt- und Staatstheatern. Rund 10 Ensembles produzieren kontinuierlich in freier Tr\u00e4gerschaft mit staatlichen und freien H\u00e4usern. J\u00e4hrlich werden \u00fcber 2.000 choreografische Produktionen mit ca. 10.000 T\u00e4nzer*innen entwickelt. Tanzschaffende erreichen 10 Mio. Zuschauer*innen pro Jahr und \u00fcber Deutschland hinaus ein internationales Publikum.\r\nTanzschaffende arbeiten in prek\u00e4ren Strukturen\r\nMit rund 2,5 Mrd. Euro pro Jahr werden Oper, Schauspiel und Tanz durch Kommunen, L\u00e4nder und den Bund gef\u00f6rdert \u2013 in den Stadt- und Staatstheatern und in der freien Szene. Aber weniger als 10% davon kommen dezidiert dem Tanz zu. Von den rund 200 gr\u00f6\u00dferen und mittleren Theater- und Produktionsh\u00e4usern haben nur zehn Spielst\u00e4tten ein ganz auf den Tanz ausgerichtetes Profil. In der Bundeshauptstadt Berlin, mit der gr\u00f6\u00dften Tanzszene Deutschlands, gibt es neun gro\u00dfe Theater- und Opernh\u00e4user, aber kein Tanzhaus. In vielen St\u00e4dten und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen fehlen g\u00e4nzlich geeignete Strukturen, R\u00e4ume und B\u00fchnen f\u00fcr Tanz.\r\nTanz ist noch immer strukturell schwach aufgestellt. Fast die gesamte F\u00f6rderung f\u00fcr die freie Tanzszene beruht auf Einzelprojektf\u00f6rderungen. F\u00f6rderung muss j\u00e4hrlich neu beantragt werden. Projektf\u00f6rderungen f\u00fcr den Tanz (auf kommunaler, L\u00e4nder- und Bundesebene) erm\u00f6glichen nur wenige Auff\u00fchrungen der realisierten Projekte. F\u00fcr K\u00fcnstler*innen in der freien Szene setzen sich Mindesthonorare durch, aber Choreograf*innen und T\u00e4nzer*innen werden nun - aufgrund fehlender Projektmittel - k\u00fcrzer und seltener beauftragt. T\u00e4nzer*innen an den Stadt- und Staatstheatern bekommen wesentlich geringere Geh\u00e4lter als ihre Kolleg*innen in Chor und Orchester. Zugleich m\u00fcssen sie \u2013 vergleichbar dem Leistungssport \u2013 oft schon mit 40 Jahren ihre Karriere beenden. \r\nB.\tINITIATIVE TANZ\r\nTanz in diverse Communities und in die Fl\u00e4che unseres Landes tragen\r\nDie Zusammenarbeit von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen hat sich in den letzten 10 Jahren als wesentlicher, erster Ansatz f\u00fcr die strukturelle Entwicklung der Tanzszene erwiesen. Bund und L\u00e4nder f\u00f6rdern gemeinsam das NATIONALE PERFORMANCE NETZ, TANZPAKT Stadt-Land-Bund und explore dance \u2013 Netzwerk Tanz f\u00fcr junges Publikum. Derzeit stehen hierf\u00fcr BKM-Mittel von 1.999.000 \u20ac zur Verf\u00fcgung. Diese Unterst\u00fctzung erm\u00f6glicht, schrittweise im Match-Funding mit L\u00e4ndern und Kommunen erste Strukturen aufzubauen und Tanz u.a. in urbanen R\u00e4umen nachhaltig sichtbar zu machen.\r\nWas fehlt, ist eine Pr\u00e4senz des Tanzes in den marginalisierten Stadtquartieren, im Zusammenwirken mit Communities diverser Herkunft wie in der Fl\u00e4che, in infrastrukturell schwachen Regionen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Damit wird die Chance vertan, mit dem gro\u00dfen Potenzial des Tanzes Zusammenhalt und demokratischen Dialog zu schaffen.\r\n\r\nDer Dachverband Tanz Deutschland und die Initiativgruppe Tanzf\u00f6rderung gr\u00fcnden mit den Tr\u00e4gern von NATIONALES PERFORMANCE NETZ, TANZPAKT Stadt-Land-Bund und explore dance \u2013 Netzwerk Tanz f\u00fcr junges Publikum die INITIATIVE TANZ.\r\nZIEL der INITIATIVE TANZ ist es, Tanz nachhaltig zu st\u00e4rken und auch in diverse Communities und in die Fl\u00e4che zu tragen sowie Kontinuit\u00e4t f\u00fcr k\u00fcnstlerische Zusammenarbeit zu erreichen, d.h.\r\n\u25cf\tTeilhabe an Tanzkunst und Tanzkultur auch f\u00fcr diverse Communities in der Gesellschaft zu erm\u00f6glichen,\r\n\u25cf\tk\u00fcnstlerische Kontinuit\u00e4t und Ensemblebildung zu erm\u00f6glichen,\r\n\u25cf\tneue R\u00e4ume f\u00fcr Tanz in Erg\u00e4nzung der etablierten H\u00e4user zu schaffen,\r\n\u25cf\tnachhaltige Strukturen zur Tanz-Entwicklung in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen aufzubauen und\r\n\u25cf\tmit Tanz ein junges, diverses Publikum auch im l\u00e4ndlichen Raum zu erreichen. \r\n\r\nDie Umsetzung der INITIATIVE TANZ soll \u00fcber die F\u00f6rdermodelle NPN und TANZPAKT sowie die Erweiterung des explore dance \u2013 Netzwerks erfolgen. \r\nZum Start der INITIATIVE TANZ werden ab 2025 Bundesmittel i.H.v. 10.705.000 \u20ac ben\u00f6tigt. Mit L\u00e4ndern und Kommunen k\u00f6nnen im Match Funding ca. 20.000.000 \u20ac generiert werden. \r\n\r\nC.\tHandlungsaufforderungen f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Kommunen\r\n\r\n1.\tGesellschaftlicher Zusammenhalt und demokratischer Dialog: Tanz hat das au\u00dferordentliche Potenzial, Begegnungen zu schaffen, die gesellschaftlichen Zusammenhalt und Dialog in urbanen wie in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen f\u00f6rdern. \r\nDieses Potential soll priorit\u00e4r und dringend mit der INITIATIVE TANZ gehoben werden. \r\n\r\n2.\tTanz hat beispielhaft Modelle der gemeinsamen F\u00f6rderung von L\u00e4ndern und Kommunen mit dem Bund entwickelt. Diese Modelle m\u00fcssen perspektivisch zu einer systematischen Tanzf\u00f6rderung des Bundes, der L\u00e4nder und Kommunen ausgebaut werden. Dieses Zusammenwirken in der Tanzf\u00f6rderung Stadt-Land-Bund soll alle Bereiche des Tanzschaffens f\u00fcr unsere Gesellschaft weiter st\u00e4rken: \r\n\u2022\tK\u00fcnstlerische Entwicklung, soziale Sicherheit und langfristige Karrieren im Berufsfeld,\r\n\u2022\tSt\u00e4rkung des Tanzes als Ensemblekunst durch ausk\u00f6mmliche Finanzierung,\r\n\u2022\tB\u00fchnen, Produktionsorte und k\u00fcnstlerische Strukturen f\u00fcr den Tanz,\r\n\u2022\tSt\u00e4rkung des nationalen und internationale Austauschs in nachhaltigen Kooperationen und Gastspielen,\r\n\u2022\tTanz f\u00fcr junges Publikum, Ausbau starker Netzwerke f\u00fcr die Teilhabe an Tanzkunst\r\n\u2022\tAusbau der Tanzvermittlung und partizipativer Tanzprojekte f\u00fcr Jung und Alt,\r\n\u2022\tSicherung und Sichtbarkeit des Kulturerbes Tanz durch F\u00f6rderung der Tanzarchive, \r\n\u2022\tSichtbarkeit und gesellschaftliche Anerkennung des Tanzes durch die St\u00e4rkung der Tanzpublizistik, Tanzwissenschaft und Tanzausbildung,\r\n\u2022\tIntegration und Inklusion in Kunst, Ausbildung, Tanzp\u00e4dagogik und Tanzvermittlung: F\u00f6rderung von Kosten der Barrierefreiheit und integrativer Projekte,\r\n\u2022\tSichtbarkeit im digitalen Raum: F\u00f6rderung von innovativen Tanzprojekten im digitalen und virtuellen Raum, in Auseinandersetzung mit k\u00fcnstlicher Intelligenz.\r\n\r\n3.\tVerbesserung der sozialen und wirtschaftlichen Rahmenbedingungen: Zug\u00e4nge zur K\u00fcnstlersozialkasse f\u00fcr alle Formen der Tanzkunst; Bildung und Kunst f\u00f6rdernde, reduzierte Abgaben in der Umsatzsteuer und bei GEMA-Geb\u00fchren.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}