{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-12T16:01:46.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-10-12T16:01:46.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T11:49:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34824,
                "validFromDate": "2024-06-28T11:49:00.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22690,
                "validFromDate": "2023-07-06T14:44:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T11:49:00.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11441,
                "validFromDate": "2022-10-12T16:01:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-06T14:44:44.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der VMW ist ein Berufsverband selbst\u00e4ndig und unternehmerisch T\u00e4ti-\r\nger sowie leitender Angestellter im Sinne des \u00a7 5 Abs. 3 und 4 BetrVG.\r\nDer Verein orientiert sich vorrangig an mittelst\u00e4ndischen Unternehmen\r\nund ist auf die Wahrung deren beruflich-unternehmerischen Interessen\r\nund die entsprechende Repr\u00e4sentation als Mitglieder gegen\u00fcber Beh\u00f6r-\r\nden, Gewerkschaften und anderen Organisationen sowie der \u00d6ffent-\r\nlichkeit ausgerichtet. Wir f\u00f6rdern die Pflege des Informations- und Er-\r\nfahrungsaustausches der Mitglieder untereinander zur L\u00f6sung ver-\r\nschiedener berufsst\u00e4ndischer Problemstellungen und informieren und\r\nunterst\u00fctzen unsere Mitglieder laufend zentral in allen Fragestellun-\r\ngen mittelst\u00e4ndischer Unternehmen, und das u. a. auch in ihrer Eigen-\r\nschaft als Arbeitgeber. Dazu f\u00fchren wir regelm\u00e4\u00dfige Veranstaltungen\r\nund Arbeitskreise durch. Wir f\u00f6rdern die Erhaltung des sozialen Ein-\r\nvernehmens zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern durch ver-\r\nschiedene laufende Aktivit\u00e4ten. Schlie\u00dflich f\u00f6rdern wir die Einrich-\r\ntung betrieblicher Versorgungswerke auf Grundlage der betrieblichen\r\nAltersversorgung.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Interessenvertretung f\u00fcr mittelst\u00e4ndige Unternehmen im Bereich Wirtschaft"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bd/c8/323229/VMW-JA-2022-Handelsbilanz-unterschrieben.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.01,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Chemnitz",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Erfenschlager Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "17",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "09125"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "thomas.korn@vmw-ev.de",
            "nationalAdditional1": "c/o Thomas Korn",
            "phoneNumber": "+493077379633",
            "street": "War\u00e4gerweg",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13595"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vmw-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4937138280473",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://vmw-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Korn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "S\u00fcnderwald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "1. stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Gruschwitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "2. stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-12-31",
            "naturalPersons": 2700,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 2700
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "1"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verein der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft e.V. (VMW)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005335/34824",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T11:49:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/30/323230/Lobbyregister-Detailansicht-R005335-2024-06-28_11-49-00.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T11:49:00.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 34824,
    "registerNumber": "R005335",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}