{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-23T12:39:26.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-12-23T12:39:26.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-20T08:18:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41902,
                "validFromDate": "2024-07-20T08:18:51.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30672,
                "validFromDate": "2024-06-12T17:58:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-20T08:18:51.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 35126,
                "validFromDate": "2024-06-03T08:29:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T17:58:56.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32721,
                "validFromDate": "2024-04-26T14:37:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T08:29:35.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29082,
                "validFromDate": "2024-02-16T16:24:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-26T14:37:46.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26538,
                "validFromDate": "2023-11-13T17:49:15.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-16T16:24:40.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23532,
                "validFromDate": "2023-08-02T11:10:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-13T17:49:15.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14002,
                "validFromDate": "2022-12-23T12:39:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-02T11:10:23.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Sixt SE bewegt sich in einem stark regulierten Umfeld. Wir suchen einen aktiven, transparenten und offenen Dialog mit unseren Stakeholdern, Verb\u00e4nden und politischen Entscheidungstr\u00e4gern mit dem Ziel, Mobilit\u00e4t ganzheitlich nachhaltig zu gestalten. In der politischen Interessenvertretung ist es unsere Aufgabe, Positionen und Informationen aus dem Mobilit\u00e4tsdienstleistungssektor einzubringen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/66/50/336925/2023_SXSE_Einzelabschluss_DE_ERS.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.33,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Pullach",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Zugspitzstr.",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "82049"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "lobbyregister@sixt.com",
            "phoneNumber": "+49302129881548",
            "street": "Hausvogteiplatz",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@sixt.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989744444103",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://about.sixt.com/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Sixt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Konstantin",
                "lastName": "Sixt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Franz",
                "lastName": "Weinberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nico",
                "lastName": "Gabriel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vinzenz",
                "lastName": "Pflanz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Neuenfeldt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Gunst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_SE",
            "de": "Europ\u00e4ische Aktiengesellschaft (SE)",
            "en": "European stock company (SE)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Co-Vorsitzender des Vorstands der Sixt SE",
                "lastName": "Sixt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Konstantin",
                "function": "Co-Vorsitzender des Vorstands der Sixt SE",
                "lastName": "Sixt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Franz",
                "function": "Mitglied des Vorstands der Sixt SE",
                "lastName": "Weinberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nico",
                "function": "Mitglied des Vorstands der Sixt SE",
                "lastName": "Gabriel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Vinzenz",
                "function": "Mitglied des Vorstands der Sixt SE",
                "lastName": "Pflanz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "BPW Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Bund Deutscher Steuerzahler"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Zentrale f\u00fcr Tourismus e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Reiseverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Die Familienunternehmer e.V."
            },
            {
                "membership": "European Tour Operators Association"
            },
            {
                "membership": "Medienverband der freien Presse"
            },
            {
                "membership": "New Mobility Forum beim VDV"
            },
            {
                "membership": "Verband deutscher Unternehmerinnen e.V. (VdU)"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutsches Reisemanagement e.V."
            },
            {
                "membership": "VMF Verband markenunabh\u00e4ngiger Mobilit\u00e4ts- und Fuhrparkmanagementgesellschaften"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Sixt SE"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005560/41902",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-12T17:58:56.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/31/336926/Lobbyregister-Detailansicht-R005560-2024-07-20_08-18-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-20T08:18:51.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 41902,
    "registerNumber": "R005560",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PBefG",
                        "title": "Personenbef\u00f6rderungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pbefg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UWG",
                        "title": "Gesetz gegen den unlauteren Wettbewerb",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/uwg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Eckpunkte des MobDG liegen seit Sommer 2023 vor, der RefE seit Anfang Mai 2024. SIXT wird sich f\u00fcr eine faire Betrachtung privater und \u00f6ffentlicher Akteure im Mobilit\u00e4tsmix einsetzen. Wenn es um das Teilen von Daten zur Fahrzeugauslastung etc. geht, m\u00fcssen wettbewerbliche Erw\u00e4gungen ber\u00fccksichtigt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002106",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/a3/289569/Stellungnahme-Gutachten-SG2403150003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002106",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": " \r\n\r\nLogo der SIXT SE \r\n \r\n\r\n \r\n\r\nSchriftliche Stellungnahme \r\n\r\nim Rahmen der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Tourismus des Deutschen Bundestages zu modernen Tourismuskonzepten: Sharing-Economy (Stadt und Land) am 20. M\u00e4rz 2024 \r\n\r\n\u00dcber SIXT \r\n\r\nDie SIXT SE ist seit mehr als 100 Jahren in der Sharing-Economy aktiv, lange bevor dies ein Begriff wurde (vgl. Nr.\u202f13/15 des Wissenschaftlichen Dienstes (PDF) des Deutschen Bundestags f\u00fcr einen kurzen Abriss der Begriffsgeschichte). Um die klassische Autovermietung herum haben wir in den vergangenen Jahren ein \u00d6kosystem weiterer Dienstleistungen geschaffen (teils selbst betrieben und teils durch Partner), das auch Abomodelle, Carsharing, Ride Hailing und Mikromobilit\u00e4t umfasst. S\u00e4mtliche Angebote sind buchbar \u00fcber die SIXT-App und basieren letztlich darauf, die Nutzung begrenzter Ressourcen zu verbessern und Alternativen zum PKW-Besitz zu erm\u00f6glichen. \r\n\r\nSIXT unterhielt bereits 1977 an allen gro\u00dfen deutschen Flugh\u00e4fen mindestens eine Station und ist heute an 27 Flugh\u00e4fen und 30 Bahnh\u00f6fen vertreten. Der Anteil von Privatkunden und Touristen hat in den vergangenen Jahren zugenommen und kam 2023 f\u00fcr ca. ein Drittel aller Mietvorg\u00e4nge in Deutschland auf1. \r\n\r\nDamit bieten wir unseren Kunden Mobilit\u00e4tsleistungen vom E-Scooter bis zum 12-Tonner und von mehreren Minuten (beim PKW) bis zu 12 Monaten oder sogar l\u00e4nger (bei Nutzfahrzeugen). \r\n\r\nVoraussetzungen f\u00fcr die Akzeptanz von touristischer Sharing-Economy in der einheimischen Bev\u00f6lkerung \r\n\r\nTrifft eine anhaltend hohe touristische Nachfrage auf eine als verringerte Lebensqualit\u00e4t empfundene Situation der Einheimischen, spricht man von \u201covertourism\u201d. Das kann vorkommen, wenn Einheimische regelm\u00e4\u00dfig keinen Platz mehr im Caf\u00e9, Schwimmbad oder auf dem Parkplatz des lokalen Einzelhandels mehr bekommen. Neben der physischen Tragf\u00e4higkeitsgrenze spielt vor Ort die wahrgenommene Tragf\u00e4higkeitsgrenze meist die dominierende Rolle. \r\n\r\nIn der Regel ist dieses Ph\u00e4nomen aber keine Folge von Sharing-Economy Angeboten. Angebote des Teilens und Leihens k\u00f6nnen diesem Eindruck bei Einheimischen sogar vorbeugen, vorausgesetzt es findet eine sinnvolle Integration statt in die \u00f6rtliche Infrastruktur auch au\u00dferhalb touristischer Nachfragespitzen. Auf diese Weise kann sowohl die wahrgenommene als auch die tats\u00e4chliche Tragf\u00e4higkeitsgrenze beibehalten oder nach oben verschoben werden. \r\n\r\nDiese Voraussetzung f\u00fcr dauerhaft tragf\u00e4hige Sharing-Economy Angebote ist zugleich ihr gro\u00dfer Vorteil. Denn anstatt beispielsweise aufw\u00e4ndiger Neubauten k\u00f6nnen bestehende Geb\u00e4ude oder Wohneinheiten umgewidmet werden. Das schafft zus\u00e4tzliche Einnahmen vor Ort \u2013 ohne zus\u00e4tzliche Infrastruktur zu schaffen, deren dauerhafter Bedarf zun\u00e4chst m\u00f6glicherweise nicht sicher zu prognostizieren ist. \r\n\r\nNeben der Beherbergung als einem wesentlichen Teil des Tourismus (Tagestourismus ausgenommen), m\u00fcssen Touristen aber erst einmal zu ihrem Zielort gelangen. Dort angekommen haben viele den Wunsch, flexibel mobil zu sein oder punktuell, um beispielsweise Ausfl\u00fcge zu machen. \r\n\r\nKommerzielle Sharing-Economy Angebote setzen (nicht nur im Tourismus) auf intuitiv zu bedienende Apps oder Websites und sind deshalb erfolgreich. Sie sind besonders n\u00fctzlich, wenn man spontan etwas braucht, z.B. wenn das Wetter pl\u00f6tzlich umschl\u00e4gt oder sich die Pl\u00e4ne \u00e4ndern. Fr\u00fcher mussten Touristen, die vor Ort ein Fahrrad leihen wollten, dann von einem Verleih zum n\u00e4chsten laufen, um an Informationen wie \u00d6ffnungszeiten und Preise zu kommen. Die Adressen mussten sie zuvor bei der Tourismusinformation erfragen. Jetzt erm\u00f6glichen Plattformen den direkten Vergleich verschiedener Anbieter, ohne sich vorher jeweils schon registriert haben zu m\u00fcssen. Deshalb nutzen besonders Menschen, die sich nicht gut vor Ort auskennen oder die Sprache nicht beherrschen, lieber Anbieter, die sie schon aus ihrem bisherigen Alltag kennen. \r\n\r\nGem\u00e4\u00df Auswertung der Deutschen Zentrale f\u00fcr Tourismus (DZT)2 haben Touristen aus Europa bei ihrer Anreise nach Deutschland nur in jedem 2.\u202fFall einen PKW dabei. 30% der 46,5 Mio. Reisen erfolgten mit dem Flugzeug, 10% mit der Bahn, 6% mit dem Bus und 3% mit dem Schiff, Motorrad, Fahrrad oder sonstigen Verkehrsmitteln. Bei SIXT decken sich diese Prozentzahlen der DZT mit den Buchungen an unseren Stationen3. \r\n\r\nSelbst bei einem St\u00e4dtetrip (2022 wurden allein in Berlin und Hamburg zusammen 13,2 Mio. \u00dcbernachtungen ausl\u00e4ndischer Touristen vom Statistischen Bundesamt gez\u00e4hlt) werden viele Touristen die Wege vom Ankunftsort (Flughafen, Bahnhof, Parkplatz am Hotel o.\u00e4.) zu ihren jeweiligen Zielen multimodal kombinieren, d.h. den \u00d6PNV nutzen, ein Auto leihen, sich fahren lassen (Taxi, Mietwagen nach PBefG) oder ein Leihrad oder -roller nehmen. \r\n\r\nAus den o.g. Zahlen wurde schon deutlich: Mietwagen von SIXT werden f\u00fcr touristische Zwecke vielfach mit anderen Verkehrsmitteln kombiniert. F\u00fcr geteilte Mobilit\u00e4t l\u00e4sst sich unsererseits bislang nicht erkennen, dass es zu Akzeptanzschwierigkeiten bei der einheimischen Bev\u00f6lkerung kommt. Auch im urban gepr\u00e4gten Raum d\u00fcrfte die Mehrzahl touristischer Fahrten mit Produkten aus der SIXT-App von Einheimischen kaum (als solche) wahrgenommen werden. \r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich gilt, dass die lokale Akzeptanz touristisch genutzter Sharing-Angebote steigt, je gr\u00f6\u00dfer der gleichzeitige Nutzen f\u00fcr die einheimische Bev\u00f6lkerung ausf\u00e4llt. Das gilt f\u00fcr die Infrastruktur, bspw. f\u00fcr ein aufgewertetes Schwimmbad, eine breit ausgebaute Strandpromenade, einen enger getakteten \u00d6PNV oder eine hohe Verf\u00fcgbarkeit von Carsharing-Angeboten und Verzahnung mit dem \u00d6PNV an dessen Randbereichen. \r\n\r\nDas gilt mittelfristig vor allem aber \u00f6konomisch. Denn wenn lokale Eigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer, Dienstleistungs- und Zuliefererunternehmen von touristischen Angeboten direkt oder indirekt profitieren, steigert auch das die Akzeptanz. F\u00fcr geteilte Mobilit\u00e4t hei\u00dft das, dass Service-Mitarbeitende (im Falle der klassischen Autovermietung), Fahrerinnen und Fahrer (\u00d6PNV und andere PBefG-Dienstleistungen) und Reparaturbetriebe davon profitieren k\u00f6nnen, wenn Touristen zwar nicht mit dem PKW anreisen, aber vor Ort mit einem (gemieteten) PKW mobil sein wollen, Fahrzeuge also geteilt werden. Das l\u00e4sst sich sicher auch bei Sharing Services au\u00dferhalb der Mobilit\u00e4t nachweisen. \r\n\r\nEin indirekter Nutzen f\u00fcr die lokal ans\u00e4ssige Wirtschaft kommt hinzu: Wenn Touristen m\u00f6glichst g\u00fcnstig an ihrem Zielort von A nach B kommen, steht ihnen mehr Budget zur Verf\u00fcgung, das sie f\u00fcr andere Waren und Dienstleistungen ausgeben k\u00f6nnen. \r\n\r\nChancen von Sharing-Mobilit\u00e4tsmodellen in l\u00e4ndlichen Regionen \r\n\r\nGeteilte Mobilit\u00e4t funktioniert vor allem dort und immer dann, wenn ein Gut nur punktuell nachgefragt wird, die Nachfrage sich dabei aber auf viele verschiedene Nachfrager verteilt. In der Landwirtschaft kennt man das von Maschinenringen, in denen schwere Fahrzeuge und Maschinen untereinander geteilt werden. Das sind solche, die zwar f\u00fcr einzelne Vorg\u00e4nge elementar sind, beispielsweise das Feld zu bestellen oder abzuernten, aber eben nur wenige Tage im Jahr ben\u00f6tigt werden. Das Grundprinzip kennt man auch au\u00dferhalb der Landwirtschaft von Transportern f\u00fcr den eigenen Umzug. \r\n\r\nF\u00fcr touristische Zwecke in l\u00e4ndlichen Regionen bietet sich geteilte Mobilit\u00e4t auf verschiedenen Verkehrstr\u00e4gern an. Da gut die H\u00e4lfte der Touristen ohne eigenen PKW nach Deutschland reisen4, helfen wir als Autovermieter vielen von ihnen mit geteilter Mobilit\u00e4t, um vom Ankunftsflughafen oder -bahnhof zu ihrem Zielort zu gelangen und w\u00e4hrend des Aufenthalts mobil zu bleiben. In St\u00e4dten, K\u00fcsten- und Kurorten finden auch Leihfahrr\u00e4der eine touristische Nachfrage. Auch hier steht die Infrastruktur grunds\u00e4tzlich auch den Einheimischen zur Verf\u00fcgung. In der Regel haben die jedoch eigene Fahrr\u00e4der und greifen darauf nur im Ausnahmefall zur\u00fcck. \r\n\r\nAuch Autovermietungen stehen als Infrastruktur nicht touristisch-exklusiv bereit. Das zeigt sich in unserem Fall daran, dass die von uns vermieteten Fahrzeuge auch f\u00fcr viele nicht-touristische Zwecke genutzt werden, hier vor allem f\u00fcr Gesch\u00e4ftsreisen oder klassisch als Ersatz eines (momentan) nicht vorhandenen eigenen PKWs. \r\n\r\nTouristen in Binz, B\u00fcsum, Oberwiesenthal oder am Feldberg werden auch in naher Zukunft eher nicht mit lokalem free-float Carsharing vom Sightseeing zum Caf\u00e9 oder zur Unterkunft gelangen. Die Auslastung im Monatsmittel d\u00fcrfte in aller Regel zu gering f\u00fcr einen \u00f6konomisch attraktiven Einsatz in kleineren Orten sein. Hinzu kommt, dass die Nutzerinnen und Nutzer das Angebot nur dann annehmen, wenn sie m\u00f6glichst h\u00e4ufig ein verf\u00fcgbares Fahrzeug vorfinden. Um diesen Eindruck zu schaffen, braucht es also eine gewisse Mindestabdeckung, es lohnt sich als gewinnorientiertes Gesch\u00e4ftsmodell also nicht, in einem Ferienort mit zwei Fahrzeugen zu starten. \r\n\r\nAusblick \r\n\r\nGeteilte Mobilit\u00e4t ist so alt wie bew\u00e4hrt. Erfreulicherweise gibt es immer mehr Produkte oder Dienstleistungen am Markt, die auf diesem Grundprinzip beruhen. Menschen leihen sich ihren WLAN-Router statt ihn zu kaufen und Abomodelle sind f\u00fcr viele Alltag, ob f\u00fcr Musik, Filme oder B\u00fccher. \r\n\r\nNeben dem steuerfinanzierten \u00d6PNV als konkurrenzloses Massentransportmittel und Taxi finden sich vor allem in urbanen Regionen mehr und mehr diese Angebote erg\u00e4nzende Dienstleistungen f\u00fcr die vielen verschiedenen Zwecke, Distanzen und Vorlieben. Das zeitweise Anmieten von Fahrzeugen passt in die vielf\u00e4ltigen Alltagsentw\u00fcrfe der Menschen. Wir stellen schon l\u00e4nger fest, dass die Nachfrage sich von klassischen Kurzzeitmieten (wenige Tage) erweitert auf wenige Minuten (Carsharing) bis zu einigen Monaten (Autoabo). Geteilte Mobilit\u00e4t ist damit immer auch ein attraktives touristisches Angebot, aber f\u00fcr viele auch ein Angebot, das im Alltag eine L\u00f6sung bietet. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EmoG",
                        "title": "Gesetz zur Bevorrechtigung der Verwendung elektrisch betriebener Fahrzeuge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/emog"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SchnellLG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Bereitstellung fl\u00e4chendeckender Schnellladeinfrastruktur f\u00fcr reine Batterieelektrofahrzeuge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/schnelllg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "CsgG",
                        "title": "Gesetz zur Bevorrechtigung des Carsharing",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/csgg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns bei der Dekarbonisierung des Verkehrssektors als Mobilit\u00e4tsanbieter daf\u00fcr ein, dass individuelle Mobilit\u00e4t neben dem \u00d6PNV und dem Fernverkehr (Bahn, Flug, Schiff) auch k\u00fcnftig m\u00f6glich bleiben wird.\r\nSIXT setzt auf eine moderne Fahrzeugflotte und das geltende Prinzip, dass Fahrzeughersteller die Effizienz stetig verbessern. Als nachlaufender Akteur, der nur Fahrzeuge am Markt kaufen kann, sie aber nicht entwickelt, pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, die bestehenden Mechanismen, v.a. der CO2-Flottengrenzwerte, zu nutzen, um bis 2035 ein hinreichend attraktives und in der Breite der Fahrzeugkategorien verf\u00fcgbares Angebot an Fahrzeugen zu erm\u00f6glichen. \r\nWir gehen mit der gebotenen kaufm\u00e4nnischen Umsicht diesen Weg mit und setzen uns dabei f\u00fcr eine realistische, faktenbasierte Politik ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002107",
                "statements": [],
                "title": "Nachfrage-Realit\u00e4tscheck und kaufm\u00e4nnisches Augenma\u00df bei der Antriebswende"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/a3/289569/Stellungnahme-Gutachten-SG2403150003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002106",
                "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": " \r\n\r\nLogo der SIXT SE \r\n \r\n\r\n \r\n\r\nSchriftliche Stellungnahme \r\n\r\nim Rahmen der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Tourismus des Deutschen Bundestages zu modernen Tourismuskonzepten: Sharing-Economy (Stadt und Land) am 20. M\u00e4rz 2024 \r\n\r\n\u00dcber SIXT \r\n\r\nDie SIXT SE ist seit mehr als 100 Jahren in der Sharing-Economy aktiv, lange bevor dies ein Begriff wurde (vgl. Nr.\u202f13/15 des Wissenschaftlichen Dienstes (PDF) des Deutschen Bundestags f\u00fcr einen kurzen Abriss der Begriffsgeschichte). Um die klassische Autovermietung herum haben wir in den vergangenen Jahren ein \u00d6kosystem weiterer Dienstleistungen geschaffen (teils selbst betrieben und teils durch Partner), das auch Abomodelle, Carsharing, Ride Hailing und Mikromobilit\u00e4t umfasst. S\u00e4mtliche Angebote sind buchbar \u00fcber die SIXT-App und basieren letztlich darauf, die Nutzung begrenzter Ressourcen zu verbessern und Alternativen zum PKW-Besitz zu erm\u00f6glichen. \r\n\r\nSIXT unterhielt bereits 1977 an allen gro\u00dfen deutschen Flugh\u00e4fen mindestens eine Station und ist heute an 27 Flugh\u00e4fen und 30 Bahnh\u00f6fen vertreten. Der Anteil von Privatkunden und Touristen hat in den vergangenen Jahren zugenommen und kam 2023 f\u00fcr ca. ein Drittel aller Mietvorg\u00e4nge in Deutschland auf1. \r\n\r\nDamit bieten wir unseren Kunden Mobilit\u00e4tsleistungen vom E-Scooter bis zum 12-Tonner und von mehreren Minuten (beim PKW) bis zu 12 Monaten oder sogar l\u00e4nger (bei Nutzfahrzeugen). \r\n\r\nVoraussetzungen f\u00fcr die Akzeptanz von touristischer Sharing-Economy in der einheimischen Bev\u00f6lkerung \r\n\r\nTrifft eine anhaltend hohe touristische Nachfrage auf eine als verringerte Lebensqualit\u00e4t empfundene Situation der Einheimischen, spricht man von \u201covertourism\u201d. Das kann vorkommen, wenn Einheimische regelm\u00e4\u00dfig keinen Platz mehr im Caf\u00e9, Schwimmbad oder auf dem Parkplatz des lokalen Einzelhandels mehr bekommen. Neben der physischen Tragf\u00e4higkeitsgrenze spielt vor Ort die wahrgenommene Tragf\u00e4higkeitsgrenze meist die dominierende Rolle. \r\n\r\nIn der Regel ist dieses Ph\u00e4nomen aber keine Folge von Sharing-Economy Angeboten. Angebote des Teilens und Leihens k\u00f6nnen diesem Eindruck bei Einheimischen sogar vorbeugen, vorausgesetzt es findet eine sinnvolle Integration statt in die \u00f6rtliche Infrastruktur auch au\u00dferhalb touristischer Nachfragespitzen. Auf diese Weise kann sowohl die wahrgenommene als auch die tats\u00e4chliche Tragf\u00e4higkeitsgrenze beibehalten oder nach oben verschoben werden. \r\n\r\nDiese Voraussetzung f\u00fcr dauerhaft tragf\u00e4hige Sharing-Economy Angebote ist zugleich ihr gro\u00dfer Vorteil. Denn anstatt beispielsweise aufw\u00e4ndiger Neubauten k\u00f6nnen bestehende Geb\u00e4ude oder Wohneinheiten umgewidmet werden. Das schafft zus\u00e4tzliche Einnahmen vor Ort \u2013 ohne zus\u00e4tzliche Infrastruktur zu schaffen, deren dauerhafter Bedarf zun\u00e4chst m\u00f6glicherweise nicht sicher zu prognostizieren ist. \r\n\r\nNeben der Beherbergung als einem wesentlichen Teil des Tourismus (Tagestourismus ausgenommen), m\u00fcssen Touristen aber erst einmal zu ihrem Zielort gelangen. Dort angekommen haben viele den Wunsch, flexibel mobil zu sein oder punktuell, um beispielsweise Ausfl\u00fcge zu machen. \r\n\r\nKommerzielle Sharing-Economy Angebote setzen (nicht nur im Tourismus) auf intuitiv zu bedienende Apps oder Websites und sind deshalb erfolgreich. Sie sind besonders n\u00fctzlich, wenn man spontan etwas braucht, z.B. wenn das Wetter pl\u00f6tzlich umschl\u00e4gt oder sich die Pl\u00e4ne \u00e4ndern. Fr\u00fcher mussten Touristen, die vor Ort ein Fahrrad leihen wollten, dann von einem Verleih zum n\u00e4chsten laufen, um an Informationen wie \u00d6ffnungszeiten und Preise zu kommen. Die Adressen mussten sie zuvor bei der Tourismusinformation erfragen. Jetzt erm\u00f6glichen Plattformen den direkten Vergleich verschiedener Anbieter, ohne sich vorher jeweils schon registriert haben zu m\u00fcssen. Deshalb nutzen besonders Menschen, die sich nicht gut vor Ort auskennen oder die Sprache nicht beherrschen, lieber Anbieter, die sie schon aus ihrem bisherigen Alltag kennen. \r\n\r\nGem\u00e4\u00df Auswertung der Deutschen Zentrale f\u00fcr Tourismus (DZT)2 haben Touristen aus Europa bei ihrer Anreise nach Deutschland nur in jedem 2.\u202fFall einen PKW dabei. 30% der 46,5 Mio. Reisen erfolgten mit dem Flugzeug, 10% mit der Bahn, 6% mit dem Bus und 3% mit dem Schiff, Motorrad, Fahrrad oder sonstigen Verkehrsmitteln. Bei SIXT decken sich diese Prozentzahlen der DZT mit den Buchungen an unseren Stationen3. \r\n\r\nSelbst bei einem St\u00e4dtetrip (2022 wurden allein in Berlin und Hamburg zusammen 13,2 Mio. \u00dcbernachtungen ausl\u00e4ndischer Touristen vom Statistischen Bundesamt gez\u00e4hlt) werden viele Touristen die Wege vom Ankunftsort (Flughafen, Bahnhof, Parkplatz am Hotel o.\u00e4.) zu ihren jeweiligen Zielen multimodal kombinieren, d.h. den \u00d6PNV nutzen, ein Auto leihen, sich fahren lassen (Taxi, Mietwagen nach PBefG) oder ein Leihrad oder -roller nehmen. \r\n\r\nAus den o.g. Zahlen wurde schon deutlich: Mietwagen von SIXT werden f\u00fcr touristische Zwecke vielfach mit anderen Verkehrsmitteln kombiniert. F\u00fcr geteilte Mobilit\u00e4t l\u00e4sst sich unsererseits bislang nicht erkennen, dass es zu Akzeptanzschwierigkeiten bei der einheimischen Bev\u00f6lkerung kommt. Auch im urban gepr\u00e4gten Raum d\u00fcrfte die Mehrzahl touristischer Fahrten mit Produkten aus der SIXT-App von Einheimischen kaum (als solche) wahrgenommen werden. \r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich gilt, dass die lokale Akzeptanz touristisch genutzter Sharing-Angebote steigt, je gr\u00f6\u00dfer der gleichzeitige Nutzen f\u00fcr die einheimische Bev\u00f6lkerung ausf\u00e4llt. Das gilt f\u00fcr die Infrastruktur, bspw. f\u00fcr ein aufgewertetes Schwimmbad, eine breit ausgebaute Strandpromenade, einen enger getakteten \u00d6PNV oder eine hohe Verf\u00fcgbarkeit von Carsharing-Angeboten und Verzahnung mit dem \u00d6PNV an dessen Randbereichen. \r\n\r\nDas gilt mittelfristig vor allem aber \u00f6konomisch. Denn wenn lokale Eigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer, Dienstleistungs- und Zuliefererunternehmen von touristischen Angeboten direkt oder indirekt profitieren, steigert auch das die Akzeptanz. F\u00fcr geteilte Mobilit\u00e4t hei\u00dft das, dass Service-Mitarbeitende (im Falle der klassischen Autovermietung), Fahrerinnen und Fahrer (\u00d6PNV und andere PBefG-Dienstleistungen) und Reparaturbetriebe davon profitieren k\u00f6nnen, wenn Touristen zwar nicht mit dem PKW anreisen, aber vor Ort mit einem (gemieteten) PKW mobil sein wollen, Fahrzeuge also geteilt werden. Das l\u00e4sst sich sicher auch bei Sharing Services au\u00dferhalb der Mobilit\u00e4t nachweisen. \r\n\r\nEin indirekter Nutzen f\u00fcr die lokal ans\u00e4ssige Wirtschaft kommt hinzu: Wenn Touristen m\u00f6glichst g\u00fcnstig an ihrem Zielort von A nach B kommen, steht ihnen mehr Budget zur Verf\u00fcgung, das sie f\u00fcr andere Waren und Dienstleistungen ausgeben k\u00f6nnen. \r\n\r\nChancen von Sharing-Mobilit\u00e4tsmodellen in l\u00e4ndlichen Regionen \r\n\r\nGeteilte Mobilit\u00e4t funktioniert vor allem dort und immer dann, wenn ein Gut nur punktuell nachgefragt wird, die Nachfrage sich dabei aber auf viele verschiedene Nachfrager verteilt. In der Landwirtschaft kennt man das von Maschinenringen, in denen schwere Fahrzeuge und Maschinen untereinander geteilt werden. Das sind solche, die zwar f\u00fcr einzelne Vorg\u00e4nge elementar sind, beispielsweise das Feld zu bestellen oder abzuernten, aber eben nur wenige Tage im Jahr ben\u00f6tigt werden. Das Grundprinzip kennt man auch au\u00dferhalb der Landwirtschaft von Transportern f\u00fcr den eigenen Umzug. \r\n\r\nF\u00fcr touristische Zwecke in l\u00e4ndlichen Regionen bietet sich geteilte Mobilit\u00e4t auf verschiedenen Verkehrstr\u00e4gern an. Da gut die H\u00e4lfte der Touristen ohne eigenen PKW nach Deutschland reisen4, helfen wir als Autovermieter vielen von ihnen mit geteilter Mobilit\u00e4t, um vom Ankunftsflughafen oder -bahnhof zu ihrem Zielort zu gelangen und w\u00e4hrend des Aufenthalts mobil zu bleiben. In St\u00e4dten, K\u00fcsten- und Kurorten finden auch Leihfahrr\u00e4der eine touristische Nachfrage. Auch hier steht die Infrastruktur grunds\u00e4tzlich auch den Einheimischen zur Verf\u00fcgung. In der Regel haben die jedoch eigene Fahrr\u00e4der und greifen darauf nur im Ausnahmefall zur\u00fcck. \r\n\r\nAuch Autovermietungen stehen als Infrastruktur nicht touristisch-exklusiv bereit. Das zeigt sich in unserem Fall daran, dass die von uns vermieteten Fahrzeuge auch f\u00fcr viele nicht-touristische Zwecke genutzt werden, hier vor allem f\u00fcr Gesch\u00e4ftsreisen oder klassisch als Ersatz eines (momentan) nicht vorhandenen eigenen PKWs. \r\n\r\nTouristen in Binz, B\u00fcsum, Oberwiesenthal oder am Feldberg werden auch in naher Zukunft eher nicht mit lokalem free-float Carsharing vom Sightseeing zum Caf\u00e9 oder zur Unterkunft gelangen. Die Auslastung im Monatsmittel d\u00fcrfte in aller Regel zu gering f\u00fcr einen \u00f6konomisch attraktiven Einsatz in kleineren Orten sein. Hinzu kommt, dass die Nutzerinnen und Nutzer das Angebot nur dann annehmen, wenn sie m\u00f6glichst h\u00e4ufig ein verf\u00fcgbares Fahrzeug vorfinden. Um diesen Eindruck zu schaffen, braucht es also eine gewisse Mindestabdeckung, es lohnt sich als gewinnorientiertes Gesch\u00e4ftsmodell also nicht, in einem Ferienort mit zwei Fahrzeugen zu starten. \r\n\r\nAusblick \r\n\r\nGeteilte Mobilit\u00e4t ist so alt wie bew\u00e4hrt. Erfreulicherweise gibt es immer mehr Produkte oder Dienstleistungen am Markt, die auf diesem Grundprinzip beruhen. Menschen leihen sich ihren WLAN-Router statt ihn zu kaufen und Abomodelle sind f\u00fcr viele Alltag, ob f\u00fcr Musik, Filme oder B\u00fccher. \r\n\r\nNeben dem steuerfinanzierten \u00d6PNV als konkurrenzloses Massentransportmittel und Taxi finden sich vor allem in urbanen Regionen mehr und mehr diese Angebote erg\u00e4nzende Dienstleistungen f\u00fcr die vielen verschiedenen Zwecke, Distanzen und Vorlieben. Das zeitweise Anmieten von Fahrzeugen passt in die vielf\u00e4ltigen Alltagsentw\u00fcrfe der Menschen. Wir stellen schon l\u00e4nger fest, dass die Nachfrage sich von klassischen Kurzzeitmieten (wenige Tage) erweitert auf wenige Minuten (Carsharing) bis zu einigen Monaten (Autoabo). Geteilte Mobilit\u00e4t ist damit immer auch ein attraktives touristisches Angebot, aber f\u00fcr viele auch ein Angebot, das im Alltag eine L\u00f6sung bietet. "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}