{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-04-09T16:38:31.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-04-09T16:38:31.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31510,
                "validFromDate": "2024-04-09T16:38:31.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Ziele der BAG-PVA sind der Erhalt, die St\u00e4rkung und die Weiterentwicklung der psychosozialen Versorgung im Akutkrankenhaus, aber auch in anderen Versorgungsbereichen wie z.B. in der ambulanten und teilstation\u00e4ren Versorgung, in der Rehabilitation und in der Nachsorge.\r\nUnter \"psychosozial\" sind qualifizierte fachpsychologische und psychotherapeutische, sozialarbeiterische und sozialp\u00e4dagogische sowie kunst- und musiktherapeutische Expertise jenseits psychosomatischer oder psychiatrisch-psychotherapeutischer Fachabteilungen/Kliniken zu verstehen.\r\nGerade angesichts der geplanten Krankenhausreform (Stand April 2024) droht die f\u00fcr die Versorgung, Pr\u00e4vention und Gesundheit hoch relevante psychosoziale Expertise in Akutkrankenh\u00e4usern kaum ber\u00fccksichtigt zu werden. Der Krankenhausplan NRW zeigt exemplarisch, dass kein:e Expert:in aus dem psychosozialen Bereich mitgearbeitet hat, die:der sich in der Akutversogung und dort schon bestehenden Strukturen psychosozialer Versorgung auskennt. \r\nDie BAG-PVA setzt sich ein f\u00fcr die Anerkennung der Wichtigkeit psychosozialer Leistungen in Akutkrankenh\u00e4usern und die Sicherstellung angemessener Entgelte f\u00fcr psychosoziale Leistungen innerhalb des jeweils geltenden Verg\u00fctungssystems.\r\nDie BAG-PVA sucht den Dialog mit allen in Frage kommenden Verb\u00e4nden und Organen des Gesundheitswesens, um auf die Gesetzgebung in Bund und L\u00e4ndern Einfluss zu nehmen. Da es keine spezielle weitere Vertretung f\u00fcr das Anliegen der BAG-PVA gibt, m\u00f6chte sie auch direkt auf den politischen Prozess und die Handelnden Einfluss nehmen k\u00f6nnen.\r\nAlle weiteren Ziele sind der Homepage der BAG-PVA zu entnehmen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Barbara Grie\u00dfmeier",
            "nationalAdditional2": "P\u00e4diatr. Onkologie, Uniklinik",
            "street": "Theodor-Stern-Kai",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60590"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "u.muench@drk-kliniken-berlin.de"
                },
                {
                    "email": "info@bag-pva.de"
                },
                {
                    "email": "barbara.griessmeier@gmx.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493030354223",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.bag-pva.de/index.html"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych.",
                "firstName": "Urs",
                "lastName": "M\u00fcnch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Grie\u00dfmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc. Psychologie",
                "firstName": "Thorsten",
                "lastName": "Kreikenbohm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Sc. Psychologie",
                "firstName": "Tabea",
                "lastName": "Sammer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych.",
                "firstName": "Hans-J\u00fcrgen",
                "lastName": "Papenfu\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Petermann-Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Kunsttherapie FH",
                "firstName": "Hildegard",
                "lastName": "P\u00fctz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Kulturwissenschaft",
                "firstName": "Beatrix",
                "lastName": "Evers-Grewe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A. Sozialmanagement",
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Sozialarbeiterin",
                "firstName": "Elke",
                "lastName": "Cosanne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych. Dr. phil.",
                "firstName": "Ren\u00e9",
                "lastName": "Vohn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "B.Sc.",
                "firstName": "Angelina",
                "lastName": "Heum\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": " Zusammenschluss von 13 Fachgesellschaften aus den Bereichen Psychologie, Sozialarbeit, P\u00e4dagogik und k\u00fcnstlerischer Therapien."
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Urs",
                "function": "Mitglied und Administrator Lobbyregister, Vertreter DGP (palliativ)",
                "lastName": "M\u00fcnch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Leiterin der BAG-PVA, Vertreterin PSAPOH",
                "lastName": "Grie\u00dfmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc. Psychologie",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thorsten",
                "function": "Vertreter der DGVT",
                "lastName": "Kreikenbohm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Sc. Psychologie",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tabea",
                "function": "Vertreterin DGP Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Palliativmedizin",
                "lastName": "Sammer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-J\u00fcrgen",
                "function": "Vertreter VPP im BDP e.V.",
                "lastName": "Papenfu\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ruth",
                "function": "Vertreterin Sekt. Klinische Psychologie BDP e.V.",
                "lastName": "Curio",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andrea",
                "function": "Vertreterin der AG Psychoonkologie der Deutschen Krebsgesellschaft e.V.",
                "lastName": "Petermann-Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Kunsttherapie FH",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hildegard",
                "function": "Vertreterin BVAKT e.V. K\u00fcnstlerische Therapien",
                "lastName": "P\u00fctz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Kulturwissenschaft",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Beatrix",
                "function": "Vertreterin BAG KT ",
                "lastName": "Evers-Grewe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A. Sozialmanagement",
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Sozialarbeiterin",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Elke",
                "function": "Vertreterin DVSG e.V. Soziale Arbeit",
                "lastName": "Cosanne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych. Dr. phil.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ren\u00e9",
                "function": "Vertreter Gesellschaft f\u00fcr Neuropsychologie e.V. GNP",
                "lastName": "Vohn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "B.Sc.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Angelina",
                "function": "Vertreterin der Gesellschaft f\u00fcr Neuropsychologie e.V. GNP",
                "lastName": "Heum\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-05",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 13,
            "totalCount": 13
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bundesarbeitsgemeinschaft Psychosoziale Versorgung im Akutkrankenhaus BAG-PVA"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006614/31510",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/68/9d/265167/Lobbyregister-Detailansicht-R006614-2024-04-09_16-38-31.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-09T16:38:31.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 31510,
    "registerNumber": "R006614",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Sicherstellung qualitativ sinnvoller und f\u00fcr die Versorgung relevante psychosoziale Versorgung im Akutkrankenhaus jenseits der Psychiatrie/Psychosomatik. Im Orientierung f\u00fcr die Leistungsbereiche und Leistungsgruppen gebenden Krankenhausplan NRW findet sich keine fachlich, inhaltlich und an Leitlinien/Versorgungsstandards orientierte sinnhafte Wiedergabe psychosozialer Leistungen, so dass etablierte und strukturell und pr\u00e4vetiv wichtige Versorgungsbereiche in Akutkrankenh\u00e4usern wegzufallen drohen. An der Stelle will die BAG-PVA ansetzen, um die Reform zu verbessern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000284",
                "statements": [],
                "title": "Krankenhausreform"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}