{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-05-26T10:55:18.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-05-26T10:55:18.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T16:05:05.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39770,
                "validFromDate": "2024-06-27T16:05:05.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14681,
                "validFromDate": "2023-05-26T10:55:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T16:05:05.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYER_ASSOC",
            "de": "Arbeitgeberverband",
            "en": "Employers association"
        },
        "activityDescription": "Der AGA Unternehmensverband besteht aus den Leistungsbereichen Recht & Tarife, Personal & Unternehmen, Arbeit & Digitalisierung, Bildung & Beruf, Studien & Employer Branding sowie Politik & Kommunikation.\r\nZum Leistungsbereich Politik & Kommunikation z\u00e4hlt die Interessenvertretung f\u00fcr den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel sowie der unternehmensnahen Dienstleister. Ziel der Interessenvertretung ist es eine Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr die im Verbandsgebiet handelnden Unternehmen zu erreichen. Dabei \u00e4u\u00dfert sich der Verband zu zahlreichen relevanten Themen in der \u00d6ffentlichkeit, in pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen gegen\u00fcber Amts- und Mandatstr\u00e4gern sowie schriftlich. Die Themen umfassen im Wesentlichen Arbeitsmarkt-, Tarif-, Steuer-, Energie-, Digital- und Wettbewerbspolitik.\r\nZu den Aufgaben des Verbandes z\u00e4hlen zusammenfassend: rechtliche Beratung f\u00fcr die eigenen Mitglieder, Abschluss von Tarifvertr\u00e4gen f\u00fcr den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel f\u00fcr Hamburger Wirtschaftsraum, Schleswig-Holstein, Mecklenburg-Vorpommern und Niedersachsen, politische Interessenvertretung f\u00fcr die Branche Handel und Dienstleistungen auf L\u00e4nderebene und Bundesebene.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/f9/319854/Einnahmenueberschussrechnung-2023-AGA-Norddt-Unternehmensverband-e-V.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 240001,
            "to": 250000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "AGA e.V.",
            "street": "Kurze M\u00fchren",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "20095"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "aga@aga.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4940308010",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.aga.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Carolin",
                "lastName": "Stehr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Janis",
                "lastName": "Wemh\u00f6ver",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hans Fabian",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Kruse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Tschirch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-27",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 3500,
            "totalCount": 3500
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BGA e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesvereinigungen "
            },
            {
                "membership": "BDA"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "AGA Norddeutscher Unternehmensverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistung e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 4130001,
            "to": 4140000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006000/39770",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T16:05:05.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/44/5e/319855/Lobbyregister-Detailansicht-R006000-2024-06-27_16-05-05.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T16:05:05.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 39770,
    "registerNumber": "R006000",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aussetzung und Harmonisierung mit europ\u00e4ischem Recht",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007736",
                "statements": [],
                "title": "Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erm\u00f6glichung von Vertrauensarbeitszeit",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2023-03-27",
                    "customTitle": "Gesetzes zur \u00c4nderung des Arbeitszeitgesetzes und anderer Vorschriften",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007737",
                "statements": [],
                "title": "Arbeitszeiterfassung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}