{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-01-25T18:22:37.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-01-25T18:22:37.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-01T13:49:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37919,
                "validFromDate": "2024-07-01T13:49:03.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28153,
                "validFromDate": "2024-01-25T18:22:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T13:49:03.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Austausch mit Bundesministerien, Bundesbeh\u00f6rden und Gremien und Abgeordneten des Bundestages zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern in den oben genannten Bereichen. Dabei geht es unter anderem um zeitgem\u00e4\u00dfe Regelungen im Bereich der Medienregulierung, des Jugendschutzes, des Verbraucherschutzes und der Filmf\u00f6rderung.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/94/42/328247/Jahresabschluss-22.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "VIMN Germany GmbH ",
            "nationalAdditional2": "(Paramount Deutschland)",
            "street": "Boxhagener Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "80",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10245"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vimngermany@vimn.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930700100799",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://paramount-presse.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Keidel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Anger-Feige",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martha",
                "lastName": "K\u00f6hnke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sascha",
                "lastName": "Pridat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benyma",
                "lastName": "von Kupsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Susanne ",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Schildknecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ",
                "lastName": "Keidel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "VAUNET - Verband privater Medien "
            },
            {
                "membership": "Freiwillige Selbstkontrolle Fernsehen e.V."
            },
            {
                "membership": "Freiwillige Selbstkontrolle Multimedia-Diensteanbieter e.V."
            },
            {
                "membership": "Bitkom e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VIMN Germany GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006452/37919",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-01T13:49:03.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e2/20/328251/Lobbyregister-Detailansicht-R006452-2024-07-01_13-49-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-01T13:49:03.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 37919,
    "registerNumber": "R006452",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Diskussionsentwurf der BKM zur Investitionsverpflichtung f\u00fcr Streaminganbieter und zu Steueranreizen f\u00fcr die Filmherstellung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010694",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/80/328248/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280144.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010694",
                        "regulatoryProjectTitle": "Filmf\u00f6rderung (Investitionsverpflichtungsgesetz, Filmf\u00f6rderungszulagengesetz)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Investitionsverpflichtungsgesetz f\u00fcr Streaming-Anbieter\r\n\r\nSehr geehrte[r] [xxxx], \r\n\r\ndie BKM hat einen Diskussionsentwurf f\u00fcr ein Investitionsverpflichtungsgesetz vorgestellt, der f\u00fcr Streaming-Anbieter eine Investitionsverpflichtung von 20% des Umsatzes und sehr hohen Subquoten vorsieht, z.B. f\u00fcr unabh\u00e4ngige Produzenten (70%), deutschsprachige Werke (70%) oder neue produzierte Werke (60%) und dadurch massiv in die wirtschaftliche und inhaltliche T\u00e4tigkeit von Streaming-Anbietern eingreift. An einigen Stellen, beispielsweise bei der sehr produzentenfreundlichen Rechteklausel, geht er sogar deutlich \u00fcber die Ank\u00fcndigungen der letzten Monate hinaus. Leider ignoriert dieser Entwurf die Auswirkungen auf Streaming-Anbieter.  \r\n\r\n\r\n1. Paramount in Deutschland\r\nParamount ist seit vielen Jahren in Deutschland ans\u00e4ssig und t\u00e4tig, Deutschland ist zudem unser regulatorisches Zentrum f\u00fcr Europa. Als Fernseh-Anbieter veranstalten wir u.a. die TV-Kan\u00e4le MTV, Comedy Central und Nickelodeon. 2019 sind wir mit dem Multichannel-Angebot PlutoTV auf den Markt gekommen. Paramount+, das j\u00fcngste Mitglied unserer Programmfamilie, startete vor etwas mehr als einem Jahr, im Dezember 2022.\r\n\r\n2. Erhalt eines attraktiven und vielf\u00e4ltigen Produktionsmarkt \r\nWir glauben, dass die Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung einen attraktiven und vielf\u00e4ltigen Produktionsmarkt aus zwei Gr\u00fcnden weniger wahrscheinlich macht. Erstens birgt sie die Gefahr, dass der Markt \u00fcberhitzt und Kosten steigen. Dadurch wird Deutschland im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern weniger wettbewerbsf\u00e4hig. Zweitens werden Unternehmen davon abgehalten, die Investitionsquote zu \u00fcberschreiten und in gr\u00f6\u00dfere Produktionen zu investieren, wenn ein wesentlicher Teil des vorgesehenen gesamten Produktionsbudgets in einem komplizierten Netz von Quoten und Unterquoten verstrickt ist. Dadurch wird eine k\u00fcnstliche Obergrenze f\u00fcr Produktionsausgaben in Deutschland geschaffen.\r\n\r\nInvestitionen in Inhalte sind zudem nur dann wirtschaftlich sinnvoll, wenn sie refinanziert werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen sie zwingend eine kritische Masse an Nutzerinnen und Nutzern erreichen. \r\n\r\nAnstatt das wettbewerbsintensive Medienumfeld zu ber\u00fccksichtigen und gemeinsam als Branche nach praktikablen L\u00f6sungen zu suchen, fordern Produzenten zus\u00e4tzliche Investitionsverpflichtungen und damit eine Absicherung, ohne jegliches unternehmerisches Risiko. In ihrer Verbandsposition haben sie k\u00fcrzlich gefordert, das Produktionsvolumen von 2021 mehr als zu verdoppeln, ohne vorher zu eruieren, ob es \u00fcberhaupt eine entsprechende Nachfrage seitens der Nutzerinnen und Nutzer gibt. Das f\u00fchrt zu einer Produktion am Interesse der Verbraucherinnen und Verbraucher vorbei, die letztlich die Folgen tragen m\u00fcssen, da die Gefahr besteht, dass diese Kosten an sie weitergegeben werden. \r\n\r\n3. Flexible Nutzung von Rechten\r\nDer Diskussionsentwurf sieht zudem vor, dass der Auftraggeber bei 70% der Produktionen nur sehr wenige Rechte erh\u00e4lt. Er soll die Produktion lediglich zeitlich (auf 5 Jahre) begrenzt auf seiner eigenen Streamingplattform nutzen k\u00f6nnen. Danach sollen die Rechte an den Produzenten zur\u00fcckfallen. \r\n\r\nDiese Regelung verkennt die Situation auf dem Markt. Der Umfang der Rechteeinr\u00e4umung h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich davon ab, wer welches wirtschaftliche Risiko tr\u00e4gt. Produktionen k\u00f6nnen nur erfolgreich beauftragt werden, wenn Produktionskosten refinanziert werden k\u00f6nnen. Und das ist derzeit nur m\u00f6glich, wenn weitere Verwertungsfenster genutzt werden k\u00f6nnen. \r\n\r\nDas gilt umso mehr, wenn es sich um hochwertige Produktionen handelt, die zwingend einer internationalen Auswertung sowie der Zweitverwertung, z.B. als Pay oder FreeTV, bed\u00fcrfen, um finanziert werden zu k\u00f6nnen. \r\n\r\nDie vorgesehene Regelung erschwert es Anbietern zudem, ihre medienstaatsvertraglichen Verpflichtungen im Hinblick auf europ\u00e4ische Quoten zu erf\u00fcllen, da Inhalte, die daf\u00fcr verwendet werden k\u00f6nnten, nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. \r\n\r\nStatt einer kleinteiligen Regulierung brauchen Unternehmen Flexibilit\u00e4t. Produzenten und Verwerter sollten sich auf der Grundlage des Risikos und der Investitionen, die sie t\u00e4tigen, auf dem Verhandlungsweg \u00fcber Rahmenbedingungen einigen. Jede Regelung, die vorschreibt, dass der Produzent automatisch und zum Nulltarif Rechte erh\u00e4lt, verzerrt die finanzielle Kalkulation und kann dazu f\u00fchren, dass Produktionen finanziell nicht mehr rentabel sind, folglich nicht zustande kommen. Das geht letztlich zu Lasten von Produzierenden und Nutzenden. \r\n\r\n4. Steuerliche Anreize statt Verpflichtungen\r\nAnstelle von Investitionsverpflichtung oder von Regeln \u00fcber einen Rechter\u00fcckfall k\u00f6nnen und sollten unserer \u00dcberzeugung nach Steueranreize die lokale Produktion stimulieren. \r\n\r\nDie angedachten Steueranreize w\u00fcrden zu mehr Investitionen, auch in Einrichtungen wie dem legend\u00e4ren Studio Babelsberg, f\u00fchren. \u00c4hnliche Regelungen in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern wie Spanien und dem Vereinigten K\u00f6nigreich haben einen positiven Kreislauf von Investitionen, Arbeitspl\u00e4tzen und neuen Produktionen geschaffen, ohne dass es zu einer zus\u00e4tzlichen Belastung durch weitere Regularien gekommen w\u00e4re. Und auch das vielgelobte \u00f6sterreichische F\u00f6rdermodell kommt ohne Investitionsverpflichtungen aus. \r\n\r\nDiese Modelle haben sich insgesamt positiv auf die Wirtschaft ausgewirkt. Das britische Filminstitut berichtet beispielsweise, dass f\u00fcr jedes Pfund, welches in Form von Steuererleichterungen f\u00fcr einen Film gew\u00e4hrt wird, eine Bruttowertsch\u00f6pfung von 8,30 Pfund f\u00fcr die britische Wirtschaft generiert wird. \r\n\r\n5. Regulierung muss fair und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein\r\nWie oben ausgef\u00fchrt, halten wir Investitionsverpflichtungen f\u00fcr kontraproduktiv und appellieren nachdr\u00fccklich, von ihrer Einf\u00fchrung abzusehen. \r\n\r\nNur der Vollst\u00e4ndigkeit halber weisen wir noch auf Folgendes hin: Sollten sie trotz unserer gro\u00dfen Bedenken und der Gefahren f\u00fcr den Standort beschlossen werden, muss ein realistisches und angemessenes Niveau gewahrt bleiben. Wie Sie sicher wissen, hat die tschechische Regierung vor kurzem eine Investitionsverpflichtung in H\u00f6he von 3,5 % eingef\u00fchrt. \r\n\r\nAu\u00dferdem muss sichergestellt werden, dass der ma\u00dfgebliche Bezugspunkt nicht der Umsatz ist. Stattdessen muss an Tatsachen angekn\u00fcpft werden, die die wirtschaftliche Situation ber\u00fccksichtigen, wie etwa der Gewinn. Das w\u00fcrde den Markteintritt nicht im gleichen Masse erschweren und weniger in den Wettbewerb eingreifen. Alternativ sollte, wie beim \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, an die Kosten f\u00fcr Herstellung und Erwerb von Rechten angekn\u00fcpft werden. Dies entspr\u00e4che zumindest eher dem verfassungsrechtlichen Gleichbehandlungsgebot. \r\n\r\nLast but not least muss eine gesetzliche Regelung angemessene Schwellenwerte und gro\u00dfz\u00fcgige \u00dcbergangsfristen vorsehen, die die finanzielle Situation eines Unternehmens und seine Wettbewerbsposition auf dem Markt umfassend ber\u00fccksichtigt. Dies ist insbesondere f\u00fcr Unternehmen wichtig, die neu auf einem Markt sind. \r\n\r\n6. Regulierung in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern \r\nWir haben gro\u00dfe Bedenken, dass die unterschiedliche Umsetzung der AVMD-Richtlinie in den verschiedenen Mitgliedstaaten zu einem immer st\u00e4rker zersplitterten Flickenteppich mit unterschiedlichen Quoten- und Subquotenanforderungen \u2013 und damit verbundener Definitionen von \"unabh\u00e4ngigem Produzenten\" und \"europ\u00e4ischem Werk\" \u2013 f\u00fchrt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Italien und Frankreich, die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Investitionsverpflichtungen eingef\u00fchrt haben. \r\n\r\nIn diesem Zusammenhang hat die Europ\u00e4ische Kommission k\u00fcrzlich in ihrer Stellungnahme zum \"Corretivo\u201c Gesetzentwurf der italienischen Regierung die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der italienischen Investitionsverpflichtungen stark in Frage gestellt. Insbesondere stellt sie fest, dass die vorgeschlagene Gesetzgebung Beitr\u00e4ge verlangt, die nicht mehr als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig angesehen werden k\u00f6nnen, und dass die Subquote von \"nicht weniger als 50%\" f\u00fcr italienische Werke m\u00f6glicherweise italienischsprachige Produktionsunternehmen in unfairer Weise beg\u00fcnstigen k\u00f6nnte. Die von der italienischen Regierung angef\u00fchrten Gr\u00fcnde reichten der Kommission nicht aus, um die H\u00f6he der Verpflichtungen zu rechtfertigen, dies gilt insbesondere auch f\u00fcr den Hinweis auf das hohe Niveau in Frankreich. \u00c4hnliches hat die EU-Kommission auch in Bezug auf D\u00e4nemark angemerkt, 5% k\u00f6nnten hier noch gerechtfertigt sein, weil es sich um einen kleinen Markt handelt. \r\n\r\nLangfristige \u00dcberregulierung mit unterschiedlichen (kleinteiligen) nationalen Investitions- und Quotenregelungen stellt ein erhebliches Hindernis f\u00fcr Investitionen in Europa dar und bedroht das Wachstum des europ\u00e4ischen Produktionssektors insgesamt. Es besteht die Gefahr eines regulatorischen Wettr\u00fcstens, wenn immer mehr L\u00e4nder darum konkurrieren, ihren \"Anteil\" an den Investitionen zu sichern. \r\n\r\nZudem beeintr\u00e4chtigt die sehr unterschiedliche und oft unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Umsetzung der AVMD-Richtlinie den Binnenmarkt und f\u00fchrt dazu, dass der Spielraum bei Beantwortung der Frage, ob der Eintritt in einen Markt oder ggf. sogar der Verbleib in diesem Markt aus gesch\u00e4ftlicher Sicht wirtschaftlich ist, immer kleiner wird. Eine geringere Zahl von Streaming-Anbietern auf dem Markt wird sich aber negativ auf die Auswahlm\u00f6glichkeiten der Verbraucherinnen und Verbraucher und auf die Produktion europ\u00e4ischer Inhalte auswirken.\r\n\r\nSchlie\u00dflich w\u00fcrden langj\u00e4hrige Gerichtsverfahren drohen, die zu jahrelangem Stillstand f\u00fchren. Dies w\u00e4re f\u00fcr den deutschen Filmstandort ein Desaster. Stattdessen sollten wir gemeinsam an L\u00f6sungen arbeiten, die allen Beteiligten den notwendigen Spielraum einr\u00e4umen. \r\n\r\nWir w\u00fcrden uns freuen, wenn wir das Thema in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch vertiefen k\u00f6nnten. Dabei k\u00f6nnten wir auch \u00fcber aktuelle Entwicklungen bei Paramount sprechen. \r\n\r\nBitte lassen Sie uns wissen, wenn Sie weitere Informationen ben\u00f6tigen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nSabine Anger\t\t\t\t\t        Michael Keidel\r\nSVP Head of Streaming Paramount\tGesch\u00e4ftsf\u00fchrer/VP Affiliate, Ad Sales, Streaming Partnerships  \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Filmf\u00f6rderung (Investitionsverpflichtungsgesetz, Filmf\u00f6rderungszulagengesetz)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einf\u00fchrung von Restriktionen bei Lebensmittelwerbung gegen\u00fcber Kindern",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                        "de": "Werbung",
                        "en": "Advertising"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010695",
                "statements": [],
                "title": "Werbung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/80/328248/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280144.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010694",
                "regulatoryProjectTitle": "Filmf\u00f6rderung (Investitionsverpflichtungsgesetz, Filmf\u00f6rderungszulagengesetz)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Investitionsverpflichtungsgesetz f\u00fcr Streaming-Anbieter\r\n\r\nSehr geehrte[r] [xxxx], \r\n\r\ndie BKM hat einen Diskussionsentwurf f\u00fcr ein Investitionsverpflichtungsgesetz vorgestellt, der f\u00fcr Streaming-Anbieter eine Investitionsverpflichtung von 20% des Umsatzes und sehr hohen Subquoten vorsieht, z.B. f\u00fcr unabh\u00e4ngige Produzenten (70%), deutschsprachige Werke (70%) oder neue produzierte Werke (60%) und dadurch massiv in die wirtschaftliche und inhaltliche T\u00e4tigkeit von Streaming-Anbietern eingreift. An einigen Stellen, beispielsweise bei der sehr produzentenfreundlichen Rechteklausel, geht er sogar deutlich \u00fcber die Ank\u00fcndigungen der letzten Monate hinaus. Leider ignoriert dieser Entwurf die Auswirkungen auf Streaming-Anbieter.  \r\n\r\n\r\n1. Paramount in Deutschland\r\nParamount ist seit vielen Jahren in Deutschland ans\u00e4ssig und t\u00e4tig, Deutschland ist zudem unser regulatorisches Zentrum f\u00fcr Europa. Als Fernseh-Anbieter veranstalten wir u.a. die TV-Kan\u00e4le MTV, Comedy Central und Nickelodeon. 2019 sind wir mit dem Multichannel-Angebot PlutoTV auf den Markt gekommen. Paramount+, das j\u00fcngste Mitglied unserer Programmfamilie, startete vor etwas mehr als einem Jahr, im Dezember 2022.\r\n\r\n2. Erhalt eines attraktiven und vielf\u00e4ltigen Produktionsmarkt \r\nWir glauben, dass die Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung einen attraktiven und vielf\u00e4ltigen Produktionsmarkt aus zwei Gr\u00fcnden weniger wahrscheinlich macht. Erstens birgt sie die Gefahr, dass der Markt \u00fcberhitzt und Kosten steigen. Dadurch wird Deutschland im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern weniger wettbewerbsf\u00e4hig. Zweitens werden Unternehmen davon abgehalten, die Investitionsquote zu \u00fcberschreiten und in gr\u00f6\u00dfere Produktionen zu investieren, wenn ein wesentlicher Teil des vorgesehenen gesamten Produktionsbudgets in einem komplizierten Netz von Quoten und Unterquoten verstrickt ist. Dadurch wird eine k\u00fcnstliche Obergrenze f\u00fcr Produktionsausgaben in Deutschland geschaffen.\r\n\r\nInvestitionen in Inhalte sind zudem nur dann wirtschaftlich sinnvoll, wenn sie refinanziert werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen sie zwingend eine kritische Masse an Nutzerinnen und Nutzern erreichen. \r\n\r\nAnstatt das wettbewerbsintensive Medienumfeld zu ber\u00fccksichtigen und gemeinsam als Branche nach praktikablen L\u00f6sungen zu suchen, fordern Produzenten zus\u00e4tzliche Investitionsverpflichtungen und damit eine Absicherung, ohne jegliches unternehmerisches Risiko. In ihrer Verbandsposition haben sie k\u00fcrzlich gefordert, das Produktionsvolumen von 2021 mehr als zu verdoppeln, ohne vorher zu eruieren, ob es \u00fcberhaupt eine entsprechende Nachfrage seitens der Nutzerinnen und Nutzer gibt. Das f\u00fchrt zu einer Produktion am Interesse der Verbraucherinnen und Verbraucher vorbei, die letztlich die Folgen tragen m\u00fcssen, da die Gefahr besteht, dass diese Kosten an sie weitergegeben werden. \r\n\r\n3. Flexible Nutzung von Rechten\r\nDer Diskussionsentwurf sieht zudem vor, dass der Auftraggeber bei 70% der Produktionen nur sehr wenige Rechte erh\u00e4lt. Er soll die Produktion lediglich zeitlich (auf 5 Jahre) begrenzt auf seiner eigenen Streamingplattform nutzen k\u00f6nnen. Danach sollen die Rechte an den Produzenten zur\u00fcckfallen. \r\n\r\nDiese Regelung verkennt die Situation auf dem Markt. Der Umfang der Rechteeinr\u00e4umung h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich davon ab, wer welches wirtschaftliche Risiko tr\u00e4gt. Produktionen k\u00f6nnen nur erfolgreich beauftragt werden, wenn Produktionskosten refinanziert werden k\u00f6nnen. Und das ist derzeit nur m\u00f6glich, wenn weitere Verwertungsfenster genutzt werden k\u00f6nnen. \r\n\r\nDas gilt umso mehr, wenn es sich um hochwertige Produktionen handelt, die zwingend einer internationalen Auswertung sowie der Zweitverwertung, z.B. als Pay oder FreeTV, bed\u00fcrfen, um finanziert werden zu k\u00f6nnen. \r\n\r\nDie vorgesehene Regelung erschwert es Anbietern zudem, ihre medienstaatsvertraglichen Verpflichtungen im Hinblick auf europ\u00e4ische Quoten zu erf\u00fcllen, da Inhalte, die daf\u00fcr verwendet werden k\u00f6nnten, nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. \r\n\r\nStatt einer kleinteiligen Regulierung brauchen Unternehmen Flexibilit\u00e4t. Produzenten und Verwerter sollten sich auf der Grundlage des Risikos und der Investitionen, die sie t\u00e4tigen, auf dem Verhandlungsweg \u00fcber Rahmenbedingungen einigen. Jede Regelung, die vorschreibt, dass der Produzent automatisch und zum Nulltarif Rechte erh\u00e4lt, verzerrt die finanzielle Kalkulation und kann dazu f\u00fchren, dass Produktionen finanziell nicht mehr rentabel sind, folglich nicht zustande kommen. Das geht letztlich zu Lasten von Produzierenden und Nutzenden. \r\n\r\n4. Steuerliche Anreize statt Verpflichtungen\r\nAnstelle von Investitionsverpflichtung oder von Regeln \u00fcber einen Rechter\u00fcckfall k\u00f6nnen und sollten unserer \u00dcberzeugung nach Steueranreize die lokale Produktion stimulieren. \r\n\r\nDie angedachten Steueranreize w\u00fcrden zu mehr Investitionen, auch in Einrichtungen wie dem legend\u00e4ren Studio Babelsberg, f\u00fchren. \u00c4hnliche Regelungen in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern wie Spanien und dem Vereinigten K\u00f6nigreich haben einen positiven Kreislauf von Investitionen, Arbeitspl\u00e4tzen und neuen Produktionen geschaffen, ohne dass es zu einer zus\u00e4tzlichen Belastung durch weitere Regularien gekommen w\u00e4re. Und auch das vielgelobte \u00f6sterreichische F\u00f6rdermodell kommt ohne Investitionsverpflichtungen aus. \r\n\r\nDiese Modelle haben sich insgesamt positiv auf die Wirtschaft ausgewirkt. Das britische Filminstitut berichtet beispielsweise, dass f\u00fcr jedes Pfund, welches in Form von Steuererleichterungen f\u00fcr einen Film gew\u00e4hrt wird, eine Bruttowertsch\u00f6pfung von 8,30 Pfund f\u00fcr die britische Wirtschaft generiert wird. \r\n\r\n5. Regulierung muss fair und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein\r\nWie oben ausgef\u00fchrt, halten wir Investitionsverpflichtungen f\u00fcr kontraproduktiv und appellieren nachdr\u00fccklich, von ihrer Einf\u00fchrung abzusehen. \r\n\r\nNur der Vollst\u00e4ndigkeit halber weisen wir noch auf Folgendes hin: Sollten sie trotz unserer gro\u00dfen Bedenken und der Gefahren f\u00fcr den Standort beschlossen werden, muss ein realistisches und angemessenes Niveau gewahrt bleiben. Wie Sie sicher wissen, hat die tschechische Regierung vor kurzem eine Investitionsverpflichtung in H\u00f6he von 3,5 % eingef\u00fchrt. \r\n\r\nAu\u00dferdem muss sichergestellt werden, dass der ma\u00dfgebliche Bezugspunkt nicht der Umsatz ist. Stattdessen muss an Tatsachen angekn\u00fcpft werden, die die wirtschaftliche Situation ber\u00fccksichtigen, wie etwa der Gewinn. Das w\u00fcrde den Markteintritt nicht im gleichen Masse erschweren und weniger in den Wettbewerb eingreifen. Alternativ sollte, wie beim \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, an die Kosten f\u00fcr Herstellung und Erwerb von Rechten angekn\u00fcpft werden. Dies entspr\u00e4che zumindest eher dem verfassungsrechtlichen Gleichbehandlungsgebot. \r\n\r\nLast but not least muss eine gesetzliche Regelung angemessene Schwellenwerte und gro\u00dfz\u00fcgige \u00dcbergangsfristen vorsehen, die die finanzielle Situation eines Unternehmens und seine Wettbewerbsposition auf dem Markt umfassend ber\u00fccksichtigt. Dies ist insbesondere f\u00fcr Unternehmen wichtig, die neu auf einem Markt sind. \r\n\r\n6. Regulierung in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern \r\nWir haben gro\u00dfe Bedenken, dass die unterschiedliche Umsetzung der AVMD-Richtlinie in den verschiedenen Mitgliedstaaten zu einem immer st\u00e4rker zersplitterten Flickenteppich mit unterschiedlichen Quoten- und Subquotenanforderungen \u2013 und damit verbundener Definitionen von \"unabh\u00e4ngigem Produzenten\" und \"europ\u00e4ischem Werk\" \u2013 f\u00fchrt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Italien und Frankreich, die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Investitionsverpflichtungen eingef\u00fchrt haben. \r\n\r\nIn diesem Zusammenhang hat die Europ\u00e4ische Kommission k\u00fcrzlich in ihrer Stellungnahme zum \"Corretivo\u201c Gesetzentwurf der italienischen Regierung die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der italienischen Investitionsverpflichtungen stark in Frage gestellt. Insbesondere stellt sie fest, dass die vorgeschlagene Gesetzgebung Beitr\u00e4ge verlangt, die nicht mehr als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig angesehen werden k\u00f6nnen, und dass die Subquote von \"nicht weniger als 50%\" f\u00fcr italienische Werke m\u00f6glicherweise italienischsprachige Produktionsunternehmen in unfairer Weise beg\u00fcnstigen k\u00f6nnte. Die von der italienischen Regierung angef\u00fchrten Gr\u00fcnde reichten der Kommission nicht aus, um die H\u00f6he der Verpflichtungen zu rechtfertigen, dies gilt insbesondere auch f\u00fcr den Hinweis auf das hohe Niveau in Frankreich. \u00c4hnliches hat die EU-Kommission auch in Bezug auf D\u00e4nemark angemerkt, 5% k\u00f6nnten hier noch gerechtfertigt sein, weil es sich um einen kleinen Markt handelt. \r\n\r\nLangfristige \u00dcberregulierung mit unterschiedlichen (kleinteiligen) nationalen Investitions- und Quotenregelungen stellt ein erhebliches Hindernis f\u00fcr Investitionen in Europa dar und bedroht das Wachstum des europ\u00e4ischen Produktionssektors insgesamt. Es besteht die Gefahr eines regulatorischen Wettr\u00fcstens, wenn immer mehr L\u00e4nder darum konkurrieren, ihren \"Anteil\" an den Investitionen zu sichern. \r\n\r\nZudem beeintr\u00e4chtigt die sehr unterschiedliche und oft unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Umsetzung der AVMD-Richtlinie den Binnenmarkt und f\u00fchrt dazu, dass der Spielraum bei Beantwortung der Frage, ob der Eintritt in einen Markt oder ggf. sogar der Verbleib in diesem Markt aus gesch\u00e4ftlicher Sicht wirtschaftlich ist, immer kleiner wird. Eine geringere Zahl von Streaming-Anbietern auf dem Markt wird sich aber negativ auf die Auswahlm\u00f6glichkeiten der Verbraucherinnen und Verbraucher und auf die Produktion europ\u00e4ischer Inhalte auswirken.\r\n\r\nSchlie\u00dflich w\u00fcrden langj\u00e4hrige Gerichtsverfahren drohen, die zu jahrelangem Stillstand f\u00fchren. Dies w\u00e4re f\u00fcr den deutschen Filmstandort ein Desaster. Stattdessen sollten wir gemeinsam an L\u00f6sungen arbeiten, die allen Beteiligten den notwendigen Spielraum einr\u00e4umen. \r\n\r\nWir w\u00fcrden uns freuen, wenn wir das Thema in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch vertiefen k\u00f6nnten. Dabei k\u00f6nnten wir auch \u00fcber aktuelle Entwicklungen bei Paramount sprechen. \r\n\r\nBitte lassen Sie uns wissen, wenn Sie weitere Informationen ben\u00f6tigen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nSabine Anger\t\t\t\t\t        Michael Keidel\r\nSVP Head of Streaming Paramount\tGesch\u00e4ftsf\u00fchrer/VP Affiliate, Ad Sales, Streaming Partnerships  \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}