{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-10-12T22:07:51.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-10-12T22:07:51.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-27T12:58:11.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34318,
                "validFromDate": "2024-05-27T12:58:11.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26075,
                "validFromDate": "2023-10-12T22:07:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T12:58:11.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Soziale Lebenshilfe e.V. ist eine gemeinn\u00fctzige Hilfsorganisation, die sich u. a. f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen, der Betreuung und Pflege alter Menschen einsetzt. Daf\u00fcr haben wir eine eigene Einrichtungen geschaffen. \r\nDar\u00fcber hinaus f\u00fcr die umfassende Unterst\u00fctzung von hilfsbed\u00fcrftigen Menschen, Vertriebene und Fl\u00fcchtlinge und die Unterst\u00fctzung der \u00f6ffentliche Gesundheitsf\u00fcrsorge. \r\n\r\nDiese Zielsetzung und Zweck der Soziale Lebenshilfe e. V. wird insbesondere durch nachfolgende Ma\u00dfnahmen und Aufgabenstellungen auf nationaler und internationaler Ebene verwirklicht:\r\n\r\nAufkl\u00e4rung und lnformationsvermittlung der Mitglieder und der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Durchf\u00fchrung  und Beteiligung von Projekten im Bereich der allgemeinen sozialen Lebenshilfe. \r\n\r\nDer Verein kann hierf\u00fcr geeignete eigene Einrichtungen im In- und Ausland schaffen.\r\n\r\nDer Verein soll dazu beitragen, das Hilfsangebot und Integration f\u00fcr die betroffenen Menschen abzusichern und zu verst\u00e4rken.\r\n\r\nKonzeption und Durchf\u00fchrung von Vortr\u00e4gen, Veranstaltungen, Tagungen und geeigneten Fort- und Ausbildungsma\u00dfnahmen.\r\n\r\nSoweit f\u00f6rderlich, die weltweite Zusammenarbeit mit gemeinn\u00fctzigen K\u00f6rperschaften, Stiftungen, Verb\u00e4nden, Organisationen sowie \u00f6ffentlich-rechtlichen Tr\u00e4gern auf dem Gebiet der allgemeinen sozialen Lebenshilfe.\r\n\r\nF\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser satzungsm\u00e4\u00dfigen Zwecke sollen geeignete Mittel durch Beitr\u00e4ge/Umlagen, Spenden, Zusch\u00fcsse und sonstige Zuwendungen und Ertr\u00e4gen eingesetzt werden. \r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {},
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a0/cc/277519/Soziale-Lebenshilfe-eV-Charta-der-Vielfalt.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "financialExpenses": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Kevelaer",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Blankenburger Str. 20 (OT R\u00fcbeland)",
            "nationalAdditional2": "38889 Oberharz am Brocken",
            "street": "Kurt-Schumacher-Str.",
            "streetNumber": "16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "47623"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vorstand@sozialelebenshilfe.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4901631452811",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.sozialelebenshilfe.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Horst Peter",
                "lastName": "Renner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Seref",
                "lastName": "Ceyran",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mehmet",
                "lastName": "Boz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Horst Peter",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Renner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Seref",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Ceyran",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mehmet",
                "function": "2. Vorsitzender",
                "lastName": "Boz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-27",
            "naturalPersons": 120,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 120
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband f\u00fcr k\u00f6rper- und mehrfachbehinderte Menschen e. V."
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Soziale Lebenshilfe e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "membershipFees": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "publicAllowances": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006297/34318",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-27T12:58:11.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3c/56/277520/Lobbyregister-Detailansicht-R006297-2024-05-27_12-58-11.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-27T12:58:11.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 34318,
    "registerNumber": "R006297",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}