{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-11-28T12:05:38.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-11-28T12:05:38.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-22T14:40:40.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41944,
                "validFromDate": "2024-07-22T14:40:40.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41222,
                "validFromDate": "2024-07-18T11:12:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-22T14:40:40.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40361,
                "validFromDate": "2024-07-01T14:16:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-18T11:12:40.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40096,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:07:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T14:16:39.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39481,
                "validFromDate": "2024-06-28T09:48:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:07:23.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31446,
                "validFromDate": "2024-06-21T13:13:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T09:48:49.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27986,
                "validFromDate": "2024-01-09T14:03:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T13:13:08.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26437,
                "validFromDate": "2023-11-28T12:05:38.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-09T14:03:36.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "F\u00f6rderung und Schutz der Gesundheit von Kindern und Jugendlichen\r\nRechte von Kindern und Jugendlichen",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/b3/337190/Jahresabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "B\u00fcndnis KJG",
            "street": "Chausseestr.",
            "streetNumber": "128/129",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@buendnis-kjg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493040005880",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.buendnis-kjg.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ursula",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Felderhoff-M\u00fcser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Oberle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Hubmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-07-22",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 11,
            "totalCount": 11
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ABNR"
            },
            {
                "membership": "National Coalition"
            },
            {
                "membership": "BVPG"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "B\u00fcndnis Kinder- und Jugendgesundheit e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "DGKJ e.V."
            },
            {
                "name": "BVKJ e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 240001,
            "to": 250000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006368/41944",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T13:13:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/1f/337191/Lobbyregister-Detailansicht-R006368-2024-07-22_14-40-40.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-22T14:40:40.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 41944,
    "registerNumber": "R006368",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aufnahme der Rechte von Kindern und Jugendlichen ins Grundgesetzt lt. UN-Kinderrechtskonvention.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003917",
                "statements": [],
                "title": "Kinderrechte ins Grundgesetzt"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es wurden Passagen und \u00c4nderungen in der Bundesratsvorlage aufgenommen, die im Referententwurf vom 08.11.2023 nicht existierten bzw. anders lauteten, die aber die Bedingungen zum Schlechteren bzw. gar nicht ausf\u00fchrbar ab\u00e4ndern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0065-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "65/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verordnung-%C3%BCber-die-grunds%C3%A4tze-der-personalbedarfsbemessung-in-der-station%C3%A4ren-krankenpflege/308698",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Grunds\u00e4tze der Personalbedarfsbemessung in der station\u00e4ren Krankenpflege (Pflegepersonalbemessungsverordnung - PPBV)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003918",
                "statements": [],
                "title": "Pflegepersonalbemessungsverordnung (PPBV) in Bezug auf die Kinderheilkunde"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PpUGV",
                        "title": "Verordnung zur Festlegung von Pflegepersonaluntergrenzen in pflegesensitiven Bereichen in Krankenh\u00e4usern f\u00fcr das Jahr 2021",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ppugv_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vermeidbare Doppel-Dokumentationsplichten in Perinatalzentren aufgrund von\r\n\u00dcberschneidungen",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2022-10-21",
                    "customTitle": "Zweite Verordnung zur \u00c4nderung der Pflegepersonaluntergrenzen-Verordnung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003919",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserungen der Bed\u00fcrfnisse f\u00fcr Kinder durch die PpUGV"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KiQuTG",
                        "title": "Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Verbesserung der Teilhabe in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kiqutg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verbesserung der gesundheits- und entwicklungsf\u00f6rderlichen Rahmenbedingungen in der institutionellen Fr\u00fchen Betreuung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/038/2003880.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/3880",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-weiterentwicklung-der-qualit%C3%A4t-und-zur-teilhabe-in/290715",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung (KiTa-Qualit\u00e4tsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003920",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung der gesundheits- und entwicklungsf\u00f6rderlichen Rahmenbedingungen in der institutionellen Fr\u00fchen Betreuung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Kostendeckende Finanzierung der sozialmedizinischen Nachsorge nach \u00a7 43 Abs. 2 SGB V im Rahmen der Kassenverhandlungen mit Leistungserbringern",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008584",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/38/324339/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280133.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008584",
                        "regulatoryProjectTitle": "Kostendeckende Finanzierung der sozialmedizinischen Nachsorge nach \u00a7 43 Abs. 2 SGB V",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, April 2024\r\nStellungnahme zur Verg\u00fctungsverhandlung\r\nsozialmedizinischer Nachsorgema\u00dfnahmen 2024\r\nZielsetzung\r\nGew\u00e4hrleistung einer bundesweiten qualit\u00e4tsgesicherten Versorgung nach station\u00e4rem Aufenthalt durch Sicherstellung\r\neiner ausreichenden Finanzierung zur Erf\u00fcllung des gesetzlichen Versorgungsauftrages\r\nAdressat\r\n\u2022 Arbeitsgemeinschaft der GKV/ GKV-SV\r\n\u2022 Politische Entscheidungstr\u00e4ger Bund/L\u00e4nder\r\n\u2022 \u00d6ffentlichkeit und Gesellschaft\r\nEinf\u00fchrung\r\nIn den p\u00e4diatrischen Abteilungen der Kliniken in Deutschland wurde allein im Jahr 2022 f\u00fcr ca. 10.000 hoch und\r\nkomplexbelastete Patienten, die insbesondere in den Abteilungen der Neonatologie und der Herzzentren station\u00e4r\r\nversorgt wurden, eine sozialmedizinische Nachsorge (SMN) nach \u00a7 43(2) SGB V verordnet. Davon wurden mehr\r\nals 95 Prozent von den Krankenkassen genehmigt. Die daraufhin erbrachte Versorgungsleistung gegen\u00fcber Kindern\r\nund ihren Familien erfolgte damit im Auftrag und nach den Vorgaben der gesetzlichen Krankenkassen.\r\nDie Sicherstellung der Versorgung nach einem station\u00e4ren Aufenthalt durch sozialmedizinische Nachsorge und die\r\nLeistungserbringung auf hohem Qualit\u00e4tsniveau ist f\u00fcr Kinderkrankenh\u00e4user und Kliniken mit p\u00e4diatrischen Abteilungen\r\ndeutschlandweit von h\u00f6chster Bedeutung. Die Entlassung der Kinder l\u00e4sst sich nachweislich bis zu 20\r\nTage vorziehen, wenn eine qualit\u00e4tsgesicherte Anschlussversorgung gew\u00e4hrleistet ist. Dabei sichert die SMN die\r\nErfolge der station\u00e4ren Versorgung, koordiniert die verordnete Therapie und motiviert Patientenfamilien, die\r\nBehandlung in der nachstation\u00e4ren Phase entsprechend den verordneten Ma\u00dfnahmen umzusetzen. Unn\u00f6tige, rasche\r\nWiederaufnahmen werden weitgehend vermieden. Die SMN ist damit ein notwendiger, vom GBA insbesondere\r\nf\u00fcr sehr kleine Fr\u00fchgeborene und Kinder mit angeborenen Herzfehlern festgeschriebener, Bestandteil der\r\nVersorgungskette.\r\nAktuelle Situation\r\nF\u00fcr den Erfolg der Nachsorge ist es unerl\u00e4sslich, dass diese den Patientenfamilien zeitnah, unabh\u00e4ngig von Wohnort,\r\nHerkunft, Sozialstatus und Bildung dauerhaft auf hohem Qualit\u00e4tsniveau in allen Bundesl\u00e4ndern angeboten\r\nwird. Dies gilt insbesondere f\u00fcr hoch- und komplexbelastete Patienten(-familien), damit diese in die Lage versetzt\r\nwerden, die Herausforderungen der Behandlung zu meistern. Diese Verpflichtung der gesetzlichen Krankenkassen\r\nfolgt unmittelbar aus \u00a743(2) SGB V, wenn die dort beschriebenen Voraussetzungen erf\u00fcllt sind.\r\nDerzeit k\u00f6nnen in vielen Kliniken nur 70-80% der Betten - vornehmlich aufgrund fehlenden Pflegepersonals - belegt\r\nwerden. Hier vermag eine effektive Nachsorge die Dauer station\u00e4rer Klinikaufenthalte deutlich zu verk\u00fcrzen,\r\num so dringend ben\u00f6tige Aufnahmekapazit\u00e4ten zu schaffen. Dabei profitiert die Versichertengemeinschaft nicht\r\nnur von k\u00fcrzeren Aufenthalten, sondern auch von der Reduzierung vermeidbarer ungeplanter Wiederaufnahmen.\r\nUnabh\u00e4ngig, auch von regionalen Besonderheiten bleibt das zus\u00e4tzliche Erfordernis, dass die Kinderkrankenpflegeausbildung\r\nangeboten und beworben wird, um dem vorhandenen und sich versch\u00e4rfenden Pflegepersonalmangel\r\nzur Versorgung erkrankter Kinder im station\u00e4ren und ambulanten Setting entgegenzuwirken.\r\nDie SMN wird inzwischen von 100 engagierten Leistungserbringern mit \u00fcber 140 Standorten im ganzen Bundesgebiet\r\nvorbildlich nach einheitlichen Qualit\u00e4tsstandards erbracht und ist inzwischen ein unverzichtbarer integraler\r\nVersorgungsbaustein, der sich in den vergangenen Jahren fest etabliert hat. Besonders f\u00fcr Fr\u00fch- und Risikogeborene\r\nsowie Patient:Innen mit neurop\u00e4diatrischen Erkrankungen, Herz- oder Stoffwechselerkrankungen sowie multikomplexen\r\nKrankheitsbildern erweist sich diese Form der Nachsorge als essenziell.\r\nAktuell finden in mehreren Bundesl\u00e4ndern Kassenverhandlungen statt. Eine Erh\u00f6hung der Verg\u00fctung pro\r\nNachsorgeeinheit (NE) von lediglich 4,2% Grundlohnsummensteigerung, werden dabei in Berlin und Brandenburg\r\nals \u201eunverr\u00fcckbares Maximum\u201c angeboten. Dem steht jedoch eine zu erwartende Anhebung der Tarifl\u00f6hne f\u00fcr\r\n2024 von mindestens 8-10% gegen\u00fcber, zus\u00e4tzliche Inflationsausgleichszahlungsvereinbarungen noch nicht eingerechnet.\r\nDiese offenkundige Differenz zu den Verg\u00fctungsangeboten seitens der GKV f\u00fchrt zu einer\r\nexistentiellen Gef\u00e4hrdung aller Nachsorgeeinrichtungen, die weder \u00fcber entsprechende R\u00fccklagen verf\u00fcgen noch\r\nEinsparungen \u00fcber Effizienzsteigerungen oder sonstige Ma\u00dfnahmen generieren k\u00f6nnen. Der Einsatz von Spenden\r\nkann f\u00fcr eine gesetzlich verankerte Regelleistung keine L\u00f6sung sein, auch wenn dies von Seiten der GKV - wie in\r\nder Vergangenheit - unausgesprochen vorausgesetzt wird.\r\nKostentr\u00e4ger verweigern sich jedoch bisher hartn\u00e4ckig einer ausk\u00f6mmlichen Finanzierung. In den Bundesl\u00e4ndern\r\nBerlin und Brandenburg erhalten vier Nachsorgeeinrichtungen aktuell eine Verg\u00fctung von 115\u20ac pro NE. Im\r\nSchnitt werden pro Fall 18 NE verordnet. Das ergibt bei 700 betreuten Kindern im Jahr 2023 einen Gesamtbetrag\r\nvon 1.449.000\u20ac. W\u00fcrde die Verg\u00fctung pro NE wie bisher angeboten lediglich um 4,2%, d. h. um 5,175\u20ac auf insgesamt\r\n120,175\u20ac pro NE angehoben werden, kann die SMN nicht mehr kostendeckend angeboten werden. Nach\r\nunseren Berechnungen ist daf\u00fcr eine Anhebung um mindestens 25\u20ac auf insgesamt 140\u20ac pro NE erforderlich und\r\nh\u00e4tte lediglich eine Mehrbelastung der GKV von 315.000\u20ac zur Folge. Dem sind jedoch die Kosten durch verl\u00e4ngerte\r\nLiegezeiten und vermeidbarer ungeplanter Wiederaufnahmen gegen\u00fcberzustellen.\r\nUnbestritten ist, dass Kostentr\u00e4ger zur Wirtschaftlichkeit verpflichtet sind. Und genau hierzu vermag die SMN \u2013\r\nwie die nachfolgende Modellrechnung zeigt - einen deutlichen Beitrag zu leisten: Bei einem Tagessatz von 1.000\u20ac\r\nund einer Verk\u00fcrzung der Liegedauer von im Schnitt 10 Tagen f\u00fcr den Raum Berlin/Brandenburg mit rund 700\r\nNachsorgeeinheiten k\u00f6nnen danach pro Jahr Einsparungen in H\u00f6he von ca. 7.000.000 \u20ac generiert werde. Bei einem\r\nfl\u00e4chendeckenden Einsatz von SMN in ganz Deutschland lie\u00dfe sich damit bei im Durschnitt 10.000 betreuten\r\nKinder ein Einsparpotential von insgesamt 100.000.000\u20ac f\u00fcr die Kostentr\u00e4ger generieren. Leider k\u00f6nnen viele Kliniken\r\nauf das Angebot der SMN nicht zur\u00fcckgreifen, da diese in den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern im Rahmen der gesetzlichen\r\nRegelleistung nicht kostendeckend darstellbar sind.\r\nAufgrund fehlender Angebote seitens der Kostentr\u00e4ger f\u00fcr eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung des gesetzlichen\r\nNachsorgeauftrages sehen sich daher anerkannte Nachsorgeeinrichtungen in Berlin und Brandenburg schon jetzt\r\ngezwungen den Kinderkliniken mitzuteilen, dass ab 1. April 2024 die Sicherstellung einer SMN nicht mehr im gewohnten\r\nUmfang gew\u00e4hrleistet werden kann. Denn Nachsorgeeinrichtungen sind zwar berechtigt die SMN zu erbringen,\r\naber sie sind dazu auch nicht verpflichtet. Um dem Nachsorgeauftrag dennoch kostendeckend nachzukommen\r\nzu k\u00f6nnen, bem\u00fchen sich viele Versorgungseinrichtungen daher weiterhin um eine \u201eQuerfinanzierung\u201c\r\ndurch Spenden. Wenn sich jedoch das ohnehin knappe Nachsorgepersonal verst\u00e4rkt um die Einwerbung von\r\nSpendengeldern k\u00fcmmern muss, kann dieses naturgem\u00e4\u00df nicht mehr f\u00fcr alle genehmigten Nachsorgema\u00dfnahme\r\nzur Verf\u00fcgung stehen. Verordnenden \u00c4rzte sind daher gehalten bereits fr\u00fchzeitig bei Nachsorgeeinrichtungen\r\nanzufragen, ob f\u00fcr den Einzelfall \u00fcberhaupt finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung stehen, um die Nachsorgema\u00dfnahme\r\nnach den Vorgaben der GKV zu erf\u00fcllen.\r\nKommt es also zu keiner Einigung zwischen Kostentr\u00e4gern und Leistungserbringern, droht sp\u00e4testens ab Juli\r\n2024 ein massiver Personalabbau im Raum Berlin/ Brandenburg und weitere Bundesl\u00e4nder werden folgen. Ein\r\nAusbleiben der Nachsorgema\u00dfnahmen f\u00fchrt jedoch unweigerlich zu verl\u00e4ngerten Klinikaufenthalten, da die Sicherstellung\r\nder verordneten Therapie durch die SMN nicht mehr gew\u00e4hrleistet werden kann und damit werden\r\nauch Behandlungserfolge der station\u00e4ren Versorgung in Frage gestellt. Dar\u00fcber hinaus werden sich die Versorgungsengp\u00e4sse\r\ndurch die Reduzierung der SMN insbesondere in den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern weiter versch\u00e4rfen.\r\nFazit\r\nDas B\u00fcndnis Kinder- und Jugendgesundheit e.V. betrachtet die SMN als integralen Baustein in der Versorgungskette\r\nund damit als unverzichtbaren Beitrag in einer patientenzentrierten sektor\u00fcbergreifenden Versorgung chronisch\r\nErkrankter an der Schnittstelle von station\u00e4rer zur gesicherten ambulanten Behandlung. Eine unzureichende\r\nVerg\u00fctung darf die Versorgung mit SMN nicht gef\u00e4hrden. Von den Kostentr\u00e4gern muss daher sichergestellt werden,\r\ndass der berechtigte Anspruch chronisch kranker Kinder bzw. von Kindern mit besonderen Bedarfen auf SMN\r\nbeim \u00dcbergang von der station\u00e4ren Behandlung in die h\u00e4usliche Versorgung als Pflichtleistung an jedem Wohnort\r\ngew\u00e4hrleistet werden kann.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Kostendeckende Finanzierung der sozialmedizinischen Nachsorge nach \u00a7 43 Abs. 2 SGB V"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHEntgG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Entgelte f\u00fcr voll- und teilstation\u00e4re Krankenhausleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khentgg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHG",
                        "title": "Gesetz zur wirtschaftlichen Sicherung der Krankenh\u00e4user und zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BPflV",
                        "title": "Verordnung zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bpflv_1994"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bedarfe von Kindern im Krankenhaus, in der Kinderkrankenpflege und bei sektoren\u00fcbergreifender Versorgung in der Neuregelung durch das KHVVG umsetzen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011854.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11854",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-versorgungsqualit%C3%A4t-im-krankenhaus-und-zur-reform/312313",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008585",
                "statements": [],
                "title": "Anpassungen im Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz (KHVVG) in Bezug auf  sektoren\u00fcbergreifende Versorgung von Kindern"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHG",
                        "title": "Gesetz zur wirtschaftlichen Sicherung der Krankenh\u00e4user und zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHEntgG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Entgelte f\u00fcr voll- und teilstation\u00e4re Krankenhausleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khentgg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ber\u00fccksichtigung der Bedarfe von Kindern im Krankenhaus und der Kinderkrankenpflege, Wissenschaftsfundierung und Praktikabilit\u00e4t bei Neuregelungen im SGB V, im Krankenhausentgeltgesetz und im Krankenhausfinanzierungsgesetz durch das KHPflEG und weitere",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008586",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/4c/328302/Stellungnahme-Gutachten-SG2407010019.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008586",
                        "regulatoryProjectTitle": "PPR 2.0 / SGB V / Krankenhausentgeltgesetz /Krankenhausfinanzierungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, 08.04.2024\r\nPflegepersonalbemessungsverordnung (PPBV)\r\nGrunds\u00e4tzlich ist die Pflegepersonalbemessungsverordnung f\u00fcr die Kinder-heilkunde (Verordnung \u00fcber die Ma\u00dfst\u00e4be und Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Bemessung des Personalbedarfs in der station\u00e4ren Krankenpflege (Pflegepersonalbemessungsver-ordnung \u2013 PPBV) Bundesratsvorlage des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit vom 07.02.2024) zu begr\u00fc\u00dfen, insbesondere da es ein eigenes Instrument f\u00fcr Kinder und Jugendliche gibt: die Kinder-PPR 2.0 und die Kinder-Intensiv-PPR 2.0.\r\nAllerdings gibt es in der Bundesratsvorlage vom 07.02.2024 neue Unrichtigkeiten und Streichungen, die in dem Referentenentwurf- (dort gab es auch \u00dcbertragungs-fehler aus der Originalvorlage, die aber gekl\u00e4rt werden konnten) - noch nicht vor-lagen.\r\n1 - Folgenschwere Unrichtigkeit im Kapitel 4 Abschnitt 1 \u00a7 14 Abs. 4 Satz 2 bei der Zuweisung von Minutenwerten in der Kinder-PPR 2.0\r\nAus unklaren Gr\u00fcnden hat sich bei der Erstellung der Bundesratsvorlage ein Fehler eingeschlichen, der bereinigt werden muss. Es handelt sich um die Halbierung der t\u00e4glichen Minutenwerte und des Pflegegrundwertes bei vollstation\u00e4ren Kindern und Jugendlichen auf der Normalstation durch Auf-nahme des Satzes \u201eDies gilt auch f\u00fcr vollstation\u00e4r zu behandelnde Patientinnen und Patienten am Tag der Aufnahme von au\u00dfen, am Tag der Entlassung und am Tag der \u00dcbernahme aus einer Verlegung von einer Intensiv- oder Normalstation f\u00fcr Kinder desselben oder eines anderen Krankenhauses.\u201c Im Referentenentwurf stand unter der Einstufungstabelle noch korrekt \u201eF\u00fcr den Tag der Aufnahme, Ent-lassung oder bei \u00dcbernahme aus Verlegung von einer internen Kinder-Intensivstation wird der Patient mit dem Minutenwert f\u00fcr die ermittelte Pflegestufe des Bezugstages eingestuft.\u201c\r\nDiese Unrichtigkeit f\u00fchrt zu einer falsch niedrigen Einstufung der vollstation\u00e4ren Kinder und Jugend-lichen auf der Normalstation und muss derart korrigiert werden, dass die h\u00e4lftigen Minutenwerte bei Kindern und Jugendlichen eben NICHT anzuwenden sind am Tag der Aufnahme oder Entlassung oder \u00dcbernahme aus Verlegung von vollstation\u00e4ren Patienten. Diese werden entsprechend dem auf der jeweiligen Station angefallenen Aufwand eingestuft. Der Pflegegrundwert wird je Kalendertag 1 x in voller H\u00f6he vergeben. Dies erfolgt um Mitternacht (23:59 Uhr) oder bei Entlassung aus dem Kranken-haus zum Zeitpunkt der Entlassung. Anpassungsvorschlag:\r\nText Bundesratsvorlage: (4) Ist eine Patientin oder ein Patient teilstation\u00e4r zu behandeln, sind der Pflegegrundwert nach Absatz 1 und die Minutenwerte nach Absatz 2 f\u00fcr diese Patientin oder diesen Pa-tienten je Bezugstag jeweils in halber H\u00f6he zugrunde zu legen. Dies gilt auch NICHT f\u00fcr vollstation\u00e4r zu behandelnde Patientinnen und Patienten am Tag der Aufnahme von au\u00dfen, am Tag der Entlassung und am Tag der \u00dcbernahme aus einer Verlegung von einer Intensiv- oder Normalstation f\u00fcr Kinder desselben oder eines anderen Krankenhauses.\r\nDie Unrichtigkeit setzt sich in anderen die Kinder-PPR 2.0 (Normalstation) betreffenden Paragrafen fort und ist an folgenden Stellen durch Streichen zu entfernen im Kapitel 2 \u00a7 5 Ermittlung der Soll-Personal-besetzung auf Normal- und Intensivstationen f\u00fcr Kinder, Absatz 2:\r\nText Bundesratsvorlage: (2) Zur Ermittlung der Vollzeit\u00e4quivalente in einem Kalendermonat ist f\u00fcr jeden Tag dieses Kalendermonats die nach Satz 2 berechnete Gesamtstundenzahl in Vollzeit\u00e4quivalente umzurechnen, die Summe der Vollzeit\u00e4quivalente f\u00fcr alle Tage des Kalendermonats zu bilden und durch die Anzahl der Tage des Kalendermonats zu teilen. Die Gesamtstundenzahl ergibt sich als Summe\r\n1. des Produkts des Pflegegrundwerts nach \u00a7 14 Absatz 1 oder nach \u00a7 19 Absatz 1 und der Zahl der vollstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten abz\u00fcglich der Zahl der vollstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten, f\u00fcr die am jeweiligen Tag nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 2 der Pflegegrundwert in halber H\u00f6he zugrunde zu legen ist,\r\n2. des Produkts des halben Pflegegrundwerts nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 1 und der Zahl der teilstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten,\r\n3. des Produkts des halben Pflegegrundwerts nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 2 und der Zahl der vollstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten, f\u00fcr die am jeweiligen Tag nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 2 der Pflegegrundwert in halber H\u00f6he zugrunde zu legen ist,\r\n4. der Produkte der jeweiligen Minutenwerte nach \u00a7 14 Absatz 2 oder nach \u00a7 19 Absatz 2, und der Zahl der vollstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten in den jeweiligen Patientengruppen, jeweils auch in Verbindung mit \u00a7 19 Absatz 5, abz\u00fcglich der Zahl der vollstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten, f\u00fcr die am jeweiligen Tag nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 2 die Minutenwerte in halber H\u00f6he zugrunde zu legen sind,\r\n5. des Produkts der halben Minutenwerte nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 2 und der Zahl der vollstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten, f\u00fcr die am jeweiligen Tag nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 2 die Mi-nutenwerte in halber H\u00f6he zugrunde zu legen sind,\r\n6. der Produkte der jeweiligen halben Minutenwerte nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 1 oder nach \u00a7 19 Absatz 4 Nummer 1 oder der Minutenwerte nach \u00a7 19 Absatz 4 Nummer 2, und der jeweiligen Zahl der teilstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten in den jeweiligen Patientengruppen, jeweils auch in Verbindung mit \u00a7 19 Absatz 5, und\r\n7. des Produkts des Fallwerts nach \u00a7 14 Absatz 3 oder nach \u00a7 19 Absatz 3 mit der Zahl der Kranken-hausaufnahmen.\r\nEs ist nicht nachvollziehbar, wie diese Unrichtigkeit, die im Referentenentwurf vom 08.11.2023 nicht bestand, jetzt in der Bundesratsvorlage auftaucht. Das Unterlassen der Korrektur f\u00fchrt zu einer falschen Kinder-PPR 2.0 mit viel zu niedrigen Minutenwerten. Stellen Sie sich einmal vor, dass ein Kind 2 oder 3 Tage station\u00e4r liegt und und die\r\nPflegeminutenwerte und der Pflegegrundwert f\u00fcr die Kinderkrankenpflege am 1. und letzten Behandlungstag nur h\u00e4lftig gez\u00e4hlt werden d\u00fcrfen. Sie reduzieren die gesamten Pflegeminuten um grob ein Drittel bei 3 Behandlungstagen und die H\u00e4lfte bei 2 Behandlungstagen.\r\n2 - Notwendige R\u00fccknahme der \u00c4nderung im Kapitel 4 Abschnitt 1 \u00a7 15 Abs. 5 zur \u00dcbernahme pflegerischer T\u00e4tigkeiten am Kind durch Familienmitglieder oder andere Bezugspersonen\r\nDurch die \u00c4nderung in der Bundesratsvorlage \u00e4ndert sich gegen\u00fcber dem Referentenentwurf der Sach-verhalt zu einer unrichtigen Aussage mit schweren Folgen und Fehlanreizen. Durch die \u00c4nderung wird erlaubt, dass Familienmitglieder oder andere Bezugspersonen an Kindern und Jugendlichen pflegerische Leistungen einer Pflegefachkraft eigenst\u00e4ndig / eigenverantwortlich durchf\u00fchren d\u00fcrfen oder sogar aktiv eingesetzt werden k\u00f6nnten, um Pflegeleistungen als PPR-Minuten zu z\u00e4hlen. Dieses Vorgehen widerspricht eindeutig \u00a7 4 Pflegeberufegesetz. Die Durchf\u00fchrung einer pflegerischen Leistung durch Angeh\u00f6rige oder Bezugspersonen sind nur dann als solche Leistung in die Kinder-PPR einzubeziehen, wenn Ressourcen verbraucht werden, d.h. wenn Anleitung und \u00dcberpr\u00fcfung stattfindet. Die anleitende Pflegefachkraft f\u00fchrt die Leistung am Patienten nur nicht selbst durch.\r\nText Bundesratsvorlage: (5) Bei der Zuordnung zu den Leistungsstufen sind pflegerische Leistungen durch Familienmitglieder oder durch andere Bezugspersonen der Patientin oder des Patienten als von Pflegefachkr\u00e4ften erbrachte Leistungen zu ber\u00fccksichtigen und entsprechend in der Pflegedokumentation auszuweisen.\r\nIn der urspr\u00fcnglichen Formulierung im Referentenentwurf vom 08.11.2023 ist die Formulierung noch zutreffend:\r\nText Referentenentwurf: (5) Bei \u00dcbernahme von pflegerischen Leistungen durch Familienmitglieder oder durch andere Bezugspersonen des Patienten bleibt die Verantwortung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieser Leistungen bei den Pflegekr\u00e4ften; die Pflegekr\u00e4fte haben diese Personen anzuleiten und zu \u00fcberpr\u00fcfen. Bei der Zuordnung zu den Leistungsstufen sind solche Leistungen als erbrachte Leistungen der Pflegekr\u00e4fte zu ber\u00fccksichtigen und entsprechend zu dokumentieren.\r\nDer Text muss wieder auf die Fassung von dem Referentenentwurf zur\u00fcck ge\u00e4ndert werden, damit es zu keiner falschen Auslegung kommt sowie aus haftungsrechtlichen Gr\u00fcnden und damit kein Widerspruch zum \u00a7 4 Pflegeberufegesetz entsteht.\r\n3 - Wideraufnahme im Kapitel 1 \u00a7 2 Begriffsbestimmung zur notwendigen Qualifikation von Pflegekr\u00e4ften, die Kinder und Jugendliche versorgen\r\nIm Referentenentwurf vom 08.11.2023 wurden Kinderpflegefachkr\u00e4fte im Sinne der Verordnung fest-gelegt. Dieser Passus wurde in der Bundesratsvorlage vom 07.02.2024 ersatzlos gestrichen.\r\nDas ist untragbar, denn am Kind muss neben dem Berufsabschluss auch nachweislich eine angemessene Qualifikation und Erfahrung sichergestellt werden. Diese wurde auch zwischen BMFSJ und BMG zu\r\nQualifikationsanforderungen in der Pflege von Kindern, die in Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses geregelt sind, geeint und muss in angemessener Weise auch f\u00fcr alle andern Kinder gelten. Eine Streichung dieser Begriffsbestimmung ist gegen\u00fcber der P\u00e4diatrie und den zu ver-sorgenden Kindern inakzeptabel.\r\nWir sprechen uns f\u00fcr die Wiederaufnahme der Formulierung aus dem Referentenentwurf \u00a7 2 Abs. 2 vom 08.11.2023 zuz\u00fcglich einer Erg\u00e4nzung (unterstrichen) aus dem Stellungnahmeverfahren, der die Sonderf\u00e4lle regelt, als jetzt in die Bundesratsvorlage einzuf\u00fcgenden Absatz nach Absatz 4, aus:\r\nText Referentenentwurf: (2) Kinderpflegefachkr\u00e4fte im Sinne dieser Verordnung sind:\r\n1. Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger nach dem Krankenpflegegesetz in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung,\r\n2. Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger nach dem \u00a7 58ff. Pflegeberufegesetz,\r\n3. Pflegefachfrauen und Pflegefachm\u00e4nner mit Vertiefungseinsatz im speziellen Bereich der p\u00e4diatrischen Versorgung nach Teil 2 des Pflegeberufegesetz,\r\n4. Pflegefachkr\u00e4fte mit Abschluss einer Fachweiterbildung im Bereich der p\u00e4diatrischen Intensivpflege.\r\nDer Anteil der Pflegefachkr\u00e4fte mit anderem Berufsabschluss, als unter 1. bis 4. genannt (dazu z\u00e4hlen Gesundheits- und Krankenpflegepersonen mit mindestens 5 Jahren Berufserfahrung in der pflegerischen Versorgung von Kindern sowie Pflegefachkr\u00e4fte f\u00fcr Kinder und Jugendliche aus dem Ausland, die sich im Anerkennungsverfahren zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegeperson befinden), darf nicht mehr als 10% (gemessen an Vollzeit\u00e4quivalenten) betragen und muss immer zusammen mit einer Pflegefachkraft aus 1. bis 3. auf Station eingeteilt sein.\r\nAlternativ kann man auch schreiben:\r\n(1) Zu den Pflegefachkr\u00e4ften f\u00fcr die Krankenpflege von Kindern und Jugendlichen z\u00e4hlen in der Regel\r\n1. Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger nach dem Krankenpflegegesetz in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung,\r\n2. Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger nach dem \u00a7 58ff. Pflegeberufegesetz,\r\n3. Pflegefachfrauen und Pflegefachm\u00e4nner mit Vertiefungseinsatz im speziellen Bereich der p\u00e4diatrischen Versorgung nach Teil 2 des Pflegeberufegesetz,\r\n4. Pflegefachkr\u00e4fte mit Abschluss einer Fachweiterbildung im Bereich der p\u00e4diatrischen Intensivpflege.\r\nDamit soll zum Ausdruck gebracht werden, dass gelegentlich auch andere Berufsabschl\u00fcsse in der Pflege von Kindern und Jugendlichen zum Einsatz kommen d\u00fcrfen, wenn sie zusammen mit einer Pflegefachkraft f\u00fcr die Gesundheits- und Kinderkrankenpflege auf Station eingeteilt sind, z.B. Pflegefachkr\u00e4fte f\u00fcr Kinder und Jugendliche, die ihren Abschluss im Ausland erworben haben und sich aktuell im Anerkennungsverfahren befinden. Manchmal kommt es auch zum Einsatz von sog. Erwachsenenpflegekr\u00e4ften, die schon seit vielen Jahren auf der Kinderstation t\u00e4tig sind oder die sich hier\r\nweiterqualifizieren zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder f\u00fcr die Fachweiterbildung im Bereich p\u00e4diatrische Intensivpflege.\r\nEs ist auch aus haftungsrechtlichen Gr\u00fcnden unerl\u00e4sslich, dass eben dieses oben beschriebene Pflegefachpersonal am Kind eingesetzt wird (Aussage der Haftpflichtversicherer).\r\nDar\u00fcber hinaus sollten Besondere Einrichtungen auch die M\u00f6glichkeit erhalten, sich von der Anwendung der PPR 2.0 (ggf. als Ausnahmetatbestand) befreien zu lassen.\r\nDerzeit stehen wir in engem Austausch mit p\u00e4diatrischen Fachgesellschaften und dem BMG, um die entsprechenden Nachbesserungen zu erwirken.\r\nFebruar 2024\r\nAG Personalressourcen B\u00fcndnis f\u00fcr Kinder- und Jugendgesundheit"
                        }
                    }
                ],
                "title": "PPR 2.0 / SGB V / Krankenhausentgeltgesetz /Krankenhausfinanzierungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "St\u00e4rkung der Ausbildung gem\u00e4\u00df Vereinbarung KAP \u2013 Konzertierte Aktion Pflege/ Ziele und Ma\u00dfnahmen ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011126",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung und Einhaltung des Pflegeberufegesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KKG",
                        "title": "Gesetz zur Kooperation und Information im Kinderschutz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kkg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einbringen von Fachwissen zur Lage von Kindern und Jugendlichen mit Behinderungen und chronischen Erkrankungen, Forderungen nach Nennung von  Aufarbeitung von geschehener Gewalt speziell f\u00fcr diese Gruppe, Kooperation mit vorhandenen medizinischen Kinderschutzstrukturen, Nennung des Zusammenhangs mit anderen Gewaltformen, Benennung von Fach\u00e4rzt*innen f\u00fcr Kinderchirurgie in die Gruppe der \u201eExperten im Kinderschutz\u201c in \"Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen\".",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmfsfj.de/resource/blob/238004/b72425c1e1c657e71a1fa61c049bf36c/entwurf-ubskm-gesetz-data.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmfsfj.de/bmfsfj/service/gesetze/gesetz-zur-staerkung-der-strukturen-gegen-sexuelle-gewalt-an-kindern-und-jugendlichen-235164",
                            "shortTitle": "BMFSFJ",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                            "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-03",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011127",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung intersektionaler Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen, einschlie\u00dflich derer mit Behinderungen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/38/324339/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280133.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008584",
                "regulatoryProjectTitle": "Kostendeckende Finanzierung der sozialmedizinischen Nachsorge nach \u00a7 43 Abs. 2 SGB V",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, April 2024\r\nStellungnahme zur Verg\u00fctungsverhandlung\r\nsozialmedizinischer Nachsorgema\u00dfnahmen 2024\r\nZielsetzung\r\nGew\u00e4hrleistung einer bundesweiten qualit\u00e4tsgesicherten Versorgung nach station\u00e4rem Aufenthalt durch Sicherstellung\r\neiner ausreichenden Finanzierung zur Erf\u00fcllung des gesetzlichen Versorgungsauftrages\r\nAdressat\r\n\u2022 Arbeitsgemeinschaft der GKV/ GKV-SV\r\n\u2022 Politische Entscheidungstr\u00e4ger Bund/L\u00e4nder\r\n\u2022 \u00d6ffentlichkeit und Gesellschaft\r\nEinf\u00fchrung\r\nIn den p\u00e4diatrischen Abteilungen der Kliniken in Deutschland wurde allein im Jahr 2022 f\u00fcr ca. 10.000 hoch und\r\nkomplexbelastete Patienten, die insbesondere in den Abteilungen der Neonatologie und der Herzzentren station\u00e4r\r\nversorgt wurden, eine sozialmedizinische Nachsorge (SMN) nach \u00a7 43(2) SGB V verordnet. Davon wurden mehr\r\nals 95 Prozent von den Krankenkassen genehmigt. Die daraufhin erbrachte Versorgungsleistung gegen\u00fcber Kindern\r\nund ihren Familien erfolgte damit im Auftrag und nach den Vorgaben der gesetzlichen Krankenkassen.\r\nDie Sicherstellung der Versorgung nach einem station\u00e4ren Aufenthalt durch sozialmedizinische Nachsorge und die\r\nLeistungserbringung auf hohem Qualit\u00e4tsniveau ist f\u00fcr Kinderkrankenh\u00e4user und Kliniken mit p\u00e4diatrischen Abteilungen\r\ndeutschlandweit von h\u00f6chster Bedeutung. Die Entlassung der Kinder l\u00e4sst sich nachweislich bis zu 20\r\nTage vorziehen, wenn eine qualit\u00e4tsgesicherte Anschlussversorgung gew\u00e4hrleistet ist. Dabei sichert die SMN die\r\nErfolge der station\u00e4ren Versorgung, koordiniert die verordnete Therapie und motiviert Patientenfamilien, die\r\nBehandlung in der nachstation\u00e4ren Phase entsprechend den verordneten Ma\u00dfnahmen umzusetzen. Unn\u00f6tige, rasche\r\nWiederaufnahmen werden weitgehend vermieden. Die SMN ist damit ein notwendiger, vom GBA insbesondere\r\nf\u00fcr sehr kleine Fr\u00fchgeborene und Kinder mit angeborenen Herzfehlern festgeschriebener, Bestandteil der\r\nVersorgungskette.\r\nAktuelle Situation\r\nF\u00fcr den Erfolg der Nachsorge ist es unerl\u00e4sslich, dass diese den Patientenfamilien zeitnah, unabh\u00e4ngig von Wohnort,\r\nHerkunft, Sozialstatus und Bildung dauerhaft auf hohem Qualit\u00e4tsniveau in allen Bundesl\u00e4ndern angeboten\r\nwird. Dies gilt insbesondere f\u00fcr hoch- und komplexbelastete Patienten(-familien), damit diese in die Lage versetzt\r\nwerden, die Herausforderungen der Behandlung zu meistern. Diese Verpflichtung der gesetzlichen Krankenkassen\r\nfolgt unmittelbar aus \u00a743(2) SGB V, wenn die dort beschriebenen Voraussetzungen erf\u00fcllt sind.\r\nDerzeit k\u00f6nnen in vielen Kliniken nur 70-80% der Betten - vornehmlich aufgrund fehlenden Pflegepersonals - belegt\r\nwerden. Hier vermag eine effektive Nachsorge die Dauer station\u00e4rer Klinikaufenthalte deutlich zu verk\u00fcrzen,\r\num so dringend ben\u00f6tige Aufnahmekapazit\u00e4ten zu schaffen. Dabei profitiert die Versichertengemeinschaft nicht\r\nnur von k\u00fcrzeren Aufenthalten, sondern auch von der Reduzierung vermeidbarer ungeplanter Wiederaufnahmen.\r\nUnabh\u00e4ngig, auch von regionalen Besonderheiten bleibt das zus\u00e4tzliche Erfordernis, dass die Kinderkrankenpflegeausbildung\r\nangeboten und beworben wird, um dem vorhandenen und sich versch\u00e4rfenden Pflegepersonalmangel\r\nzur Versorgung erkrankter Kinder im station\u00e4ren und ambulanten Setting entgegenzuwirken.\r\nDie SMN wird inzwischen von 100 engagierten Leistungserbringern mit \u00fcber 140 Standorten im ganzen Bundesgebiet\r\nvorbildlich nach einheitlichen Qualit\u00e4tsstandards erbracht und ist inzwischen ein unverzichtbarer integraler\r\nVersorgungsbaustein, der sich in den vergangenen Jahren fest etabliert hat. Besonders f\u00fcr Fr\u00fch- und Risikogeborene\r\nsowie Patient:Innen mit neurop\u00e4diatrischen Erkrankungen, Herz- oder Stoffwechselerkrankungen sowie multikomplexen\r\nKrankheitsbildern erweist sich diese Form der Nachsorge als essenziell.\r\nAktuell finden in mehreren Bundesl\u00e4ndern Kassenverhandlungen statt. Eine Erh\u00f6hung der Verg\u00fctung pro\r\nNachsorgeeinheit (NE) von lediglich 4,2% Grundlohnsummensteigerung, werden dabei in Berlin und Brandenburg\r\nals \u201eunverr\u00fcckbares Maximum\u201c angeboten. Dem steht jedoch eine zu erwartende Anhebung der Tarifl\u00f6hne f\u00fcr\r\n2024 von mindestens 8-10% gegen\u00fcber, zus\u00e4tzliche Inflationsausgleichszahlungsvereinbarungen noch nicht eingerechnet.\r\nDiese offenkundige Differenz zu den Verg\u00fctungsangeboten seitens der GKV f\u00fchrt zu einer\r\nexistentiellen Gef\u00e4hrdung aller Nachsorgeeinrichtungen, die weder \u00fcber entsprechende R\u00fccklagen verf\u00fcgen noch\r\nEinsparungen \u00fcber Effizienzsteigerungen oder sonstige Ma\u00dfnahmen generieren k\u00f6nnen. Der Einsatz von Spenden\r\nkann f\u00fcr eine gesetzlich verankerte Regelleistung keine L\u00f6sung sein, auch wenn dies von Seiten der GKV - wie in\r\nder Vergangenheit - unausgesprochen vorausgesetzt wird.\r\nKostentr\u00e4ger verweigern sich jedoch bisher hartn\u00e4ckig einer ausk\u00f6mmlichen Finanzierung. In den Bundesl\u00e4ndern\r\nBerlin und Brandenburg erhalten vier Nachsorgeeinrichtungen aktuell eine Verg\u00fctung von 115\u20ac pro NE. Im\r\nSchnitt werden pro Fall 18 NE verordnet. Das ergibt bei 700 betreuten Kindern im Jahr 2023 einen Gesamtbetrag\r\nvon 1.449.000\u20ac. W\u00fcrde die Verg\u00fctung pro NE wie bisher angeboten lediglich um 4,2%, d. h. um 5,175\u20ac auf insgesamt\r\n120,175\u20ac pro NE angehoben werden, kann die SMN nicht mehr kostendeckend angeboten werden. Nach\r\nunseren Berechnungen ist daf\u00fcr eine Anhebung um mindestens 25\u20ac auf insgesamt 140\u20ac pro NE erforderlich und\r\nh\u00e4tte lediglich eine Mehrbelastung der GKV von 315.000\u20ac zur Folge. Dem sind jedoch die Kosten durch verl\u00e4ngerte\r\nLiegezeiten und vermeidbarer ungeplanter Wiederaufnahmen gegen\u00fcberzustellen.\r\nUnbestritten ist, dass Kostentr\u00e4ger zur Wirtschaftlichkeit verpflichtet sind. Und genau hierzu vermag die SMN \u2013\r\nwie die nachfolgende Modellrechnung zeigt - einen deutlichen Beitrag zu leisten: Bei einem Tagessatz von 1.000\u20ac\r\nund einer Verk\u00fcrzung der Liegedauer von im Schnitt 10 Tagen f\u00fcr den Raum Berlin/Brandenburg mit rund 700\r\nNachsorgeeinheiten k\u00f6nnen danach pro Jahr Einsparungen in H\u00f6he von ca. 7.000.000 \u20ac generiert werde. Bei einem\r\nfl\u00e4chendeckenden Einsatz von SMN in ganz Deutschland lie\u00dfe sich damit bei im Durschnitt 10.000 betreuten\r\nKinder ein Einsparpotential von insgesamt 100.000.000\u20ac f\u00fcr die Kostentr\u00e4ger generieren. Leider k\u00f6nnen viele Kliniken\r\nauf das Angebot der SMN nicht zur\u00fcckgreifen, da diese in den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern im Rahmen der gesetzlichen\r\nRegelleistung nicht kostendeckend darstellbar sind.\r\nAufgrund fehlender Angebote seitens der Kostentr\u00e4ger f\u00fcr eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung des gesetzlichen\r\nNachsorgeauftrages sehen sich daher anerkannte Nachsorgeeinrichtungen in Berlin und Brandenburg schon jetzt\r\ngezwungen den Kinderkliniken mitzuteilen, dass ab 1. April 2024 die Sicherstellung einer SMN nicht mehr im gewohnten\r\nUmfang gew\u00e4hrleistet werden kann. Denn Nachsorgeeinrichtungen sind zwar berechtigt die SMN zu erbringen,\r\naber sie sind dazu auch nicht verpflichtet. Um dem Nachsorgeauftrag dennoch kostendeckend nachzukommen\r\nzu k\u00f6nnen, bem\u00fchen sich viele Versorgungseinrichtungen daher weiterhin um eine \u201eQuerfinanzierung\u201c\r\ndurch Spenden. Wenn sich jedoch das ohnehin knappe Nachsorgepersonal verst\u00e4rkt um die Einwerbung von\r\nSpendengeldern k\u00fcmmern muss, kann dieses naturgem\u00e4\u00df nicht mehr f\u00fcr alle genehmigten Nachsorgema\u00dfnahme\r\nzur Verf\u00fcgung stehen. Verordnenden \u00c4rzte sind daher gehalten bereits fr\u00fchzeitig bei Nachsorgeeinrichtungen\r\nanzufragen, ob f\u00fcr den Einzelfall \u00fcberhaupt finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung stehen, um die Nachsorgema\u00dfnahme\r\nnach den Vorgaben der GKV zu erf\u00fcllen.\r\nKommt es also zu keiner Einigung zwischen Kostentr\u00e4gern und Leistungserbringern, droht sp\u00e4testens ab Juli\r\n2024 ein massiver Personalabbau im Raum Berlin/ Brandenburg und weitere Bundesl\u00e4nder werden folgen. Ein\r\nAusbleiben der Nachsorgema\u00dfnahmen f\u00fchrt jedoch unweigerlich zu verl\u00e4ngerten Klinikaufenthalten, da die Sicherstellung\r\nder verordneten Therapie durch die SMN nicht mehr gew\u00e4hrleistet werden kann und damit werden\r\nauch Behandlungserfolge der station\u00e4ren Versorgung in Frage gestellt. Dar\u00fcber hinaus werden sich die Versorgungsengp\u00e4sse\r\ndurch die Reduzierung der SMN insbesondere in den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern weiter versch\u00e4rfen.\r\nFazit\r\nDas B\u00fcndnis Kinder- und Jugendgesundheit e.V. betrachtet die SMN als integralen Baustein in der Versorgungskette\r\nund damit als unverzichtbaren Beitrag in einer patientenzentrierten sektor\u00fcbergreifenden Versorgung chronisch\r\nErkrankter an der Schnittstelle von station\u00e4rer zur gesicherten ambulanten Behandlung. Eine unzureichende\r\nVerg\u00fctung darf die Versorgung mit SMN nicht gef\u00e4hrden. Von den Kostentr\u00e4gern muss daher sichergestellt werden,\r\ndass der berechtigte Anspruch chronisch kranker Kinder bzw. von Kindern mit besonderen Bedarfen auf SMN\r\nbeim \u00dcbergang von der station\u00e4ren Behandlung in die h\u00e4usliche Versorgung als Pflichtleistung an jedem Wohnort\r\ngew\u00e4hrleistet werden kann.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/4c/328302/Stellungnahme-Gutachten-SG2407010019.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008586",
                "regulatoryProjectTitle": "PPR 2.0 / SGB V / Krankenhausentgeltgesetz /Krankenhausfinanzierungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, 08.04.2024\r\nPflegepersonalbemessungsverordnung (PPBV)\r\nGrunds\u00e4tzlich ist die Pflegepersonalbemessungsverordnung f\u00fcr die Kinder-heilkunde (Verordnung \u00fcber die Ma\u00dfst\u00e4be und Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Bemessung des Personalbedarfs in der station\u00e4ren Krankenpflege (Pflegepersonalbemessungsver-ordnung \u2013 PPBV) Bundesratsvorlage des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit vom 07.02.2024) zu begr\u00fc\u00dfen, insbesondere da es ein eigenes Instrument f\u00fcr Kinder und Jugendliche gibt: die Kinder-PPR 2.0 und die Kinder-Intensiv-PPR 2.0.\r\nAllerdings gibt es in der Bundesratsvorlage vom 07.02.2024 neue Unrichtigkeiten und Streichungen, die in dem Referentenentwurf- (dort gab es auch \u00dcbertragungs-fehler aus der Originalvorlage, die aber gekl\u00e4rt werden konnten) - noch nicht vor-lagen.\r\n1 - Folgenschwere Unrichtigkeit im Kapitel 4 Abschnitt 1 \u00a7 14 Abs. 4 Satz 2 bei der Zuweisung von Minutenwerten in der Kinder-PPR 2.0\r\nAus unklaren Gr\u00fcnden hat sich bei der Erstellung der Bundesratsvorlage ein Fehler eingeschlichen, der bereinigt werden muss. Es handelt sich um die Halbierung der t\u00e4glichen Minutenwerte und des Pflegegrundwertes bei vollstation\u00e4ren Kindern und Jugendlichen auf der Normalstation durch Auf-nahme des Satzes \u201eDies gilt auch f\u00fcr vollstation\u00e4r zu behandelnde Patientinnen und Patienten am Tag der Aufnahme von au\u00dfen, am Tag der Entlassung und am Tag der \u00dcbernahme aus einer Verlegung von einer Intensiv- oder Normalstation f\u00fcr Kinder desselben oder eines anderen Krankenhauses.\u201c Im Referentenentwurf stand unter der Einstufungstabelle noch korrekt \u201eF\u00fcr den Tag der Aufnahme, Ent-lassung oder bei \u00dcbernahme aus Verlegung von einer internen Kinder-Intensivstation wird der Patient mit dem Minutenwert f\u00fcr die ermittelte Pflegestufe des Bezugstages eingestuft.\u201c\r\nDiese Unrichtigkeit f\u00fchrt zu einer falsch niedrigen Einstufung der vollstation\u00e4ren Kinder und Jugend-lichen auf der Normalstation und muss derart korrigiert werden, dass die h\u00e4lftigen Minutenwerte bei Kindern und Jugendlichen eben NICHT anzuwenden sind am Tag der Aufnahme oder Entlassung oder \u00dcbernahme aus Verlegung von vollstation\u00e4ren Patienten. Diese werden entsprechend dem auf der jeweiligen Station angefallenen Aufwand eingestuft. Der Pflegegrundwert wird je Kalendertag 1 x in voller H\u00f6he vergeben. Dies erfolgt um Mitternacht (23:59 Uhr) oder bei Entlassung aus dem Kranken-haus zum Zeitpunkt der Entlassung. Anpassungsvorschlag:\r\nText Bundesratsvorlage: (4) Ist eine Patientin oder ein Patient teilstation\u00e4r zu behandeln, sind der Pflegegrundwert nach Absatz 1 und die Minutenwerte nach Absatz 2 f\u00fcr diese Patientin oder diesen Pa-tienten je Bezugstag jeweils in halber H\u00f6he zugrunde zu legen. Dies gilt auch NICHT f\u00fcr vollstation\u00e4r zu behandelnde Patientinnen und Patienten am Tag der Aufnahme von au\u00dfen, am Tag der Entlassung und am Tag der \u00dcbernahme aus einer Verlegung von einer Intensiv- oder Normalstation f\u00fcr Kinder desselben oder eines anderen Krankenhauses.\r\nDie Unrichtigkeit setzt sich in anderen die Kinder-PPR 2.0 (Normalstation) betreffenden Paragrafen fort und ist an folgenden Stellen durch Streichen zu entfernen im Kapitel 2 \u00a7 5 Ermittlung der Soll-Personal-besetzung auf Normal- und Intensivstationen f\u00fcr Kinder, Absatz 2:\r\nText Bundesratsvorlage: (2) Zur Ermittlung der Vollzeit\u00e4quivalente in einem Kalendermonat ist f\u00fcr jeden Tag dieses Kalendermonats die nach Satz 2 berechnete Gesamtstundenzahl in Vollzeit\u00e4quivalente umzurechnen, die Summe der Vollzeit\u00e4quivalente f\u00fcr alle Tage des Kalendermonats zu bilden und durch die Anzahl der Tage des Kalendermonats zu teilen. Die Gesamtstundenzahl ergibt sich als Summe\r\n1. des Produkts des Pflegegrundwerts nach \u00a7 14 Absatz 1 oder nach \u00a7 19 Absatz 1 und der Zahl der vollstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten abz\u00fcglich der Zahl der vollstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten, f\u00fcr die am jeweiligen Tag nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 2 der Pflegegrundwert in halber H\u00f6he zugrunde zu legen ist,\r\n2. des Produkts des halben Pflegegrundwerts nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 1 und der Zahl der teilstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten,\r\n3. des Produkts des halben Pflegegrundwerts nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 2 und der Zahl der vollstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten, f\u00fcr die am jeweiligen Tag nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 2 der Pflegegrundwert in halber H\u00f6he zugrunde zu legen ist,\r\n4. der Produkte der jeweiligen Minutenwerte nach \u00a7 14 Absatz 2 oder nach \u00a7 19 Absatz 2, und der Zahl der vollstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten in den jeweiligen Patientengruppen, jeweils auch in Verbindung mit \u00a7 19 Absatz 5, abz\u00fcglich der Zahl der vollstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten, f\u00fcr die am jeweiligen Tag nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 2 die Minutenwerte in halber H\u00f6he zugrunde zu legen sind,\r\n5. des Produkts der halben Minutenwerte nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 2 und der Zahl der vollstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten, f\u00fcr die am jeweiligen Tag nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 2 die Mi-nutenwerte in halber H\u00f6he zugrunde zu legen sind,\r\n6. der Produkte der jeweiligen halben Minutenwerte nach \u00a7 14 Absatz 4 Satz 1 oder nach \u00a7 19 Absatz 4 Nummer 1 oder der Minutenwerte nach \u00a7 19 Absatz 4 Nummer 2, und der jeweiligen Zahl der teilstation\u00e4r zu behandelnden Patientinnen und Patienten in den jeweiligen Patientengruppen, jeweils auch in Verbindung mit \u00a7 19 Absatz 5, und\r\n7. des Produkts des Fallwerts nach \u00a7 14 Absatz 3 oder nach \u00a7 19 Absatz 3 mit der Zahl der Kranken-hausaufnahmen.\r\nEs ist nicht nachvollziehbar, wie diese Unrichtigkeit, die im Referentenentwurf vom 08.11.2023 nicht bestand, jetzt in der Bundesratsvorlage auftaucht. Das Unterlassen der Korrektur f\u00fchrt zu einer falschen Kinder-PPR 2.0 mit viel zu niedrigen Minutenwerten. Stellen Sie sich einmal vor, dass ein Kind 2 oder 3 Tage station\u00e4r liegt und und die\r\nPflegeminutenwerte und der Pflegegrundwert f\u00fcr die Kinderkrankenpflege am 1. und letzten Behandlungstag nur h\u00e4lftig gez\u00e4hlt werden d\u00fcrfen. Sie reduzieren die gesamten Pflegeminuten um grob ein Drittel bei 3 Behandlungstagen und die H\u00e4lfte bei 2 Behandlungstagen.\r\n2 - Notwendige R\u00fccknahme der \u00c4nderung im Kapitel 4 Abschnitt 1 \u00a7 15 Abs. 5 zur \u00dcbernahme pflegerischer T\u00e4tigkeiten am Kind durch Familienmitglieder oder andere Bezugspersonen\r\nDurch die \u00c4nderung in der Bundesratsvorlage \u00e4ndert sich gegen\u00fcber dem Referentenentwurf der Sach-verhalt zu einer unrichtigen Aussage mit schweren Folgen und Fehlanreizen. Durch die \u00c4nderung wird erlaubt, dass Familienmitglieder oder andere Bezugspersonen an Kindern und Jugendlichen pflegerische Leistungen einer Pflegefachkraft eigenst\u00e4ndig / eigenverantwortlich durchf\u00fchren d\u00fcrfen oder sogar aktiv eingesetzt werden k\u00f6nnten, um Pflegeleistungen als PPR-Minuten zu z\u00e4hlen. Dieses Vorgehen widerspricht eindeutig \u00a7 4 Pflegeberufegesetz. Die Durchf\u00fchrung einer pflegerischen Leistung durch Angeh\u00f6rige oder Bezugspersonen sind nur dann als solche Leistung in die Kinder-PPR einzubeziehen, wenn Ressourcen verbraucht werden, d.h. wenn Anleitung und \u00dcberpr\u00fcfung stattfindet. Die anleitende Pflegefachkraft f\u00fchrt die Leistung am Patienten nur nicht selbst durch.\r\nText Bundesratsvorlage: (5) Bei der Zuordnung zu den Leistungsstufen sind pflegerische Leistungen durch Familienmitglieder oder durch andere Bezugspersonen der Patientin oder des Patienten als von Pflegefachkr\u00e4ften erbrachte Leistungen zu ber\u00fccksichtigen und entsprechend in der Pflegedokumentation auszuweisen.\r\nIn der urspr\u00fcnglichen Formulierung im Referentenentwurf vom 08.11.2023 ist die Formulierung noch zutreffend:\r\nText Referentenentwurf: (5) Bei \u00dcbernahme von pflegerischen Leistungen durch Familienmitglieder oder durch andere Bezugspersonen des Patienten bleibt die Verantwortung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieser Leistungen bei den Pflegekr\u00e4ften; die Pflegekr\u00e4fte haben diese Personen anzuleiten und zu \u00fcberpr\u00fcfen. Bei der Zuordnung zu den Leistungsstufen sind solche Leistungen als erbrachte Leistungen der Pflegekr\u00e4fte zu ber\u00fccksichtigen und entsprechend zu dokumentieren.\r\nDer Text muss wieder auf die Fassung von dem Referentenentwurf zur\u00fcck ge\u00e4ndert werden, damit es zu keiner falschen Auslegung kommt sowie aus haftungsrechtlichen Gr\u00fcnden und damit kein Widerspruch zum \u00a7 4 Pflegeberufegesetz entsteht.\r\n3 - Wideraufnahme im Kapitel 1 \u00a7 2 Begriffsbestimmung zur notwendigen Qualifikation von Pflegekr\u00e4ften, die Kinder und Jugendliche versorgen\r\nIm Referentenentwurf vom 08.11.2023 wurden Kinderpflegefachkr\u00e4fte im Sinne der Verordnung fest-gelegt. Dieser Passus wurde in der Bundesratsvorlage vom 07.02.2024 ersatzlos gestrichen.\r\nDas ist untragbar, denn am Kind muss neben dem Berufsabschluss auch nachweislich eine angemessene Qualifikation und Erfahrung sichergestellt werden. Diese wurde auch zwischen BMFSJ und BMG zu\r\nQualifikationsanforderungen in der Pflege von Kindern, die in Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses geregelt sind, geeint und muss in angemessener Weise auch f\u00fcr alle andern Kinder gelten. Eine Streichung dieser Begriffsbestimmung ist gegen\u00fcber der P\u00e4diatrie und den zu ver-sorgenden Kindern inakzeptabel.\r\nWir sprechen uns f\u00fcr die Wiederaufnahme der Formulierung aus dem Referentenentwurf \u00a7 2 Abs. 2 vom 08.11.2023 zuz\u00fcglich einer Erg\u00e4nzung (unterstrichen) aus dem Stellungnahmeverfahren, der die Sonderf\u00e4lle regelt, als jetzt in die Bundesratsvorlage einzuf\u00fcgenden Absatz nach Absatz 4, aus:\r\nText Referentenentwurf: (2) Kinderpflegefachkr\u00e4fte im Sinne dieser Verordnung sind:\r\n1. Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger nach dem Krankenpflegegesetz in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung,\r\n2. Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger nach dem \u00a7 58ff. Pflegeberufegesetz,\r\n3. Pflegefachfrauen und Pflegefachm\u00e4nner mit Vertiefungseinsatz im speziellen Bereich der p\u00e4diatrischen Versorgung nach Teil 2 des Pflegeberufegesetz,\r\n4. Pflegefachkr\u00e4fte mit Abschluss einer Fachweiterbildung im Bereich der p\u00e4diatrischen Intensivpflege.\r\nDer Anteil der Pflegefachkr\u00e4fte mit anderem Berufsabschluss, als unter 1. bis 4. genannt (dazu z\u00e4hlen Gesundheits- und Krankenpflegepersonen mit mindestens 5 Jahren Berufserfahrung in der pflegerischen Versorgung von Kindern sowie Pflegefachkr\u00e4fte f\u00fcr Kinder und Jugendliche aus dem Ausland, die sich im Anerkennungsverfahren zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegeperson befinden), darf nicht mehr als 10% (gemessen an Vollzeit\u00e4quivalenten) betragen und muss immer zusammen mit einer Pflegefachkraft aus 1. bis 3. auf Station eingeteilt sein.\r\nAlternativ kann man auch schreiben:\r\n(1) Zu den Pflegefachkr\u00e4ften f\u00fcr die Krankenpflege von Kindern und Jugendlichen z\u00e4hlen in der Regel\r\n1. Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger nach dem Krankenpflegegesetz in der am 31. Dezember 2019 geltenden Fassung,\r\n2. Gesundheits- und Kinderkrankenpfleger nach dem \u00a7 58ff. Pflegeberufegesetz,\r\n3. Pflegefachfrauen und Pflegefachm\u00e4nner mit Vertiefungseinsatz im speziellen Bereich der p\u00e4diatrischen Versorgung nach Teil 2 des Pflegeberufegesetz,\r\n4. Pflegefachkr\u00e4fte mit Abschluss einer Fachweiterbildung im Bereich der p\u00e4diatrischen Intensivpflege.\r\nDamit soll zum Ausdruck gebracht werden, dass gelegentlich auch andere Berufsabschl\u00fcsse in der Pflege von Kindern und Jugendlichen zum Einsatz kommen d\u00fcrfen, wenn sie zusammen mit einer Pflegefachkraft f\u00fcr die Gesundheits- und Kinderkrankenpflege auf Station eingeteilt sind, z.B. Pflegefachkr\u00e4fte f\u00fcr Kinder und Jugendliche, die ihren Abschluss im Ausland erworben haben und sich aktuell im Anerkennungsverfahren befinden. Manchmal kommt es auch zum Einsatz von sog. Erwachsenenpflegekr\u00e4ften, die schon seit vielen Jahren auf der Kinderstation t\u00e4tig sind oder die sich hier\r\nweiterqualifizieren zur Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerin oder f\u00fcr die Fachweiterbildung im Bereich p\u00e4diatrische Intensivpflege.\r\nEs ist auch aus haftungsrechtlichen Gr\u00fcnden unerl\u00e4sslich, dass eben dieses oben beschriebene Pflegefachpersonal am Kind eingesetzt wird (Aussage der Haftpflichtversicherer).\r\nDar\u00fcber hinaus sollten Besondere Einrichtungen auch die M\u00f6glichkeit erhalten, sich von der Anwendung der PPR 2.0 (ggf. als Ausnahmetatbestand) befreien zu lassen.\r\nDerzeit stehen wir in engem Austausch mit p\u00e4diatrischen Fachgesellschaften und dem BMG, um die entsprechenden Nachbesserungen zu erwirken.\r\nFebruar 2024\r\nAG Personalressourcen B\u00fcndnis f\u00fcr Kinder- und Jugendgesundheit"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}