{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-08-12T12:19:55.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-08-12T12:19:55.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36054,
                "validFromDate": "2024-08-12T12:19:55.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Initiative Zukunftsbildung hat ein Ziel: Alle Kinder in Deutschland haben Zugang zu guter Bildung in Kita und Grundschule. Diese orientiert sich konsequent an ihren Bed\u00fcrfnissen und st\u00e4rkt sie, um eine Welt im Wandel aktiv zu gestalten.  \r\n\r\nUm das zu erreichen, denken wir die Bildung von morgen heute radikal anders. Ein: \u201eWeiter so!\u201c geht nicht mehr. Wir erproben neue Wege. Wir erforschen innovative Konzepte. Wir evaluieren ihre Wirkung. Dabei stehen die Kinder im Zentrum. Das Ziel ist klar: Wir gestalten eine Bildung, die Kinder stark macht f\u00fcr eine Welt im Wandel. Das schaffen wir nicht allein: Wir flechten Netzwerke, sto\u00dfen Dialoge an und ver\u00e4ndern gemeinsam mit Praxis und Wissenschaft, Verwaltung und Politik, Wirtschaft und Zivilgesellschaft das System hin zu einer guten Bildung in Kita und Grundschule.\r\n\r\nWas macht die IZB? \r\nWelche Kompetenzen m\u00fcssen Kinder heute entwickeln, um die Welt von morgen zu gestalten? Wie sieht gute fr\u00fche Bildung in Kitas und Grundschulen aus? Diese Fragen wollen wir in unserer Zukunftsvision beantworten, die wir gemeinsam mit Praxis, Wissenschaft, Politik, Verwaltung und Gesellschaft in einem Visionsprozess bis April 2025 entwickeln. Ab Herbst 2025 Wir entwickeln, erproben und evaluieren neue Konzepte an mehreren Standorten in Deutschland. Wir stellen unsere Ergebnisse zur Verf\u00fcgung. Bis M\u00e4rz 2025 Wir erarbeiten gemeinsam mit Praxis, Wissenschaft, Politik, Verwaltung und Gesellschaft eine Vision.\r\n\r\nWie arbeitet die IZB? \r\nAb dem Kita- und Schuljahr 2025/26 bringt die IZB Wissenschaftler:innen aus der Lernforschung mit Praktiker:innen aus Kitas und Grundschulen zusammen. Gemeinsam entwickeln wir p\u00e4dagogische Konzepte, um die Kompetenzen f\u00fcr das 21. Jahrhundert bereits in der fr\u00fchen Bildung zu st\u00e4rken.\r\nDiese Ans\u00e4tze werden in den beteiligten Bildungseinrichtungen entwickelt, erprobt, evaluiert und nutzbar gemacht.\r\n\r\nWo ist die IZB t\u00e4tig?\r\nWir gr\u00fcnden und betreiben Reallabor-Standorte in Regionen, die den Wandel besonders sp\u00fcren. Hier\r\nerproben und evaluieren wir die Konzepte. Von diesen Regionen soll ein Ver\u00e4nderungsimpuls in die ganze Bildungsrepublik ausgehen. Den ersten Standort er\u00f6ffnen wir im Herbst 2025 in Heilbronn. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {},
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "financialExpenses": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Heilbronn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Initiative Zukunftsbildung gGmbH",
            "street": "Bildungscampus",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "74076"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "julia.hollnagel@initiative-zukunftsbildung.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4901714707214",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.initiative-zukunftsbildung.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Nadine",
                "lastName": "Stark",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Fritz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ann-Kathrin",
                "lastName": "Jaekel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Hollnagel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Diana",
                "lastName": "Germann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "gGmbH"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nadine",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Stark",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Fritz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Initiative Zukunftsbildung"
    },
    "mainFundingSources": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "membershipFees": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "publicAllowances": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006927/36054",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/13/fd/342763/Lobbyregister-Detailansicht-R006927-2024-08-12_12-19-55.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-12T12:19:55.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 36054,
    "registerNumber": "R006927",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}