{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-07-17T15:18:00.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-07-17T15:18:00.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-15T15:17:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33541,
                "validFromDate": "2024-05-15T15:17:44.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30208,
                "validFromDate": "2024-03-15T10:52:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-15T15:17:44.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23688,
                "validFromDate": "2023-07-17T15:18:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-15T10:52:13.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zur Unterst\u00fctzung von Gefl\u00fcchteten im Bereich der psychischen Gesundheit und F\u00f6rderung der Wahrnehmung des Rechts auf Gesundheit von Gefl\u00fcchteten in Deutschland werden Stellungnahmen entwickeln, Beratungsgespr\u00e4che gef\u00fchrt und unmittelbar der Kontakt mit Politikerinnen und Politikern,\r\ninsbesondere Mitgliedern des Deutschen Bundestages und der Bundesregierung und ihren Beh\u00f6rden gesucht. Zudem werden Austausch- und Informationsveranstaltungen und -gespr\u00e4che organisiert, zu denen regelm\u00e4\u00dfig auch Mitglieder des Deutschen Bundestages oder der Bundesregierung eingeladen werden, um diese von unseren Positionen oder der F\u00f6rderung unserer Projekte zu \u00fcberzeugen.\u201c\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6e/36/273324/Jahresabschluss-Refugio-Muenchen-Vermoegensuebersicht-31-12-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Psychotherapie, soziale Beratung und p\u00e4dagogische Angebote f\u00fcr Asylsuchende. Betrieb und Verwaltung des Behandlungs- und Beratungszentrum Refugio M\u00fcnchen",
                "donationEuro": {
                    "from": 1210001,
                    "to": 1220000
                },
                "name": "F\u00f6rderverein Refugio M\u00fcnchen"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1640001,
            "to": 1650000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Rosenheimer Str.",
            "streetNumber": "38",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "81669"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "heike.martin@refugio-muenchen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4908998295734",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.refugio-muenchen.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Soyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "Martin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Soyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Annette",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Weinkopf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hannes",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Neugebauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Angelika",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Pilz-Strasser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-06",
            "naturalPersons": 18,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 18
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Der Parit\u00e4tische Gesamtverband"
            },
            {
                "membership": "BAfF - Bundesweite Arbeitsgemeinschaft der psychosozialen Zentren f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Folteropfer"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Refugio M\u00fcnchen"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Asylsozialberatung, Psychotherapie und p\u00e4dagogische Hilfe und Beratung f\u00fcr Asylsuchende und Gefl\u00fcchtete aus der Ukraine",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Amt f\u00fcr Wohnen und Migration der Stadt M\u00fcnchen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2650001,
                    "to": 2660000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Asylsozialberatung, Psychotherapie und p\u00e4dagogische Hilfe f\u00fcr Asylsuchende",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Landkreis M\u00fcnchen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Asylsozialberatung und Psychotherapie f\u00fcr Asylsuchende",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesmittel \u00fcber den Parit\u00e4tischen Gesamtverband",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 370001,
                    "to": 380000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Soziale Beratung und Psychotherapie f\u00fcr Asylsuchende",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bezirk Oberbayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "soziale Beratung und Psychotherapie f\u00fcr Asylsuchende",
                "location": "Landshut",
                "name": "Bezirk Niederbayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "soziale Beratung und Psychotherapie f\u00fcr Asylsuchende; Fr\u00fcherkennung besonders schutzbed\u00fcrftiger Asylsuchender",
                "location": "N\u00fcrnberg",
                "name": "Asyl- und Migrationsfond der europ\u00e4ischen Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 880001,
                    "to": 890000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "soziale Beratung und Psychotherapie f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, Fr\u00fcherkennung besonders schutzbed\u00fcrftiger Asylsuchender",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Innenministerium",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Migrationsberatung und Asylverfahrensberatung f\u00fcr Asylsuchende",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006131/33541",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-15T10:52:13.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/44/93/273325/Lobbyregister-Detailansicht-R006131-2024-05-15_15-17-44.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-15T15:17:44.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 33541,
    "registerNumber": "R006131",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Gesetzes\u00e4nderung zur Sicherstellung der Rechte von psychisch erkrankten Schutzsuchenden und Ber\u00fccksichtigung der Versorgungslage. Anerkennung \u00e4rztlicher und psychotherapeutischer Expertise in asyl- und aufenthaltsrechtlichen Verfahren",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000117",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/c0/260971/Stellungnahme-Gutachten-SG2403060003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000117",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00a7 60 Abs. 7 AufenthG | \u00a7 60a Abs. 2c Satz 2 und 3 AufenthG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sicherstellung der Rechte von Schutzsuchenden und Ber\u00fccksichtigung der Versorgungslage\r\nAnerkennung \u00e4rztlicher und psychotherapeutischer Expertise in asyl- und aufenthaltsrechtlichen Verfahren\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAG zur Verbesserung der Versorgung traumatisierter Gefl\u00fcchteter\r\n\r\n\r\nStand: 20. Juni 2023\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n \r\n\r\n \r\nBundes Psychotherapeuten Kammer\r\n \r\n\r\n\r\n\r\nBundesweite Arbeitsgemeinschaft der psychosozialen Zentren\r\nf\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Folteropfer\r\n \r\nacl< a\r\n \r\n\r\n\r\n\u25a1rbeitskreis der chef\u00e4rztelnnen der ldiniken\r\nf\u00fcr psychi\u25a1trie und psychotherapie\r\nan allgemeinl<r\u25a1nl<enh\u00e4usern in deutschland\r\n \r\nIm dgppn\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr\r\n \r\n\r\n\r\nDeutschsprachige Gesellschaft f\u00fcr Psychotraumatologie\r\n \r\n\r\nf\"1undesdirektorenkonferenz\r\n'-\t::. Veroond ll>i1Md'1tr Ar:ttirnn(lt'Iund \u00c4n.lo dnr KlinAen\r\n...._, f\u00fcrP '/'Chit,trio und P yd>othc,r.,pi IOOK) .V.\r\n \r\nPsychiatrie und Psychotherapie, Psychosomatik und Nervenheilkunde e.V.\r\n \r\n\r\nPOSITIONSPAPIER\r\n\r\nSicherstellung der Rechte von Schutzsuchenden und Ber\u00fccksichtigung der Versorgungslage\r\nAG zur Verbesserung der Versorgung traumatisierter Gefl\u00fcchteter\r\nAnerkennung \u00e4rztlicher und psychotherapeutischer Expertise in asyl- und aufenthaltsrechtlichen Verfahren\r\n\r\nGefl\u00fcchtete haben das Recht, eine schwere Erkrankung geltend zu machen, um eine ihr Leben und ihre Gesundheit gef\u00e4hrdende Abschiebung zu verhindern. Dieses Recht k\u00f6nnen sie aktuell jedoch nicht wahrnehmen. Denn die rechtlichen Vorgaben machen es Gefl\u00fcchteten unm\u00f6glich, innerhalb der gebotenen Zeit die notwendigen Gutachten vorzulegen. Obwohl gefl\u00fcchtete Menschen keinen Zugang zur Regelversorgung haben und \u00fcber keinerlei Ressourcen verf\u00fcgen, tragen sie jedoch per Gesetz die Beweislast f\u00fcr den Nachweis einer Erkrankung. Gelingt dieser Nachweis nicht oder versp\u00e4tet, droht ihnen die Abschiebung mit allen Konsequenzen.\r\n\r\n\u00c4rzt*innen und Psychotherapeut*innen in der station\u00e4ren und ambulanten Versorgung, die mit der Versorgung von Gefl\u00fcchteten in Ber\u00fchrung kommen, sind regelm\u00e4\u00dfig mit dem Problem konfrontiert, dass ihre Expertise in der Beurteilung von Erkrankungen keine Ber\u00fccksichtigung findet. Dies ist auch angesichts des hohen zeitlichen Aufwands und der fehlenden finanziellen Entsch\u00e4digung der Begutachtung nicht hinnehmbar.\r\n\r\nVor dem Hintergrund der aktuellen Versorgungslage und der h\u00e4ufigen Ablehnung \u00e4rztlicher und psychotherapeutischer Expertise sind die Anforderungen an Atteste zum Nachweis schwerer Erkrankungen f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten nicht mehr erf\u00fcllbar. Deutschland verletzt dadurch menschenrechtliche Verpflichtungen (u.a. die UN-Antifolterkonvention, die EU\u00ad Aufnahmerichtlinie, das Grundgesetz) f\u00fcr besonders schutzbed\u00fcrftige Menschen, darunter traumatisierte Gefl\u00fcchtete.\r\n\r\nDieser Zustand wird durch die gesetzlichen Regelungen im Aufenthaltsrecht verursacht und kann nur verbessert werden, wenn die Regelungen im Hinblick auf Pr\u00fcfpflichten und fachliche Stellungnahmen ge\u00e4ndert werden.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPositionspapier \u00e4rztliche und psychotherapeutische Expertise\tStand: 20. Juni 2023\r\n \r\n\r\nWir fordern darum gesetzliche \u00c4nderungen in drei zentralen Punkten:\r\n1.\tDie Ermittlungspflicht muss bei den Beh\u00f6rden liegen.\r\n\r\nDas Gesetz geht davon aus, dass die Betroffenen gesund sind, und legt ihnen durch die \u00fcberh\u00f6hten Nachweisanforderungen in unzumutbarer Weise die Beweislast f\u00fcr das Vorliegen ihrer Erkrankung auf. Der geltende Grundsatz der Amtsermittlung, wonach die Beh\u00f6rde alle entscheidungserheblichen Tatsachen aufzukl\u00e4ren hat, wird damit unterlaufen, was die Betroffenen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig benachteiligt. Keine andere Personengruppe trifft derart hohe Anforderungen beim Nachweis von Erkrankungen.\r\n\r\nWenn ein Krankheitsnachweis so hohe Anforderungen hat, um \u00fcberhaupt noch eine Ermittlungspflicht ausl\u00f6sen zu k\u00f6nnen, und vielmehr ein vollst\u00e4ndiger Beweis erbracht werden muss, dann bleibt von der Aufkl\u00e4rungspflicht des Staates und der Pflicht zum Schutz von Leben und k\u00f6rperlicher Unversehrtheit nichts mehr \u00fcbrig.\r\n\r\n\r\n2.\tDie Kosten f\u00fcr die anspruchsvollen Nachweise m\u00fcssen von den zur Ermittlung verpflichteten Beh\u00f6rden getragen werden.\r\n\r\nDie Kosten f\u00fcr die Erstellung von ausf\u00fchrlichen, den aktuellen gesetzlichen Anforderungen entsprechenden Expertisen m\u00fcssen in der Regel die Betroffenen selbst \u00fcbernehmen, wozu sie mangels finanzieller Mittel und Zugang zur Versorgung nicht in der Lage sind. Dies macht die Beweisf\u00fchrung f\u00fcr sie unm\u00f6glich. Ein Nachweis, der aus den genannten Gr\u00fcnden als unm\u00f6glich angesehen werden muss, darf jedoch in einem fairen Verfahren nicht verlangt werden.\r\n\r\nDa die Beh\u00f6rden zur Sachaufkl\u00e4rung verpflichtet sind, wenn sie in Grundrechte eingreifen (durch Abschiebung oder Versagung von Asyl) und das Gesetz Nachweise verlangt, die Betroffene mangels Versorgungsanspruch nicht zur Verf\u00fcgung haben, m\u00fcssen durch die pr\u00fcfende Beh\u00f6rde auch die Kosten f\u00fcr die Beibringung der Nachweise \u00fcbernommen werden.\r\n\r\n\r\n3.\tStellungnahmen von \u00c4rzt*innen und Psychotherapeut*innen sollen ber\u00fccksichtigt werden.\r\n\r\nSchutzsuchende m\u00fcssen nach dem aktuellen Gesetzeswortlaut eine so genannte qualifizierte \u00e4rztliche Bescheinigung einreichen, wenn es um die Frage geht, ob eine Erkrankung eine Abschiebung verhindern kann. Im Bereich psychischer Erkrankungen hat die Regelung den Effekt, dass ausschlie\u00dflich Atteste von Fach\u00e4rzt*innen akzeptiert werden. Aufgrund der steigenden Zahl von Gefl\u00fcchteten in Deutschland k\u00f6nnen die \u00c4rzt*innen die gro\u00dfe Anzahl von Anfragen nach Begutachtung nicht mehr bew\u00e4ltigen. Damit Gefl\u00fcchtete die Chance auf eine zeitnahe Begutachtung erhalten, ist es geboten, dass in asyl- und aufenthaltsrechtlichen Verfahren zus\u00e4tzlich auch von Psychotherapeut*innen erstellte Gutachten akzeptiert werden, wenn sichergestellt ist, dass auch eine erforderliche somatische Abkl\u00e4rung durch eine \u00c4rzt*in erfolgt. Hierf\u00fcr muss der Gesetzgeber die erforderliche rechtliche Klarstellung vornehmen.\r\n\r\n\r\nPositionspapier \u00e4rztliche und psychotherapeutische Expertise\tStand: 20. Juni 2023\r\n \r\nlnitiator*innen:\r\narbeitskreis der chef\u00e4rztelnnen der kliniken f\u00fcr psychiatrie und psychotherapie an allgemeinkrankenh\u00e4usern in deutschland (ackpa) Bundesdirektorenkonferenz - Verband leitender \u00c4rztinnen und \u00c4rzte der Kliniken f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie e.V. (BDK) Bundespsychotherapeutenkammer (BPtK)\r\nBundesweite Arbeitsgemeinschaft Psychosozialer Zentren f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Folteropfer e.V. (BAfF)\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, Psychosomatik und Nervenheilkunde e. V. (DGPPN)\r\nDeutschsprachige Gesellschaft f\u00fcr Psychotraumatologie (DeGPT)\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nweitere Unterst\u00fctzer*innen sind:\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Individualpsychologie e.V. (DGIP) Deutsche Gesellschaft f\u00fcr K\u00f6rperpsychotherapie e.V. (DGK) Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie e.V. (DGPs)\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologische Schmerztherapie und -forschung (DGPSF)\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychosomatische Medizin und \u00c4rztliche Psychotherapie e.V. (DGPM)\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Suchtpsychologie e.V. (dgsps) Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Systemische Therapie, Beratung und Familientherapie e.V. (DGSF)\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Verhaltenstherapie e.V. (DGVT)\r\nDeutsche Psychologische Gesellschaft f\u00fcr Gespr\u00e4chspsychotherapie (DPGG) Deutscher Fachverband f\u00fcr Verhaltenstherapie e.V. (dvt)\r\nDeutsch-T\u00fcrkische Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie, Psychotherapie und Psychosoziale Gesundheit e. V. (DTGPP)\r\nGesellschaft f\u00fcr Neuropsychologie e.V. (GNP)\r\nKinder- und Jugendlichen Psychotherapie Verhaltenstherapie e.V. (KJPVT) Systemische Gesellschaft e.V. (SG)\r\nVerband Psychologischer Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten im BDP e.V. (VPP)\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPositionspapier \u00e4rztliche und psychotherapeutische Expertise\tStand: 20. Juni 2023\r\n \r\n \r\n\r\nZum Hintergrund:\r\nSchutzsuchende mit Erkrankungen sind regelm\u00e4\u00dfig vor die Situation gestellt, anspruchsvolle Stellungnahmen oder gar Gutachten beibringen zu m\u00fcssen, um einen Nachweis \u00fcber ihre Erkrankung zu erbringen. Anders als bei anderen Gesundheitssachverhalten h\u00e4ngt von den Feststellungen einer Erkrankung eine existenzbedrohliche Entscheidung ab, n\u00e4mlich ob den Personen Schutz gew\u00e4hrt wird oder nicht. Erkrankte Menschen d\u00fcrfen nicht abgeschoben werden, wenn sich dadurch ihr Gesundheitszustand verschlechtert oder ihr Leben gef\u00e4hrdet ist (Abschiebungsverbot oder krankheitsbedingtes Abschiebungshindernis, \u00a7 60 Abs. 7 und \u00a7 60a Abs. 2c AufenthG). Gefl\u00fcchtete haben ein Recht auf Leben und k\u00f6rperliche Unversehrtheit (Art. 2 Abs. 2 Satz l GG).\r\n\r\nGefl\u00fcchtete Menschen tragen jedoch die volle Beweislast f\u00fcr den Nachweis einer Erkrankung und ben\u00f6tigen daf\u00fcr Hilfe. Sie verf\u00fcgen aber in aller Regel nicht \u00fcber ausreichende Ressourcen, um solche Stellungnahmen in Auftrag zu geben oder \u00fcberhaupt \u00fcber einen Zugang zu den n\u00f6tigen Fachkr\u00e4ften. Damit eine Stellungnahme im Sinne des Gesetzes als qualifiziert gilt, muss sie zudem mehr Informationen enthalten als andere \u00e4rztliche Gutachten, z. B. nicht nur die Krankheitsvorgeschichte, Untersuchungsmethoden und Diagnose, sondern auch die Folgen, die sich nach \u00e4rztlicher Beurteilung aus der krankheitsbedingten Situation voraussichtlich ergeben.\r\n\r\nIn der Praxis haben das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge oder die Verwaltungsgerichte in Verfahren sogar verlangt, dass sich \u00c4rzt*innen ausf\u00fchrlich mit den Unterlagen des Asylverfahrens auseinandersetzen und diese in den Gutachten ber\u00fccksichtigen. Viele Kolleg*innen k\u00f6nnen diese Anforderungen schon aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden nicht leisten. Auch fehlt ihnen in der Regel das n\u00f6tige Wissen zu den komplexen Anforderungen der Stellungnahmen und asylrechtliche Fragestellungen. Die geforderten Einsch\u00e4tzungen liegen zudem h\u00e4ufig au\u00dferhalb des \u00fcblichen medizinischen Alltags in Praxen und Krankenh\u00e4usern, etwa was prognostische Einsch\u00e4tzungen im asylrechtlichen Kontext angeht.\r\n\r\nEine der entscheidendsten H\u00fcrden besteht jedoch im erforderlichen Zeitaufwand f\u00fcr die zumeist unverg\u00fctete T\u00e4tigkeit, der in der Praxis jeden Rahmen sprengt. Dies insbesondere, wenn zus\u00e4tzliche R\u00fcckfragen erfolgen oder im Anschluss noch vor Gericht als sachverst\u00e4ndige*r Zeug*in ausgesagt werden muss. Typischerweise besteht zudem ein hoher Zeitdruck bei der Erstellung der Stellungnahmen, der es behandelnden Fachkr\u00e4ften zus\u00e4tzlich erschwert, sich in dieser Weise zu engagieren.\r\n\r\nDer Druck spitzt sich weiter zu, weil die gesetzliche Regelung eine Einschr\u00e4nkung in Bezug auf in Frage kommende Expert*innen vorsieht. So werden Stellungnahmen von Psychologischen Psychotherapeut*innen seit 2019 nicht mehr akzeptiert, obwohl sie die n\u00f6tigen Fach- und Fallkenntnisse haben und in der therapeutischen Versorgung Gefl\u00fcchteter die gr\u00f6\u00dfte Berufsgruppe darstellen. Ebenso sind die Kinder- und Jugendlichen-psychotherapeut*innen ausgeschlossen. Der ohnehin bestehende Mangel in den Berufsgruppen wirkt sich damit noch verheerender aus. [1]\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPositionspapier \u00e4rztliche und psychotherapeutische Expertise\tStand: 20. Juni 2023\r\n\r\n\r\nl Gemeinsame Stellungnahme von BAfF und BPtK zum Gesetzesentwurf zur besseren Durchsetzung der Ausreisepflicht (Geordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz): Psychotherapeutische Expertise ber\u00fccksichtigen (M\u00e4rz 2019). Abzurufen unter: https://www.baff\u00ad zentren.org/themen/recht/ oktuelles-recht/ stellungn ohme-zum-geordnete-rueckkeh r-gesetz/\r\n \r\n\r\nSchlie\u00dflich m\u00fcssen Kolleg*innen, die Stellungnahmen vorlegen, h\u00e4ufig die Erfahrung machen, dass fachlich gut begr\u00fcndete Einsch\u00e4tzungen von Beh\u00f6rden und Gerichten in Frage gestellt, teilweise auch ignoriert werden. Die Stellungnahmen werden aus formalen Gr\u00fcnden nicht zur Kenntnis genommen oder es wird argumentiert, dass noch nicht einmal eine weitere Aufkl\u00e4rungspflicht f\u00fcr Beh\u00f6rde oder Gericht entstehe. Effekt ist, dass die Bereitschaft, Stellungnahmen zu verfassen, weiter sinkt. Zur Veranschaulich ein Zitat eines Kollegen, der im beh\u00f6rdlichen Verfahren Stellung genommen hatte:\r\n\r\n\r\n,,F\u00fcr weitere Fragen inhaltlicher Art stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung. Sollte aber unsere fach\u00e4rztliche Stellungnahme - und ich betone noch einmal - es handelt sich hierbei nicht um ein Gutachten (das wir vom zeitlichen und personellen Aufwand her, selbst wenn wir es wie es notwendig w\u00e4re, entsprechend finanziert bek\u00e4men, gar nicht leisten k\u00f6nnten) grunds\u00e4tzlich weiterhin ohne Sachbegr\u00fcndung in Frage gestellt werden, sehen wir auch keinen Sinn darin, hierauf inhaltlich zu reagieren, da wir in diesem Fall davon ausgehen m\u00fcssten, dass ein Sachbearbeiter sich zutraut, eine fach\u00e4rztliche Diagnose besser stellen zu k\u00f6nnen, als ein Facharzt. Und was will man als Facharzt noch inhaltlich darauf antworten.\" [2]\r\n\r\n\r\nVor dem Hintergrund der Versorgungslage und dem Umgang mit medizinischer Expertise sind die Anforderungen an Atteste zum Nachweis schwerer Erkrankungen, darunter auch viele psychische Erkrankungen, f\u00fcr die Betroffenen nicht mehr erf\u00fcllbar. Dies f\u00fchrt zu ablehnenden Verwaltungsentscheidungen, die mit der Perspektive einer Abschiebung Personen mit Erkrankungen der Gefahr f\u00fcr Leib und Leben aussetzen. Viele Betroffene versuchen, ihre Bleiberechtsanspr\u00fcche auf dem gerichtlichen Weg durchzusetzen. Doch auch dort gelten die \u00fcberh\u00f6hten Anforderungen an Nachweise. Ergebnis sind langj\u00e4hrige b\u00fcrokratische Verfahren und unfaire Gerichtsprozesse.\r\n\r\nF\u00fcr die Beurteilung von Gesundheitssachverhalten m\u00fcssen Verwaltung und auch die Gerichte aussagekr\u00e4ftige Unterlagen heranziehen und ggf. Sachverst\u00e4ndige h\u00f6ren, weil ihnen die fachliche Expertise fehlt. Auch die Einsch\u00e4tzung, ob eine Erkrankung, z. B. eine posttraumatische Belastungsst\u00f6rung, vorliegt und diese als schwerwiegende Erkrankung einzusch\u00e4tzen ist, die eine erhebliche und konkrete Gefahr f\u00fcr Leib und Leben darstellt, ben\u00f6tigt Sachverstand und kann nicht per Gesetz vorweggenommen werden oder auf beh\u00f6rdlicher Ebene ohne Hinzuziehung von Expertise getroffen werden.\r\n\r\nDie Praxis im Bundesamt, in den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und nachfolgend in den Verwaltungsgerichten ist jedoch, dass Expertise von \u00c4rzt*innen und Psychotherapeut*innen zunehmend nicht mehr ber\u00fccksichtigt wird, selbst wenn deren Stellungnahmen durch die Betroffenen vorgelegt werden k\u00f6nnen, was aufgrund der Versorgungslage bereits selten der Fall ist.\r\n\r\nGefl\u00fcchtete Menschen werden durch die \u00fcberspannten Mitwirkungspflichten auch in ihrem Grundrecht auf effektiven Rechtsschutz verletzt. Denn dieser muss so ausgestaltet sein, dass er den Schutz von Leib und Leben auch tats\u00e4chlich erm\u00f6glicht. Die Verfahrensgew\u00e4hrleistung des Art. 19 Abs. 4 GG beschr\u00e4nkt sich nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes nicht auf die Einr\u00e4umung der M\u00f6glichkeit, die Gerichte gegen Akte der \u00f6ffentlichen Gewalt anzurufen; vielmehr m\u00fcssen die Gerichte den betroffenen Rechten auch tats\u00e4chliche Wirksamkeit verschaffen. Die hohen Anforderungen an die Nachweise vereiteln diesen Schutz.\r\n\r\n\r\nPositionspapier \u00e4rztliche und psychotherapeutische Expertise\tStand: 20. Juni 2023\r\n\r\n\r\n2\tAus der Publikation von BAfF e.V., BPtK und ProAsyl: ..Psychische Erkrankungen und krankheitsbedingte Abschiebungsverbote - Eine kritische Auseinandersetzung mit den Darlegungspflichten in der Entscheidungspraxis des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge,\", September 2021, abzurufen unter: https://www.baff-zentren.org/wp-content/uploads/2\u00fc2l/\u00fc9/Publikation\u00ad Psychische-Erkrankungen-und-krankheitsbedingte-Abschiebungsverbote.pdf.\r\n \r\n\r\n\r\nDieser Zustand wird ma\u00dfgeblich durch die gesetzlichen Regelungen im Aufenthaltsrecht verursacht, die viele Anhaltspunkte bieten, fachliche Stellungnahmen bereits aus formalen Gr\u00fcnden abzulehnen, ohne dass wenigstens eine weitere Amtsaufkl\u00e4rungspflicht bei Beh\u00f6rde und Gericht ausgel\u00f6st wird. In der Regel erfolgt auch keine Gesamtschau von Nachweisen (Entlassungsbriefe, Befundberichte u.\u00e4.), obwohl jeweils die entsprechende Fachexpertise aus Kliniken und Praxen an deren Erstellung beteiligt war.\r\n\r\nFolge ist, dass schwere Erkrankungen von Gefl\u00fcchteten nicht ausreichend im Asyl- und Aufenthaltsverfahren ber\u00fccksichtigt werden, weil der Nachweis unm\u00f6glich gemacht wird. Damit verletzt Deutschland menschenrechtliche Verpflichtungen (u.a. die UN\u00ad Antifolterkonvention, die EU-Aufnahmerichtlinie, das Grundgesetz) f\u00fcr besonders\r\nschutzbed\u00fcrftige Menschen, darunter traumatisierte Gefl\u00fcchtete. [3]\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPositionspapier \u00e4rztliche und psychotherapeutische Expertise\tStand: 20. Juni 2023\r\n\r\n\r\n3\tDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte (DIMR) hat diese Praxis in seinem Menschenrechtsbericht 2020 als einen von vier Schwerpunkten menschenrechtlicher Herausforderungen in Deutschland gewertet: https://www.institut-fuer\u00ad menschenrechte.de/fileadmin/Redaktion/Publikationen/Menschenrechtsbericht/Menschenrechtsbericht_2020_Kurzfassung.pdf    Die Publikation des DIMR \u201eAbschiebung trotz Krankheit\" veranschaulicht die Problematik tiefergehend: https://www.institut-fuer\u00ad menschenrechte.de/fileadmin/Redaktion/ Publikationen/Analyse_Studie/ Analyse_ Abschiebung_ trotz_ Krankheit.pdf.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00a7 60 Abs. 7 AufenthG | \u00a7 60a Abs. 2c Satz 2 und 3 AufenthG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/c0/260971/Stellungnahme-Gutachten-SG2403060003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000117",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00a7 60 Abs. 7 AufenthG | \u00a7 60a Abs. 2c Satz 2 und 3 AufenthG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sicherstellung der Rechte von Schutzsuchenden und Ber\u00fccksichtigung der Versorgungslage\r\nAnerkennung \u00e4rztlicher und psychotherapeutischer Expertise in asyl- und aufenthaltsrechtlichen Verfahren\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAG zur Verbesserung der Versorgung traumatisierter Gefl\u00fcchteter\r\n\r\n\r\nStand: 20. Juni 2023\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n \r\n\r\n \r\nBundes Psychotherapeuten Kammer\r\n \r\n\r\n\r\n\r\nBundesweite Arbeitsgemeinschaft der psychosozialen Zentren\r\nf\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Folteropfer\r\n \r\nacl< a\r\n \r\n\r\n\r\n\u25a1rbeitskreis der chef\u00e4rztelnnen der ldiniken\r\nf\u00fcr psychi\u25a1trie und psychotherapie\r\nan allgemeinl<r\u25a1nl<enh\u00e4usern in deutschland\r\n \r\nIm dgppn\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr\r\n \r\n\r\n\r\nDeutschsprachige Gesellschaft f\u00fcr Psychotraumatologie\r\n \r\n\r\nf\"1undesdirektorenkonferenz\r\n'-\t::. Veroond ll>i1Md'1tr Ar:ttirnn(lt'Iund \u00c4n.lo dnr KlinAen\r\n...._, f\u00fcrP '/'Chit,trio und P yd>othc,r.,pi IOOK) .V.\r\n \r\nPsychiatrie und Psychotherapie, Psychosomatik und Nervenheilkunde e.V.\r\n \r\n\r\nPOSITIONSPAPIER\r\n\r\nSicherstellung der Rechte von Schutzsuchenden und Ber\u00fccksichtigung der Versorgungslage\r\nAG zur Verbesserung der Versorgung traumatisierter Gefl\u00fcchteter\r\nAnerkennung \u00e4rztlicher und psychotherapeutischer Expertise in asyl- und aufenthaltsrechtlichen Verfahren\r\n\r\nGefl\u00fcchtete haben das Recht, eine schwere Erkrankung geltend zu machen, um eine ihr Leben und ihre Gesundheit gef\u00e4hrdende Abschiebung zu verhindern. Dieses Recht k\u00f6nnen sie aktuell jedoch nicht wahrnehmen. Denn die rechtlichen Vorgaben machen es Gefl\u00fcchteten unm\u00f6glich, innerhalb der gebotenen Zeit die notwendigen Gutachten vorzulegen. Obwohl gefl\u00fcchtete Menschen keinen Zugang zur Regelversorgung haben und \u00fcber keinerlei Ressourcen verf\u00fcgen, tragen sie jedoch per Gesetz die Beweislast f\u00fcr den Nachweis einer Erkrankung. Gelingt dieser Nachweis nicht oder versp\u00e4tet, droht ihnen die Abschiebung mit allen Konsequenzen.\r\n\r\n\u00c4rzt*innen und Psychotherapeut*innen in der station\u00e4ren und ambulanten Versorgung, die mit der Versorgung von Gefl\u00fcchteten in Ber\u00fchrung kommen, sind regelm\u00e4\u00dfig mit dem Problem konfrontiert, dass ihre Expertise in der Beurteilung von Erkrankungen keine Ber\u00fccksichtigung findet. Dies ist auch angesichts des hohen zeitlichen Aufwands und der fehlenden finanziellen Entsch\u00e4digung der Begutachtung nicht hinnehmbar.\r\n\r\nVor dem Hintergrund der aktuellen Versorgungslage und der h\u00e4ufigen Ablehnung \u00e4rztlicher und psychotherapeutischer Expertise sind die Anforderungen an Atteste zum Nachweis schwerer Erkrankungen f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten nicht mehr erf\u00fcllbar. Deutschland verletzt dadurch menschenrechtliche Verpflichtungen (u.a. die UN-Antifolterkonvention, die EU\u00ad Aufnahmerichtlinie, das Grundgesetz) f\u00fcr besonders schutzbed\u00fcrftige Menschen, darunter traumatisierte Gefl\u00fcchtete.\r\n\r\nDieser Zustand wird durch die gesetzlichen Regelungen im Aufenthaltsrecht verursacht und kann nur verbessert werden, wenn die Regelungen im Hinblick auf Pr\u00fcfpflichten und fachliche Stellungnahmen ge\u00e4ndert werden.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPositionspapier \u00e4rztliche und psychotherapeutische Expertise\tStand: 20. Juni 2023\r\n \r\n\r\nWir fordern darum gesetzliche \u00c4nderungen in drei zentralen Punkten:\r\n1.\tDie Ermittlungspflicht muss bei den Beh\u00f6rden liegen.\r\n\r\nDas Gesetz geht davon aus, dass die Betroffenen gesund sind, und legt ihnen durch die \u00fcberh\u00f6hten Nachweisanforderungen in unzumutbarer Weise die Beweislast f\u00fcr das Vorliegen ihrer Erkrankung auf. Der geltende Grundsatz der Amtsermittlung, wonach die Beh\u00f6rde alle entscheidungserheblichen Tatsachen aufzukl\u00e4ren hat, wird damit unterlaufen, was die Betroffenen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig benachteiligt. Keine andere Personengruppe trifft derart hohe Anforderungen beim Nachweis von Erkrankungen.\r\n\r\nWenn ein Krankheitsnachweis so hohe Anforderungen hat, um \u00fcberhaupt noch eine Ermittlungspflicht ausl\u00f6sen zu k\u00f6nnen, und vielmehr ein vollst\u00e4ndiger Beweis erbracht werden muss, dann bleibt von der Aufkl\u00e4rungspflicht des Staates und der Pflicht zum Schutz von Leben und k\u00f6rperlicher Unversehrtheit nichts mehr \u00fcbrig.\r\n\r\n\r\n2.\tDie Kosten f\u00fcr die anspruchsvollen Nachweise m\u00fcssen von den zur Ermittlung verpflichteten Beh\u00f6rden getragen werden.\r\n\r\nDie Kosten f\u00fcr die Erstellung von ausf\u00fchrlichen, den aktuellen gesetzlichen Anforderungen entsprechenden Expertisen m\u00fcssen in der Regel die Betroffenen selbst \u00fcbernehmen, wozu sie mangels finanzieller Mittel und Zugang zur Versorgung nicht in der Lage sind. Dies macht die Beweisf\u00fchrung f\u00fcr sie unm\u00f6glich. Ein Nachweis, der aus den genannten Gr\u00fcnden als unm\u00f6glich angesehen werden muss, darf jedoch in einem fairen Verfahren nicht verlangt werden.\r\n\r\nDa die Beh\u00f6rden zur Sachaufkl\u00e4rung verpflichtet sind, wenn sie in Grundrechte eingreifen (durch Abschiebung oder Versagung von Asyl) und das Gesetz Nachweise verlangt, die Betroffene mangels Versorgungsanspruch nicht zur Verf\u00fcgung haben, m\u00fcssen durch die pr\u00fcfende Beh\u00f6rde auch die Kosten f\u00fcr die Beibringung der Nachweise \u00fcbernommen werden.\r\n\r\n\r\n3.\tStellungnahmen von \u00c4rzt*innen und Psychotherapeut*innen sollen ber\u00fccksichtigt werden.\r\n\r\nSchutzsuchende m\u00fcssen nach dem aktuellen Gesetzeswortlaut eine so genannte qualifizierte \u00e4rztliche Bescheinigung einreichen, wenn es um die Frage geht, ob eine Erkrankung eine Abschiebung verhindern kann. Im Bereich psychischer Erkrankungen hat die Regelung den Effekt, dass ausschlie\u00dflich Atteste von Fach\u00e4rzt*innen akzeptiert werden. Aufgrund der steigenden Zahl von Gefl\u00fcchteten in Deutschland k\u00f6nnen die \u00c4rzt*innen die gro\u00dfe Anzahl von Anfragen nach Begutachtung nicht mehr bew\u00e4ltigen. Damit Gefl\u00fcchtete die Chance auf eine zeitnahe Begutachtung erhalten, ist es geboten, dass in asyl- und aufenthaltsrechtlichen Verfahren zus\u00e4tzlich auch von Psychotherapeut*innen erstellte Gutachten akzeptiert werden, wenn sichergestellt ist, dass auch eine erforderliche somatische Abkl\u00e4rung durch eine \u00c4rzt*in erfolgt. Hierf\u00fcr muss der Gesetzgeber die erforderliche rechtliche Klarstellung vornehmen.\r\n\r\n\r\nPositionspapier \u00e4rztliche und psychotherapeutische Expertise\tStand: 20. Juni 2023\r\n \r\nlnitiator*innen:\r\narbeitskreis der chef\u00e4rztelnnen der kliniken f\u00fcr psychiatrie und psychotherapie an allgemeinkrankenh\u00e4usern in deutschland (ackpa) Bundesdirektorenkonferenz - Verband leitender \u00c4rztinnen und \u00c4rzte der Kliniken f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie e.V. (BDK) Bundespsychotherapeutenkammer (BPtK)\r\nBundesweite Arbeitsgemeinschaft Psychosozialer Zentren f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Folteropfer e.V. (BAfF)\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, Psychosomatik und Nervenheilkunde e. V. (DGPPN)\r\nDeutschsprachige Gesellschaft f\u00fcr Psychotraumatologie (DeGPT)\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nweitere Unterst\u00fctzer*innen sind:\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Individualpsychologie e.V. (DGIP) Deutsche Gesellschaft f\u00fcr K\u00f6rperpsychotherapie e.V. (DGK) Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie e.V. (DGPs)\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologische Schmerztherapie und -forschung (DGPSF)\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychosomatische Medizin und \u00c4rztliche Psychotherapie e.V. (DGPM)\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Suchtpsychologie e.V. (dgsps) Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Systemische Therapie, Beratung und Familientherapie e.V. (DGSF)\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Verhaltenstherapie e.V. (DGVT)\r\nDeutsche Psychologische Gesellschaft f\u00fcr Gespr\u00e4chspsychotherapie (DPGG) Deutscher Fachverband f\u00fcr Verhaltenstherapie e.V. (dvt)\r\nDeutsch-T\u00fcrkische Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie, Psychotherapie und Psychosoziale Gesundheit e. V. (DTGPP)\r\nGesellschaft f\u00fcr Neuropsychologie e.V. (GNP)\r\nKinder- und Jugendlichen Psychotherapie Verhaltenstherapie e.V. (KJPVT) Systemische Gesellschaft e.V. (SG)\r\nVerband Psychologischer Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten im BDP e.V. (VPP)\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPositionspapier \u00e4rztliche und psychotherapeutische Expertise\tStand: 20. Juni 2023\r\n \r\n \r\n\r\nZum Hintergrund:\r\nSchutzsuchende mit Erkrankungen sind regelm\u00e4\u00dfig vor die Situation gestellt, anspruchsvolle Stellungnahmen oder gar Gutachten beibringen zu m\u00fcssen, um einen Nachweis \u00fcber ihre Erkrankung zu erbringen. Anders als bei anderen Gesundheitssachverhalten h\u00e4ngt von den Feststellungen einer Erkrankung eine existenzbedrohliche Entscheidung ab, n\u00e4mlich ob den Personen Schutz gew\u00e4hrt wird oder nicht. Erkrankte Menschen d\u00fcrfen nicht abgeschoben werden, wenn sich dadurch ihr Gesundheitszustand verschlechtert oder ihr Leben gef\u00e4hrdet ist (Abschiebungsverbot oder krankheitsbedingtes Abschiebungshindernis, \u00a7 60 Abs. 7 und \u00a7 60a Abs. 2c AufenthG). Gefl\u00fcchtete haben ein Recht auf Leben und k\u00f6rperliche Unversehrtheit (Art. 2 Abs. 2 Satz l GG).\r\n\r\nGefl\u00fcchtete Menschen tragen jedoch die volle Beweislast f\u00fcr den Nachweis einer Erkrankung und ben\u00f6tigen daf\u00fcr Hilfe. Sie verf\u00fcgen aber in aller Regel nicht \u00fcber ausreichende Ressourcen, um solche Stellungnahmen in Auftrag zu geben oder \u00fcberhaupt \u00fcber einen Zugang zu den n\u00f6tigen Fachkr\u00e4ften. Damit eine Stellungnahme im Sinne des Gesetzes als qualifiziert gilt, muss sie zudem mehr Informationen enthalten als andere \u00e4rztliche Gutachten, z. B. nicht nur die Krankheitsvorgeschichte, Untersuchungsmethoden und Diagnose, sondern auch die Folgen, die sich nach \u00e4rztlicher Beurteilung aus der krankheitsbedingten Situation voraussichtlich ergeben.\r\n\r\nIn der Praxis haben das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge oder die Verwaltungsgerichte in Verfahren sogar verlangt, dass sich \u00c4rzt*innen ausf\u00fchrlich mit den Unterlagen des Asylverfahrens auseinandersetzen und diese in den Gutachten ber\u00fccksichtigen. Viele Kolleg*innen k\u00f6nnen diese Anforderungen schon aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden nicht leisten. Auch fehlt ihnen in der Regel das n\u00f6tige Wissen zu den komplexen Anforderungen der Stellungnahmen und asylrechtliche Fragestellungen. Die geforderten Einsch\u00e4tzungen liegen zudem h\u00e4ufig au\u00dferhalb des \u00fcblichen medizinischen Alltags in Praxen und Krankenh\u00e4usern, etwa was prognostische Einsch\u00e4tzungen im asylrechtlichen Kontext angeht.\r\n\r\nEine der entscheidendsten H\u00fcrden besteht jedoch im erforderlichen Zeitaufwand f\u00fcr die zumeist unverg\u00fctete T\u00e4tigkeit, der in der Praxis jeden Rahmen sprengt. Dies insbesondere, wenn zus\u00e4tzliche R\u00fcckfragen erfolgen oder im Anschluss noch vor Gericht als sachverst\u00e4ndige*r Zeug*in ausgesagt werden muss. Typischerweise besteht zudem ein hoher Zeitdruck bei der Erstellung der Stellungnahmen, der es behandelnden Fachkr\u00e4ften zus\u00e4tzlich erschwert, sich in dieser Weise zu engagieren.\r\n\r\nDer Druck spitzt sich weiter zu, weil die gesetzliche Regelung eine Einschr\u00e4nkung in Bezug auf in Frage kommende Expert*innen vorsieht. So werden Stellungnahmen von Psychologischen Psychotherapeut*innen seit 2019 nicht mehr akzeptiert, obwohl sie die n\u00f6tigen Fach- und Fallkenntnisse haben und in der therapeutischen Versorgung Gefl\u00fcchteter die gr\u00f6\u00dfte Berufsgruppe darstellen. Ebenso sind die Kinder- und Jugendlichen-psychotherapeut*innen ausgeschlossen. Der ohnehin bestehende Mangel in den Berufsgruppen wirkt sich damit noch verheerender aus. [1]\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPositionspapier \u00e4rztliche und psychotherapeutische Expertise\tStand: 20. Juni 2023\r\n\r\n\r\nl Gemeinsame Stellungnahme von BAfF und BPtK zum Gesetzesentwurf zur besseren Durchsetzung der Ausreisepflicht (Geordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz): Psychotherapeutische Expertise ber\u00fccksichtigen (M\u00e4rz 2019). Abzurufen unter: https://www.baff\u00ad zentren.org/themen/recht/ oktuelles-recht/ stellungn ohme-zum-geordnete-rueckkeh r-gesetz/\r\n \r\n\r\nSchlie\u00dflich m\u00fcssen Kolleg*innen, die Stellungnahmen vorlegen, h\u00e4ufig die Erfahrung machen, dass fachlich gut begr\u00fcndete Einsch\u00e4tzungen von Beh\u00f6rden und Gerichten in Frage gestellt, teilweise auch ignoriert werden. Die Stellungnahmen werden aus formalen Gr\u00fcnden nicht zur Kenntnis genommen oder es wird argumentiert, dass noch nicht einmal eine weitere Aufkl\u00e4rungspflicht f\u00fcr Beh\u00f6rde oder Gericht entstehe. Effekt ist, dass die Bereitschaft, Stellungnahmen zu verfassen, weiter sinkt. Zur Veranschaulich ein Zitat eines Kollegen, der im beh\u00f6rdlichen Verfahren Stellung genommen hatte:\r\n\r\n\r\n,,F\u00fcr weitere Fragen inhaltlicher Art stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung. Sollte aber unsere fach\u00e4rztliche Stellungnahme - und ich betone noch einmal - es handelt sich hierbei nicht um ein Gutachten (das wir vom zeitlichen und personellen Aufwand her, selbst wenn wir es wie es notwendig w\u00e4re, entsprechend finanziert bek\u00e4men, gar nicht leisten k\u00f6nnten) grunds\u00e4tzlich weiterhin ohne Sachbegr\u00fcndung in Frage gestellt werden, sehen wir auch keinen Sinn darin, hierauf inhaltlich zu reagieren, da wir in diesem Fall davon ausgehen m\u00fcssten, dass ein Sachbearbeiter sich zutraut, eine fach\u00e4rztliche Diagnose besser stellen zu k\u00f6nnen, als ein Facharzt. Und was will man als Facharzt noch inhaltlich darauf antworten.\" [2]\r\n\r\n\r\nVor dem Hintergrund der Versorgungslage und dem Umgang mit medizinischer Expertise sind die Anforderungen an Atteste zum Nachweis schwerer Erkrankungen, darunter auch viele psychische Erkrankungen, f\u00fcr die Betroffenen nicht mehr erf\u00fcllbar. Dies f\u00fchrt zu ablehnenden Verwaltungsentscheidungen, die mit der Perspektive einer Abschiebung Personen mit Erkrankungen der Gefahr f\u00fcr Leib und Leben aussetzen. Viele Betroffene versuchen, ihre Bleiberechtsanspr\u00fcche auf dem gerichtlichen Weg durchzusetzen. Doch auch dort gelten die \u00fcberh\u00f6hten Anforderungen an Nachweise. Ergebnis sind langj\u00e4hrige b\u00fcrokratische Verfahren und unfaire Gerichtsprozesse.\r\n\r\nF\u00fcr die Beurteilung von Gesundheitssachverhalten m\u00fcssen Verwaltung und auch die Gerichte aussagekr\u00e4ftige Unterlagen heranziehen und ggf. Sachverst\u00e4ndige h\u00f6ren, weil ihnen die fachliche Expertise fehlt. Auch die Einsch\u00e4tzung, ob eine Erkrankung, z. B. eine posttraumatische Belastungsst\u00f6rung, vorliegt und diese als schwerwiegende Erkrankung einzusch\u00e4tzen ist, die eine erhebliche und konkrete Gefahr f\u00fcr Leib und Leben darstellt, ben\u00f6tigt Sachverstand und kann nicht per Gesetz vorweggenommen werden oder auf beh\u00f6rdlicher Ebene ohne Hinzuziehung von Expertise getroffen werden.\r\n\r\nDie Praxis im Bundesamt, in den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und nachfolgend in den Verwaltungsgerichten ist jedoch, dass Expertise von \u00c4rzt*innen und Psychotherapeut*innen zunehmend nicht mehr ber\u00fccksichtigt wird, selbst wenn deren Stellungnahmen durch die Betroffenen vorgelegt werden k\u00f6nnen, was aufgrund der Versorgungslage bereits selten der Fall ist.\r\n\r\nGefl\u00fcchtete Menschen werden durch die \u00fcberspannten Mitwirkungspflichten auch in ihrem Grundrecht auf effektiven Rechtsschutz verletzt. Denn dieser muss so ausgestaltet sein, dass er den Schutz von Leib und Leben auch tats\u00e4chlich erm\u00f6glicht. Die Verfahrensgew\u00e4hrleistung des Art. 19 Abs. 4 GG beschr\u00e4nkt sich nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes nicht auf die Einr\u00e4umung der M\u00f6glichkeit, die Gerichte gegen Akte der \u00f6ffentlichen Gewalt anzurufen; vielmehr m\u00fcssen die Gerichte den betroffenen Rechten auch tats\u00e4chliche Wirksamkeit verschaffen. Die hohen Anforderungen an die Nachweise vereiteln diesen Schutz.\r\n\r\n\r\nPositionspapier \u00e4rztliche und psychotherapeutische Expertise\tStand: 20. Juni 2023\r\n\r\n\r\n2\tAus der Publikation von BAfF e.V., BPtK und ProAsyl: ..Psychische Erkrankungen und krankheitsbedingte Abschiebungsverbote - Eine kritische Auseinandersetzung mit den Darlegungspflichten in der Entscheidungspraxis des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge,\", September 2021, abzurufen unter: https://www.baff-zentren.org/wp-content/uploads/2\u00fc2l/\u00fc9/Publikation\u00ad Psychische-Erkrankungen-und-krankheitsbedingte-Abschiebungsverbote.pdf.\r\n \r\n\r\n\r\nDieser Zustand wird ma\u00dfgeblich durch die gesetzlichen Regelungen im Aufenthaltsrecht verursacht, die viele Anhaltspunkte bieten, fachliche Stellungnahmen bereits aus formalen Gr\u00fcnden abzulehnen, ohne dass wenigstens eine weitere Amtsaufkl\u00e4rungspflicht bei Beh\u00f6rde und Gericht ausgel\u00f6st wird. In der Regel erfolgt auch keine Gesamtschau von Nachweisen (Entlassungsbriefe, Befundberichte u.\u00e4.), obwohl jeweils die entsprechende Fachexpertise aus Kliniken und Praxen an deren Erstellung beteiligt war.\r\n\r\nFolge ist, dass schwere Erkrankungen von Gefl\u00fcchteten nicht ausreichend im Asyl- und Aufenthaltsverfahren ber\u00fccksichtigt werden, weil der Nachweis unm\u00f6glich gemacht wird. Damit verletzt Deutschland menschenrechtliche Verpflichtungen (u.a. die UN\u00ad Antifolterkonvention, die EU-Aufnahmerichtlinie, das Grundgesetz) f\u00fcr besonders\r\nschutzbed\u00fcrftige Menschen, darunter traumatisierte Gefl\u00fcchtete. [3]\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPositionspapier \u00e4rztliche und psychotherapeutische Expertise\tStand: 20. Juni 2023\r\n\r\n\r\n3\tDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte (DIMR) hat diese Praxis in seinem Menschenrechtsbericht 2020 als einen von vier Schwerpunkten menschenrechtlicher Herausforderungen in Deutschland gewertet: https://www.institut-fuer\u00ad menschenrechte.de/fileadmin/Redaktion/Publikationen/Menschenrechtsbericht/Menschenrechtsbericht_2020_Kurzfassung.pdf    Die Publikation des DIMR \u201eAbschiebung trotz Krankheit\" veranschaulicht die Problematik tiefergehend: https://www.institut-fuer\u00ad menschenrechte.de/fileadmin/Redaktion/ Publikationen/Analyse_Studie/ Analyse_ Abschiebung_ trotz_ Krankheit.pdf.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}