{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-03-30T17:48:37.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-03-30T17:48:37.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-16T21:25:12.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31268,
                "validFromDate": "2024-04-16T21:25:12.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29588,
                "validFromDate": "2024-03-30T17:48:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-16T21:25:12.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein Freiheit f\u00fcr die Westsahara e.V. setzt sich in Deutschland f\u00fcr eine Friedensl\u00f6sung f\u00fcr die v\u00f6lkerrechtswidrig von Marokko besetzte Westsahara im Sinne des Selbstbestimmungsrechts des sahrauischen Volkes ein. Der Verein f\u00f6rdert alle Bem\u00fchungen, diesen Kolonialkonflikt in einer der gr\u00f6\u00dften Krisenregionen unserer Welt mit friedlichen politischen Mitteln zu l\u00f6sen. Der Verein hat das Ziel, politische Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Durchsetzung des V\u00f6lkerrechts zu sichern. Au\u00dferdem unterst\u00fctzt der Verein jegliche F\u00f6rderung von Hilfe f\u00fcr politisch, rassistisch  oder religi\u00f6s Verfolgte, f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, Vertriebene unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Sahrauis. Er tr\u00e4gt somit zur V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, der F\u00f6rderung internationaler Gesinnung und Toleranz im Allgemeinen bei.\r\n\r\nDer Verein tut dies durch Gespr\u00e4che mit politischen und wirtschaftlichen Entscheidungstr\u00e4ger:innen sowie \u00d6ffentlichkeitsarbeit, einschlie\u00dflich \u00f6ffentlicher Veranstaltungen, Bildungs- und angeboten und die Erstellung und Verbreitung von wissenschaftlichen Publikationen, Pressearbeit und Kampagnen. \r\n\r\nDie Vorstandsmitglieder werden vom Kuratorium des Vereins beraten und unterst\u00fctzt. Aufgabe der Mitglieder des Kuratoriums des Vereins ist es, den Zweck des Vereins in Absprache mit dem Vorstand und unter Beachtung der Beschlussfassung der Mitgliederversammlung in der \u00d6ffentlichkeit zu vertreten. Das Kuratorium setzt sich zusammen aus Politiker:innen, Akademiker:innen und weiteren aktiven Einzelpersonen, die sich im Sinne der Vereinsziele einsetzen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/e9/266922/FfdWS_Bericht-der-Schatzmeisterin-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bremen ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Freiheit f\u00fcr die Westsahara e.V. ",
            "nationalAdditional2": "c/o BeN",
            "street": "Am Deich ",
            "streetNumber": "45",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "28199"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "freie_westsahara@posteo.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49421707484",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.freie-westsahara.eu"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "firstName": "Leonie Elisa",
                "lastName": "Gaiser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Regina Maria",
                "lastName": "Dietzold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "firstName": "Judit",
                "lastName": "Tavakoli",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Manfred O.",
                "lastName": "Hinz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Leonie Elisa",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Gaiser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Regina Maria",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Dietzold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Judit",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Tavakoli",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-24",
            "naturalPersons": 44,
            "organizations": 3,
            "totalCount": 47
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bremer entwicklungspolitisches Netzwerk"
            },
            {
                "membership": "Bremer Informationszentrum f\u00fcr Menschenrechte und Entwicklung"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Freiheit f\u00fcr die Westsahara e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006586/31268",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ff/f4/266923/Lobbyregister-Detailansicht-R006586-2024-04-16_21-25-12.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-16T21:25:12.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 31268,
    "registerNumber": "R006586",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}