{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-05-28T11:02:28.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-05-28T11:02:28.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-28T11:03:56.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34552,
                "validFromDate": "2024-05-28T11:03:56.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33873,
                "validFromDate": "2024-05-28T11:02:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T11:03:56.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Evangelische Erziehungsverband e. V. (EREV) ist das Netzwerk evangelischer Erziehungshilfe auf Bundesebene. Er bildet den bundesweiten Zusammenschluss von diakonischen Werken und evangelischen Erziehungshilfeeinrichtungen.\r\n\r\nDie Mitglieder bilden das gesamte Angebotsspektrum der Kinder- und Jugendhilfe ab: von Kindertagesst\u00e4tten und niedrigschwelliger Sozialraumarbeit \u00fcber Schulsozialarbeit bis hin zu den ambulanten und (teil-)station\u00e4ren Hilfen zur Erziehung f\u00fcr Kinder, Jugendliche, junge Erwachsene und Familien. Der Verband hat den Zweck, sie in Fachfragen zu beraten und zu f\u00f6rdern und vertritt die Interessen seiner Mitglieder in der \u00d6ffentlichkeit, gegen\u00fcber staatlichen und kirchlichen Organen.\r\n\r\nDer Evangelische Erziehungsverband versteht sich als Stimme f\u00fcr junge Menschen und Mitarbeitende in den Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe. Ziel ist es, den jungen Menschen, Familien und Mitarbeitenden im Rahmen der Kinder- und Jugendhilfe f\u00f6rderliche Rahmenbedingungen, Halt, Sinn und Orientierung zu bieten. Daf\u00fcr engagiert sich der Evangelische Erziehungsverband auch sozialpolitisch. Er bringt sich aktiv in gesellschaftliche und jugendhilfepolitische Debatten und Gesetzes\u00e4nderungen ein.\r\n\r\nDer Verband setzt sich ein f\u00fcr:\r\n\r\n- f\u00f6rderliche Rahmenbedingungen des Aufwachsens junger Menschen in Deutschland, insbesondere hinsichtlich ihrer Rechte auf Schutz, Bildung und Beteiligung\r\n- eine inklusive Kinder- und Jugendhilfe, die besonders marginalisierten jungen Menschen und Familien eine diskriminierungs- und barrierefreie, selbstbestimmte Teilhabe an der Gesellschaft erm\u00f6glicht\r\n- die St\u00e4rkung der gesamten Kinder- und Jugendhilfe als unabdingbarer Bestandteil der Sozialstaatlichkeit und des Bildungssystems in Deutschland\r\n- die fachliche Weiterentwicklung der Erziehungshilfen vor dem Hintergrund aktueller gesellschaftlicher Herausforderungen und Megatrends, z. B. der Corona-Pandemie, der Digitalisierung\r\n- die professionelle Fort- und Weiterbildung von Fachkr\u00e4ften\r\n- den interdisziplin\u00e4ren Austausch und Qualit\u00e4tsdialog der Mitglieder\r\n- die politische Gestaltung der Lebensbedingungen junger Menschen\r\n- das diakonische Profil\r\n- die Kooperation mit Fachverb\u00e4nden und Schnittstellenpartnern wie zum Beispiel Schulen, Polizei, Psychiatrie und Justiz\r\n- die Vernetzung in der Kinder- und Jugendhilfe, z. B. mit den anderen Erziehungshilfefachverb\u00e4nden\r\n- Projekte f\u00fcr die Praxis\r\n\r\nDie Verbandst\u00e4tigkeiten lassen sich wie folgt differenzieren:\r\n- Publikationen\r\n- Fortbildungen\r\n- Projekte\r\n- Gremien\r\n- Fachaussch\u00fcsse\r\n- Netzwerkarbeit",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/10/cc/278237/JA-2023-EREV-e-V-_mit-Unterschrift.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.35,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hannover",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Evangelischer Erziehungsverband",
            "street": "Fl\u00fcggestra\u00dfe",
            "streetNumber": "21",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "30161"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@erev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495113908810",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.erev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "lastName": "Hagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carola",
                "lastName": "Sari Hahne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Sch\u00fcler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Carolyn",
                "lastName": "Hollweg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Silke",
                "lastName": "Becker-Nielsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Hagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-23",
            "naturalPersons": 3,
            "organizations": 282,
            "totalCount": 285
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Evangelisches Werk f\u00fcr Diakonie und Entwicklung"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe, AGJ"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Evangelischer Erziehungsverband e.V., EREV"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 560001,
            "to": 570000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung aus Kinder- und Jugendplan des Bundes (KJP) -F\u00f6rderung gem\u00e4\u00df Rahmenvereinbarung im Handlungsfeld V. Weitere bundeszentrale Aufgaben der Kinder- und Jugendhilfe, Fortbildungsprogramm/Gremienarbeit\r\nProjekt Verfahrenslotsen: Entwicklung f\u00fcr ein Curriculum f\u00fcr die Qualifizierung der Verfahrenslots*innen nach \u00a7 10b SGB VIII\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 310001,
                    "to": 320000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006707/34552",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/f6/278239/Lobbyregister-Detailansicht-R006707-2024-05-28_11-03-56.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-28T11:03:56.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 34552,
    "registerNumber": "R006707",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}