{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-29T09:03:53.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-07-29T09:03:53.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-02T09:48:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42397,
                "validFromDate": "2024-08-02T09:48:49.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32764,
                "validFromDate": "2024-07-29T09:03:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-02T09:48:49.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Mit rund 600 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter und einem Jahresumsatz von rund 1,1 Milliarden Euro ist die Stadtwerke Kiel eines der f\u00fchrenden Energieunternehmen in Norddeutschland. Im Zentrum der T\u00e4tigkeit steht die zuverl\u00e4ssige, wirtschaftliche und umweltfreundliche Energieversorgung der Kunden, haupts\u00e4chlich Gewerbe und Privathaushalte. Dabei besetzen die Stadtwerke Kiel alle Stufen der energiewirtschaftlichen Wertsch\u00f6pfungskette: von der Energieerzeugung, dem Portfoliomanagement und der Energieverteilung \u00fcber den Betrieb von Verteilnetzen bis hin zum Vertrieb, und dem Energiedienstleistungsgesch\u00e4ft. Die Stadtwerke Kiel hat sich das Ziel gesetzt bis zum Jahr 2035 klimaneutral zu werden. Dabei setzt die Stadtwerke Kiel konsequent auf die W\u00e4rmewende, die Stromwende und den damit verbundenen Ausbau erneuerbarer Energien sowie auf gr\u00fcne Produkte und L\u00f6sungen f\u00fcr unsere Kunden. Zudem unterst\u00fctzen wir die Beteiligungen SWKiel Netz GmbH sowie die SWKiel Speicher GmbH bei der Interessensvertretung bzw. vertreten deren Interesse.\r\n\r\nZum Zweck der Interessensvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestags mit dem Schwerpunkt Energiepolitik gef\u00fchrt. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b8/89/339915/SWK_2023_Testat_final.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Kiel",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Uhlenkrog ",
            "streetNumber": "32",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "24113"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "email@stadtwerke-kiel.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4943198793000",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.stadtwerke-kiel.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Meier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Teupen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hubert",
                "lastName": "Tschuschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Meier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Teupen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AGFW Energieeffizienzverband f\u00fcr W\u00e4rme, K\u00e4lte und KWK e.V. "
            },
            {
                "membership": "BDEW Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft e.V. "
            },
            {
                "membership": "DVGW Deutscher Verein des  Gas- und Wasserfaches"
            },
            {
                "membership": "VKU Verband kommunaler Unternehmen (Bundes-/Landesgruppe) "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Erdgas, Erd\u00f6l und Geoenergie e.V."
            },
            {
                "membership": "BME e. V. (Bundesverband Materialwirtschaft, Einkauf und Logistik e.V.)"
            },
            {
                "membership": "BVMW Bundesverband mittelst\u00e4ndischer Wirtschaft, Berlin"
            },
            {
                "membership": "ARGE e.V. (Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr zeitgem\u00e4\u00dfes Bauen)"
            },
            {
                "membership": "Verband deutscher Treasurer (VDT)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Stadtwerke Kiel AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Personalkosten f\u00fcr das Kopernikus-Forschungsprojekt Ensure (Phase 2)",
                "location": "52425 J\u00fclich",
                "name": "Projekttr\u00e4ger J\u00fclich",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Umweltpr\u00e4mie f\u00fcr E-Fahrzeuge",
                "location": "Eschborn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungsprojekt KielFlex",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "DLR (Deutsches Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Errichtung Lades\u00e4uleninfrastruktur",
                "location": "Kiel",
                "name": "WTSH (Wirtschaftsf\u00f6rderung und Technologietransfer Schleswig-Holstein GmbH)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006900/42397",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/14/339916/Lobbyregister-Detailansicht-R006900-2024-08-02_09-48-49.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-02T09:48:49.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 42397,
    "registerNumber": "R006900",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}