{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-03T08:39:16.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-06-03T08:39:16.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T08:16:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37052,
                "validFromDate": "2024-06-26T08:16:43.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33812,
                "validFromDate": "2024-06-03T08:39:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T08:16:43.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Zum 01.09.2023 starte das Projekt \u201eKoordinierungsstelle f\u00fcr Jugendbeteiligung in Klimafragen\u201c. Im Kooperation mit dem Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) richtet der Deutsche Bundesjugendring eine Koordinierungsstelle ein, um einer breiten Beteiligung junger Menschen \u00f6ffentliches Geh\u00f6r zu verschaffen und die B\u00fcndelung ihrer Aktivit\u00e4ten zu erm\u00f6glichen.\r\nZiel des Projektes ist zum einen, die klimapolitischen Prozesse der Bundesregierung im Kontext des Bundes-Klimaschutzgesetzes und des Klimaschutzprogramms 2030 sowie aktueller klimapolitischer Entwicklungen zu begleiten, und zum anderen, die Anliegen und Forderungen junger Menschen ministerieller Ebene zu platzieren.\r\n\r\nZum aktuellen Zeitpunkt sind 42 verschiedene Jugendverb\u00e4nde und -organisationen, die bereits bei der Jugendbank 2019 involviert waren, im Prozess beteiligt. Die jungen Menschen, die sich ehrenamtlich mit Themen der Klimapolitik besch\u00e4ftigen, sollen die M\u00f6glichkeit bekommen, sich auszutauschen, sich untereinander st\u00e4rker zu vernetzen und durch gezielte fachliche externe Wissensvermittlung bef\u00e4higt zu werden.\r\n\r\nDie Koordinierungsstelle ist die zentrale kommunikative und organisatorische Stelle f\u00fcr die beteiligten Jugendverb\u00e4nde und -organisationen. Im Mittelpunkt steht die inhaltliche und administrative Planung und Durchf\u00fchrung verschiedener Veranstaltungsformate: Arbeits- und Austauschtreffen mit Mitarbeitenden des BMWK sowohl auf Entscheidungs- als auch Arbeitsebene, 30-Minuten-Briefings zu verschiedenen Klimaschutzthemen sowie Vernetzungs- und Austauschtreffen zwischen den beteiligten Jugendverb\u00e4nden und -organisationen.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus besteht f\u00fcr die beteiligten Jugendverb\u00e4nde und -organisationen die M\u00f6glichkeit zu anstehenden Gesetzesvorhaben des BMWK Stellungnahmen abzugeben, welche wiederum von der Koordinierungsstelle geb\u00fcndelt werden. Zudem sorgt die Koordinierungsstelle f\u00fcr eine gut abgestimmte \u00d6ffentlichkeitsarbeit und eine best\u00e4ndige, effektive Kommunikation zwischen allen Beteiligten.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003387",
                            "referenceName": "Arbeitsgemeinschaft der Evangelischen Jugend in Deutschland e. V. (aej)"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004682",
                            "referenceName": "Bund der Alevitischen Jugendlichen in Deutschland e.V."
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001876",
                            "referenceName": "Bund der Deutschen Katholischen Jugend (BDKJ)"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000148",
                            "referenceName": "Bund der Deutschen Landjugend e.V."
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004884",
                            "referenceName": "Bundesamt St. Georg e.V. (Rechtstr\u00e4ger Deutsche Pfadfinderschaft St. Georg, Bundesverband)"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003230",
                            "referenceName": "Bundesjugendwerk der Arbeiterwohlfahrt e. V."
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005809",
                            "referenceName": "Bundessch\u00fclerkonferenz"
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "Berlin",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Prenzlauer Allee",
                                "streetNumber": "180",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "10405"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "info@gehoerlosen-jugend.de"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+4900000",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://www.gehoerlosen-jugend.de"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_EV",
                                "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
                                "en": "Registered association"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "JURISTIC_PERSON",
                                "de": "Juristische Person",
                                "en": "Legal person"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Pamela ",
                                    "function": "Vertretungsberechtigter Vorstand",
                                    "lastName": "Meyer"
                                }
                            ],
                            "name": "Deutsche Geh\u00f6rlosen-Jugend e.V."
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000522",
                            "referenceName": "Deutscher Bundesjugendring e.V."
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "Berlin",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Carstennstra\u00dfe ",
                                "streetNumber": "58",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "12205"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "jrk@drk.de"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+493085404390",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://jugendrotkreuz.de/"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
                                "legalFormText": "Das Deutsche Jugendrotkreuz (JRK) ist der eigenverantwortliche Jugendverband des Deutschen Roten Kreuzes."
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Network, platform or other form of collective activity"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Daniela",
                                    "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                                    "lastName": "Nagelschmidt"
                                }
                            ],
                            "name": "Deutsches Jugendrotkreuz"
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "Berlin",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Keithstra\u00dfe ",
                                "streetNumber": "1",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "10787"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "jugend@dgb.de"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+4903024060371",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://jugend.dgb.de"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
                                "legalFormText": "Jugendorganisation, die sich um die Interessen junger Menschen im Zusammenhang mit Ausbildung, Praktikum und Job k\u00fcmmert"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Network, platform or other form of collective activity"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Kristof",
                                    "function": "Bundesvorstand",
                                    "lastName": " Becker"
                                }
                            ],
                            "name": "DGB Jugend"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003520",
                            "referenceName": "freier zusammenschluss von studenten*innenschaften (fzs) e.V."
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001281",
                            "referenceName": "Greenpeace e.V."
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "Berlin",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "L\u00fctzowstra\u00dfe ",
                                "streetNumber": "94",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "10785"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "info@johanniter.de"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+493026997165",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://www.johanniter.de"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
                                "legalFormText": "Die Johanniter-Jugend ist der Jugendverband der Johanniter-Unfall-Hilfe."
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Network, platform or other form of collective activity"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "J\u00f6rg ",
                                    "function": "Bundesvorstand",
                                    "lastName": "L\u00fcssem"
                                }
                            ],
                            "name": "Johanniter-Jugend"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001126",
                            "referenceName": "Jugend des Deutschen Alpenvereins (JDAV)"
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "G\u00f6ttingen",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "B\u00fcsgenweg ",
                                "streetNumber": "1",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "37077"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "info@forstverein.de"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+495513796265",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "www.forstverein.de"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
                                "legalFormText": "Das Junge Netzwerk Forst [JNF] versteht sich als Treffpunkt der Forstnachwuchskr\u00e4fte in Deutschland und ist die Nachwuchsorganisation des Deutschen Forstvereins e.V."
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Network, platform or other form of collective activity"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Prof. Dr. Ulrich",
                                    "function": "Pr\u00e4sident Deutscher Forstverein e.V.",
                                    "lastName": "Schraml"
                                }
                            ],
                            "name": "Junges Netzwerk Forst"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002266",
                            "referenceName": "Katholische Landjugendbewegung Deutschlands e.V. "
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006583",
                            "referenceName": "Klimadelegation e.V."
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "K\u00f6ln",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "St.-Apern-Stra\u00dfe ",
                                "streetNumber": "32",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "50667"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "jugend@kolping.de"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+4922120701147",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://www.kolpingjugend.de"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
                                "legalFormText": "Offene Gemeinschaft von Kindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen."
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Network, platform or other form of collective activity"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Peter ",
                                    "function": "Bundesjugendsekret\u00e4r",
                                    "lastName": "Kube"
                                }
                            ],
                            "name": "Kolpingjugend"
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "Berlin",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Kaiserin-Augusta-Allee ",
                                "streetNumber": "5",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "10553"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "koordination@lcoy.de"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+4917657136710",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://lcoy.de"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
                                "legalFormText": "Die Local Conference of Youth-Junge Klimakonferenz Deutschland ist eine seit 2019 j\u00e4hrlich stattfindende Konferenz zu den Thema Klimawandel"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Network, platform or other form of collective activity"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Julian",
                                    "function": "Projektleitung",
                                    "lastName": "Hirschmann"
                                }
                            ],
                            "name": "LCOY Deutschland"
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "K\u00f6ln",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Erna-Scheffler-Stra\u00dfe",
                                "streetNumber": "2",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "51103"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "bundesjugendreferat@malteser.org"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+4922198222641",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "http://www.malteserjugend.de/"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
                                "legalFormText": "Gruppe zusammengeschlossene Gemeinschaft von Kindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen im Malteser Hilfsdienst e.V."
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Network, platform or other form of collective activity"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Hanna ",
                                    "function": "Bundesjugendvertreterin",
                                    "lastName": "Jakob "
                                }
                            ],
                            "name": "Malteser Jugend"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002640",
                            "referenceName": "NAJU (Naturschutzjugend im NABU)"
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "Berlin",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Warschauer Stra\u00dfe ",
                                "streetNumber": "59a",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "10243"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "info@naturfreundejugend.de"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+493029773270",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://www.naturfreundejugend.de/"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_EV",
                                "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
                                "en": "Registered association"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "JURISTIC_PERSON",
                                "de": "Juristische Person",
                                "en": "Legal person"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Wendelin",
                                    "function": "Bundesvorsitzender",
                                    "lastName": "Haag"
                                }
                            ],
                            "name": "Naturfreunde Jugend-Kinder- und Jugendwerk der Naturfreunde - Verein zur F\u00f6rderung der Naturfreundejugend Deutschlands e.V."
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "Berlin",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Oberlandstra\u00dfe ",
                                "streetNumber": "26-35",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "12099"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "vorstand@netzwerk-n.org"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+4900000",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://netzwerk-n.org/ueber-uns/"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_EV",
                                "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
                                "en": "Registered association"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "JURISTIC_PERSON",
                                "de": "Juristische Person",
                                "en": "Legal person"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": " Florian ",
                                    "function": "Vorstand",
                                    "lastName": "Pauli"
                                }
                            ],
                            "name": "netzwerk n e. V."
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "Berlin",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Chausseestrasse",
                                "streetNumber": "128-129",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "10115"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "info@pfadfinden-in-deutschland.de"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+4930288789535",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://www.pfadfinden-in-deutschland.de"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_EV",
                                "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
                                "en": "Registered association"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "JURISTIC_PERSON",
                                "de": "Juristische Person",
                                "en": "Legal person"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Joschka ",
                                    "function": "Vorstand",
                                    "lastName": "Hench"
                                }
                            ],
                            "name": "Ring deutscher Pfadfinder*innenverb\u00e4nde"
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "Leipzig",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Universit\u00e4tsstra\u00dfe ",
                                "streetNumber": "1",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "04109"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "studierende@fridaysforfuture.de"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+4900000",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://studentsforfuture.de"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
                                "legalFormText": "Studierende, die sich im Bereich Klimaschutz engagieren "
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
                                "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
                                "en": "Network, platform or other form of collective activity"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Tina ",
                                    "function": "Referat f\u00fcr \u00d6kologie Student_innenRat Universit\u00e4t Leipzig",
                                    "lastName": "Krawczyk"
                                }
                            ],
                            "name": "Students for Future"
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "Berlin",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Gneisenaustr. ",
                                "streetNumber": "16",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "10961"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "kontakt@sv-bildungswerk.de"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+493061203772",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://sv-bildungswerk.de"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_EV",
                                "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
                                "en": "Registered association"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "JURISTIC_PERSON",
                                "de": "Juristische Person",
                                "en": "Legal person"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Amanda ",
                                    "function": "Vertretungsberechtigter Vorstand",
                                    "lastName": "Blizniak"
                                }
                            ],
                            "name": "SV Bildungswerk-Bildungswerk f\u00fcr Sch\u00fclervertretung und Sch\u00fclerbeteiligung e.V."
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "Bonn",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Provinzialstra\u00dfe ",
                                "streetNumber": "93",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "53127"
                            },
                            "capitalCityRepresentation": {
                                "city": "Berlin",
                                "email": "info@thw-jugend.de",
                                "phoneNumber": "+493066508990",
                                "street": "General-Pape-Strasse",
                                "streetNumber": "30",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "12101"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": true,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "info@thw-jugend.de"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+492289401327",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://thw-jugend.de"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_EV",
                                "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
                                "en": "Registered association"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "JURISTIC_PERSON",
                                "de": "Juristische Person",
                                "en": "Legal person"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Ingo",
                                    "function": "Bundesjugendleiter",
                                    "lastName": "Henke "
                                }
                            ],
                            "name": "THW-Jugend e.V."
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-09-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006654",
                            "referenceName": "Verband Christlicher Pfadfinder*innen (VCP) e.V."
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Lars",
                            "function": "Leitung Koordinierungsstelle Jugendbeteiligung in Klimafragen",
                            "lastName": "Reisner",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Miriam",
                            "lastName": "Zubke",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die jungen Menschen, die sich ehrenamtlich mit Themen der Klimapolitik besch\u00e4ftigen, sollen die M\u00f6glichkeit bekommen, sich auszutauschen, sich untereinander st\u00e4rker zu vernetzen und durch gezielte fachliche externe Wissensvermittlung bef\u00e4higt zu werden.\r\n\r\nDie Koordinierungsstelle ist die zentrale kommunikative und organisatorische Stelle f\u00fcr die beteiligten Jugendverb\u00e4nde und -organisationen. Im Mittelpunkt steht die inhaltliche und administrative Planung und Durchf\u00fchrung verschiedener Veranstaltungsformate: Arbeits- und Austauschtreffen mit Mitarbeitenden des BMWK sowohl auf Entscheidungs- als auch Arbeitsebene, 30-Minuten-Briefings zu verschiedenen Klimaschutzthemen sowie Vernetzungs- und Austauschtreffen zwischen den beteiligten Jugendverb\u00e4nden und -organisationen.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.8,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Koord.Stelle Jugendbeteiligung",
            "nationalAdditional2": "c./o. Bundesjugendring",
            "street": "M\u00fchlendamm ",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "jugendbeteiligung.klimafragen@dbjr.de"
                },
                {
                    "email": "lars.reisner@dbjr.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493040040432",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dbjr.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Reisner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Miriam",
                "lastName": "Zubke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Die Koordinierungsstelle Jugendbeteiligung in Klimafragen ist eine Koordinierungsplattform und Netzwerk."
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lars",
                "function": "Leitung Koordinierungsstelle Jugendbeteiligung in Klimafragen",
                "lastName": "Reisner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Koordinierungsstelle Jugendbeteiligung in Klimafragen"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr das Vorhaben \"Koordinierungsstelle f\u00fcr Jugendbeteiligung in Klimafragen\"",
                "location": "Scharnhorststr. 34-37 10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006716/37052",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1f/3d/312938/Lobbyregister-Detailansicht-R006716-2024-06-26_08-16-43.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T08:16:43.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 37052,
    "registerNumber": "R006716",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "- Einf\u00fchrung sozial-gestaffeltes Klimageld\r\n- Reform der Schuldenbremse\r\n- Wirksame Dialog- und Beteiligungsformate\r\n- Klimaschutzgesetzreform: Festhalten an Sektorenzielen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/082/2008290.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8290",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundes-klimaschutzgesetzes/302817",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundes-Klimaschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001243",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/24/50/281099/Stellungnahme-Gutachten-SG2405220011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001243",
                        "regulatoryProjectTitle": "Forderungen an BM Habeck",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDie Koordinierungsstelle f\u00fcr Jugendbeteiligung in Klimafragen unterst\u00fctzt die junge organisierte Zivilgesellschaft in Deutschland, ihre Standpunkte und Forderungen zielgerichteter in klimapolitische Prozesse einzubringen. Das Ziel der Koordinierungsstelle ist es, gemeinsam mit Jugendverb\u00e4nden und \u2013organisationen wirksame Dialog- und Beteiligungsformate mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zu etablieren, damit die Anliegen junger Menschen effektiver und konsequent bei allen klimapolitischen Entscheidungen geh\u00f6rt werden.\r\n\r\nAnl\u00e4sslich des Gespr\u00e4ches von Vertreter*innen der beteiligten Jugendverb\u00e4nde und -organisationen mit dem Bundesminister Robert Habeck am 15. April 2024 zur nationalen Klimaschutzpolitik haben wir als Jugendverb\u00e4nden und -organisationen folgende Forderungen: \r\n1)\tWir fordern die zeitnahe Einf\u00fchrung eines sozial-gestaffelten Klimageldes, um eine sozial-gerechte Transformation zu erm\u00f6glichen. Insbesondere einkommensschwache Haushalte m\u00fcssen von Klimaschutz profitieren. \r\n\r\n2)\tWir fordern eine Reform der Schuldenbremse, die erhebliche Investitionen in die Infrastruktur erm\u00f6glichen muss. Solche Investitionen m\u00fcssen sich streng an der sozial-\u00f6kologischen Transformation ausrichten. Die dogmatisch K\u00fcrzungs- und Sparpolitik vermeintlich in unserem Namen lehnen wir ab.  \r\n\r\n3)\tWir fordern eine verbesserte und aktivere Kommunikation von Klimaschutzma\u00dfnahmen, die die Chancen f\u00fcr den gesellschaftlichen und \u00f6kologischen Wandel in den Mittelpunkt zu stellen. Es braucht eine klarere Positionierung gegen\u00fcber rechten Narrativen und einen Staat, der Rechtsextremen gerade auf dem Feld des Klimaschutzes endlich die Stirn bietet. \r\n\r\n4)\tWir fordern wirksame Dialog- und Beteiligungsformate gerade auch f\u00fcr die junge Generation. Formate wie die Koordinierungsstelle Jugendbeteiligung in Klimafragen bieten uns als junger organisierter Zivilgesellschaft den Raum und die Unterst\u00fctzung, uns miteinander zu vernetzen und unsere Anliegen wirksamer einzubringen und m\u00fcssen verl\u00e4sslich und dauerhaft durch das BMWK unterst\u00fctzt werden.\r\n\r\n5)\tWir fordern ein Festhalten an den einzelnen Sektorenzielen. Das Klimaschutzgesetz darf nicht aufgeweicht werden. Es drohen enorme Strafzahlungen f\u00fcr fehlende Zertifikate. Dar\u00fcber hinaus fordern wir eine unverz\u00fcgliche Nachbesserung des Klimaschutzprogramms. Dieses soll hinreichende Ma\u00dfnahmen auflisten, mit dem Ziel, die klaffende CO2-L\u00fccke zu schlie\u00dfen.\r\n\r\n6)\tDar\u00fcber hinaus fordern wir die Entwicklung eines umfassenden Plans f\u00fcr die Umsetzung einer sozial-\u00f6kologischen Transformation, welcher \u00fcber Kompensationsmechanismen hinausgeht. \r\n\r\nDiese Forderungen werden von folgenden Jugendverb\u00e4nde und \u2013organisationen unterst\u00fctzt: \r\n\r\n\t\t\t\t            \t\r\n\r\n\r\n                            \r\n                 \r\n                   \r\n                                                                                            \r\n                                                                                                               \t                               \t                                              \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Forderungen an BM Habeck"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/24/50/281099/Stellungnahme-Gutachten-SG2405220011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001243",
                "regulatoryProjectTitle": "Forderungen an BM Habeck",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDie Koordinierungsstelle f\u00fcr Jugendbeteiligung in Klimafragen unterst\u00fctzt die junge organisierte Zivilgesellschaft in Deutschland, ihre Standpunkte und Forderungen zielgerichteter in klimapolitische Prozesse einzubringen. Das Ziel der Koordinierungsstelle ist es, gemeinsam mit Jugendverb\u00e4nden und \u2013organisationen wirksame Dialog- und Beteiligungsformate mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zu etablieren, damit die Anliegen junger Menschen effektiver und konsequent bei allen klimapolitischen Entscheidungen geh\u00f6rt werden.\r\n\r\nAnl\u00e4sslich des Gespr\u00e4ches von Vertreter*innen der beteiligten Jugendverb\u00e4nde und -organisationen mit dem Bundesminister Robert Habeck am 15. April 2024 zur nationalen Klimaschutzpolitik haben wir als Jugendverb\u00e4nden und -organisationen folgende Forderungen: \r\n1)\tWir fordern die zeitnahe Einf\u00fchrung eines sozial-gestaffelten Klimageldes, um eine sozial-gerechte Transformation zu erm\u00f6glichen. Insbesondere einkommensschwache Haushalte m\u00fcssen von Klimaschutz profitieren. \r\n\r\n2)\tWir fordern eine Reform der Schuldenbremse, die erhebliche Investitionen in die Infrastruktur erm\u00f6glichen muss. Solche Investitionen m\u00fcssen sich streng an der sozial-\u00f6kologischen Transformation ausrichten. Die dogmatisch K\u00fcrzungs- und Sparpolitik vermeintlich in unserem Namen lehnen wir ab.  \r\n\r\n3)\tWir fordern eine verbesserte und aktivere Kommunikation von Klimaschutzma\u00dfnahmen, die die Chancen f\u00fcr den gesellschaftlichen und \u00f6kologischen Wandel in den Mittelpunkt zu stellen. Es braucht eine klarere Positionierung gegen\u00fcber rechten Narrativen und einen Staat, der Rechtsextremen gerade auf dem Feld des Klimaschutzes endlich die Stirn bietet. \r\n\r\n4)\tWir fordern wirksame Dialog- und Beteiligungsformate gerade auch f\u00fcr die junge Generation. Formate wie die Koordinierungsstelle Jugendbeteiligung in Klimafragen bieten uns als junger organisierter Zivilgesellschaft den Raum und die Unterst\u00fctzung, uns miteinander zu vernetzen und unsere Anliegen wirksamer einzubringen und m\u00fcssen verl\u00e4sslich und dauerhaft durch das BMWK unterst\u00fctzt werden.\r\n\r\n5)\tWir fordern ein Festhalten an den einzelnen Sektorenzielen. Das Klimaschutzgesetz darf nicht aufgeweicht werden. Es drohen enorme Strafzahlungen f\u00fcr fehlende Zertifikate. Dar\u00fcber hinaus fordern wir eine unverz\u00fcgliche Nachbesserung des Klimaschutzprogramms. Dieses soll hinreichende Ma\u00dfnahmen auflisten, mit dem Ziel, die klaffende CO2-L\u00fccke zu schlie\u00dfen.\r\n\r\n6)\tDar\u00fcber hinaus fordern wir die Entwicklung eines umfassenden Plans f\u00fcr die Umsetzung einer sozial-\u00f6kologischen Transformation, welcher \u00fcber Kompensationsmechanismen hinausgeht. \r\n\r\nDiese Forderungen werden von folgenden Jugendverb\u00e4nde und \u2013organisationen unterst\u00fctzt: \r\n\r\n\t\t\t\t            \t\r\n\r\n\r\n                            \r\n                 \r\n                   \r\n                                                                                            \r\n                                                                                                               \t                               \t                                              \r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}