{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-07-14T17:02:50.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-07-14T17:02:50.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T15:26:31.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39278,
                "validFromDate": "2024-06-26T15:26:31.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22228,
                "validFromDate": "2023-07-14T17:02:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T15:26:31.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Klimaerw\u00e4rmung sorgt f\u00fcr deutlich mehr Hitze in allen Lebensbereichen. Dies f\u00fchrt zu Gesundheitsproblemen, Todesf\u00e4llen und Produktivit\u00e4tsverlusten. Klimaanlagen helfen, sind jedoch bereits heute f\u00fcr \u00fcber 1 Gigatonne CO2, \u00fcber 8% des Energieverbrauchs und f\u00fcr klimasch\u00e4dliche K\u00e4ltemittel verantwortlich. Aufgrund der Hitzeprobleme wird jedoch \u00fcberall der Ruf nach Klimaanlagen, K\u00fchlger\u00e4ten und K\u00fchlr\u00e4umen laut. Gerade auch in Hitzeaktionspl\u00e4nen oder im Arbeitsschutz, sowie im Gesundheitsbereich werden diese technischen K\u00fchlanlagen bevorzugt und teils sogar von der BAFA gef\u00f6rdert. Dies schadet dem Klima und der Umwelt. Deshalb haben wir bei pervormance international GmbH in Ulm eine 3D Technologie mit smarten Fasern entwickelt, die mit bis zu 660 Watt K\u00fchlleistung umwelt- und klimafreundlich Menschen, R\u00e4ume und Tiere k\u00fchlen kann. Wir sorgen durch die Verwendung unserer Produkte f\u00fcr eine Einsparung von bis zu 97% CO2 im Vergleich zu Klimaanlagen. Die Produkte, wie T-Shirts, K\u00fchlwesten, k\u00fchlenden Basecaps und weiterer Produkte zur Kopfk\u00fchlung, Arm- und Beink\u00fchlung, sowie k\u00fchlenden Decken, sowie k\u00fchlende Vorh\u00e4nge zur Raumk\u00fchlung sind individuell, schnell und einfach einsetzbar und funktionieren Indoor und Outdoor. Spezielle Hitzenotfallwesten und T\u00fccher k\u00f6nnen einfach, schnell und kosteng\u00fcnstig in Hitzeaktionspl\u00e4nen eingesetzt werden. Zudem wird keine externe Energie zur K\u00fchlung ben\u00f6tigt. Als K\u00e4ltemittel dienen nur Wasser und Luft. Des Weiteren reduzieren wir unseren \u00f6kologischen Fu\u00dfabdruck durch Verwendung von Naturstrom, Upcycling von Fasern, kurze Produktionswege und vieles mehr. Die Technologie integrieren wir bereits in Kleidung und Heimtextilien. Auch Raum- und Fahrzeugk\u00fchlung sind Teil unseres Entwicklungsportfolios, das zum gro\u00dfen Teil patentiert ist. Durch den Ersatz von Klimaanlagen haben wir den gr\u00f6\u00dften Hebel in punkto Nachhaltigkeit und Klimaschutz. Verwender unserer Produkte sparen CO2, 100% Energie und sch\u00e4dliche K\u00e4ltemittel. Es ist unser Ziel nicht nur eine nachhaltige Alternative zu Klimaanlagen zu sein, sondern auch die Produkte selbst noch nachhaltiger zu machen. Deshalb haben wir die Fasern unserer 3D Technologie, die wir in Deutschland produzieren, bereits zu 90% auf Recyclingfasern umgestellt. Zudem sind unsere Produkte auch recyclingf\u00e4hig und damit sind wir auf einem guten Weg zur Kreislaufwirtschaft. Des Weiteren produzieren wir unsere Produkte regional in Deutschland und Europa. Auch die verwendeten Rohprodukte und Stoffe stammen von europ\u00e4ischen und deutschen Produzenten. Das spart den Flugverkehr und dadurch sind auch Arbeitsbedingungen, faire L\u00f6hne, etc. gew\u00e4hrleistet. Wir adressieren inzwischen 13 der 17 SDGs. Den Rest CO2-Fu\u00dfabdruck kompensieren wir mit Waldschutzprojekten mit sozialer Komponente und anerkannten Standards. Es bestehen Universit\u00e4tsstudien und Untersuchungen zu unserer Technologie und das Institut HOHENSTEIN hat die K\u00fchlwirkung nach DIN SPEC 60015 best\u00e4tigt. Die ersten Berufsgenossenschaften f\u00f6rdern bereits K\u00fchlwesten. Mit textiler K\u00fchltechnologie k\u00f6nnten vielerorts Klimaanlagen vermieden bzw. reduziert werden, was CO2 und Energie spart. Dadurch kommen wir auch dem Ziel Klimaneutralit\u00e4t in Deutschland n\u00e4her. Zudem funktioniert die Technologie im Raum als auch im Freien und kann dadurch die Gesundheit der Menschen in Deutschland bei Hitze sch\u00fctzen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/20/bc/315675/Jahresabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c8/8f/315674/CODE-OF-CONDUCT_PERVORMANCE.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.07,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Ulm",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "M\u00fchlsteige",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "89075"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "g.renner@pervormance.de"
                },
                {
                    "email": "s.stein@pervormance.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49731140710",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.pervormance.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Gabriele",
                "lastName": "Renner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Stein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gabriele",
                "function": "CEO",
                "lastName": "Renner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "CEO",
                "lastName": "Stein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "S\u00fcdwesttextil e.V."
            },
            {
                "membership": "AFBW - Allianz Faserbasierte Werkstoffe Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilien"
            },
            {
                "membership": "IHK Ulm"
            },
            {
                "membership": "United Nations Global Compact"
            },
            {
                "membership": "Stiftung Allianz f\u00fcr Entwicklung und Klima"
            },
            {
                "membership": "unw Ulmer Initiativkreis nachhaltige Wirtschaftsentwicklung e.V."
            },
            {
                "membership": "UN Women Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "UN Global Compact Netzwerk Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Allianz Klimawandel und Gesundheit e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesdeutscher Arbeitskreis f\u00fcr Umweltbewusstes Management (B.A.U.M.) e.V."
            },
            {
                "membership": "Global Health Hub Germany"
            },
            {
                "membership": "GermanZero e.V."
            },
            {
                "membership": "green cooling initiative"
            },
            {
                "membership": "Senat der Wirtschaft Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Der Mittelstand. BVMW e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "pervormance international GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006130/39278",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T15:26:31.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/22/315676/Lobbyregister-Detailansicht-R006130-2024-06-26_15-26-31.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T15:26:31.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 39278,
    "registerNumber": "R006130",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}