{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-06-07T10:55:31.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-06-07T10:55:31.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T14:48:09.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37669,
                "validFromDate": "2024-06-26T14:48:09.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19751,
                "validFromDate": "2023-06-07T10:55:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T14:48:09.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Verbandes ist:\r\n\r\n- die Mitarbeit an der Entwicklung des Bildungswesens auf der Grundlage einer sachgerechten Bildungspolitik;\r\n\r\n- die Erhaltung des Gymnasiums als einheitlichen Bildungsgang in allen Bundesl\u00e4ndern, F\u00f6rderung und Weiterentwicklung des Gymnasiums und anderer Bildungseinrichtungen, die zum Abitur f\u00fchren;\r\n\r\n- die F\u00f6rderung der Ausbildung, Fort- und Weiterbildung von Lehrerinnen und Lehrern im Gymnasial- und Hochschulbereich bzw. Bildungseinrichtungen, die zum Abitur f\u00fchren;\r\n\r\n- die Vertretung und F\u00f6rderung der berufspolitischen, rechtlichen und sozialen Interessen der Mitglieder auf Bundesebene unter Anwendung aller verfassungsm\u00e4\u00dfig zul\u00e4ssigen gewerkschaftlichen Mittel;\r\n\r\n- die Unterst\u00fctzung und Koordinierung der schul- und bildungspolitischen sowie der berufspolitischen Bestrebungen der Landesverb\u00e4nde;\r\n\r\n- die Zusammenarbeit mit Lehrerverb\u00e4nden des In- und Auslandes und das Eintreten f\u00fcr aus Deutschland vermittelte Lehrkr\u00e4fte an deutschen Auslandsschulen.\r\n\r\nZur Umsetzung dieser Ziele tritt der DPhV im gegebenen Fall in Kontakt mit Bundesministerien und Bundestagsabgeordneten durch direkte Anschreiben oder pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/53/eb/315410/Rechenschaftsbericht-DPhV-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Friedrichstr. ",
            "streetNumber": "169",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dphv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493040816781",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dphv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Lin-Klitzing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Friedrich",
                "lastName": "Pohl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Lin-Klitzing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "D\u00fcll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-18",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 15,
            "totalCount": 15
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "dbb beamtenbund und tarifunion"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Lehrerverband"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft H\u00f6herer Dienst (AhD)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Philologenverband"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Bayerischer Philologenverband"
            },
            {
                "name": "Philologenverband Nordrhein-Westfalen"
            },
            {
                "name": "Philologenverband Baden-W\u00fcrttemberg"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1370001,
            "to": 1380000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006032/37669",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T14:48:09.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9f/32/315411/Lobbyregister-Detailansicht-R006032-2024-06-26_14-48-09.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T14:48:09.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 37669,
    "registerNumber": "R006032",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}