{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-05-24T21:59:44.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-05-24T21:59:44.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T17:42:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37172,
                "validFromDate": "2024-06-30T17:42:59.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32675,
                "validFromDate": "2024-05-24T21:59:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T17:42:59.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Dachverband \u00f6kologische Pflanzenz\u00fcchtung e.V. setzt sich daf\u00fcr ein, die \u00f6kologische Pflanzenz\u00fcchtung st\u00e4rken und daf\u00fcr die Rahmenbedingungen zu schaffen. Diese erfolgt durch  Vernetzung und Erfahrungsaustausch zwischen den Mitgliedern des Verbandes und \r\nexternen Akteurinnen und Akteuren aus Wirtschaft, Zivilgesellschaft, \r\nWissenschaft und Politik. Um die Rahmenbedingungen f\u00fcr die \u00f6kologische Pflanzenz\u00fcchtung zu \r\nverbessern, informieren wir \u00fcber Herausforderungen und Potenziale von \u00d6kolandbau und \u00d6koz\u00fcchtung und machen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr gesetzliche Regelungen zur Sicherung geeigneter Rahmenbedingungen und zur F\u00f6rderung der \u00f6kologischen Z\u00fcchtung.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/5c/327174/Kassenbericht-des-Vereins-Dachverband-oekologische-Pflanzenzuechtung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcllheim",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Brunnmattstr.",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "79379"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dv-oekopz.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491722432687",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.dv-oekopz.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Herbert",
                "lastName": "V\u00f6lkle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Carl",
                "lastName": "Vollenweider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Barbara Maria",
                "lastName": "Rudolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Gebhard",
                "lastName": "Rossmanith",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Herbert",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "V\u00f6lkle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara Maria",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Rudolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gebhard",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Rossmanith",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-25",
            "naturalPersons": 3,
            "organizations": 10,
            "totalCount": 13
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bund \u00f6kologische Lebensmittelwirtschaft e.V. (B\u00d6LW)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Dachverband \u00f6kologische Pflanzenz\u00fcchtung e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006703/37172",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/33/56/327175/Lobbyregister-Detailansicht-R006703-2024-06-30_17-42-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T17:42:59.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 37172,
    "registerNumber": "R006703",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}