{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-07T13:25:09.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-06-07T13:25:09.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-14T09:29:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37022,
                "validFromDate": "2024-06-14T09:29:33.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36882,
                "validFromDate": "2024-06-13T12:27:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-14T09:29:33.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35631,
                "validFromDate": "2024-06-07T13:25:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T12:27:18.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Der EK 6 ist der nach den Richtlinien 2014/29/EU und 2014/68/EU vorgesehene nationale Erfahrungsaustausch. Er wird organisatorisch durch den T\u00dcV-Verband e.V. (Registernummer R000008) betreut.\r\nDer EK 6:\r\n- dient dem Austausch von Erfahrungen und Standpunkten bez\u00fcglich der Anwendung der Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren im Rahmen des Anwendungsbereiches der Richtlinie f\u00fcr einfache Druckbeh\u00e4lter (SPV) 2014/29/EU und der Druckger\u00e4terichtlinie (DGRL) 2014/68/EU mit der Zielsetzung, zu einer einheitlichen Auslegung und Anwendung der Anforderungen und Verfahren beizutragen,\r\n- arbeitet technische Stellungnahmen, bez\u00fcglich spezifischer Fragen der Konformit\u00e4tsbeurteilungsverfahren aus,\r\n- bietet ein Forum f\u00fcr die L\u00f6sung von Fragen, die im allgemeinen Interesse liegen, und sich auf die Zertifizierung und andere technische Aspekte bei der Anwendung der Richtlinien / der Regelwerke beziehen, \r\n- sammelt und \u00fcbermittelt Fragen und Problemstellungen, die sich aus der Anwendung der Richtlinien / der Regelwerke ergeben,\r\n- formuliert Empfehlungen bez\u00fcglich der Anwendung der Richtlinien / der Regelwerke an die europ\u00e4ische Arbeitsgruppe der Benannten Stellen CABF PED/SPV,\r\n- ist das Gremium f\u00fcr Information und Austausch der notifizierten Stellen mit den teilnehmenden Akkreditierung- und Zulassungsstellen (ZLS, DAkkS). \r\nZur Erf\u00fcllung dieser Aufgaben betreibt der EK 6 auch Interessenvertretung im Sinne des Lobbyregistergesetzes, insbesondere gegen\u00fcber Ministerien aber auch dem Bundestag. Dazu erstellt sie insbesondere Positionen, pflegt Kontakte sowie informiert \u00fcber aktuelle Themen und tauscht sich dazu aus. \r\n\r\nDer EK 6 wird organisatorisch durch den T\u00dcV-Verband e.V. (Registernummer R000008) betreut.\r\nDer EK 6 ist bereits seit mehreren Jahren aktiv. Eine Eintragung im Lobbyregister vor dem Jahr 2024 erfolgte jedoch nicht, da durch den EK 6 nur Interessenvertretung bis auf Ebene der Referatsleiterinnen und Referatsleiter in Bundesministerien betrieben wurde/wird. Interessenvertretung gegen\u00fcber Organen, Gremien, Mitgliedern, Fraktionen oder Gruppen des Deutschen Bundestages sowie deren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern erfolgte/erfolgt nicht. Interessenvertretung gegen\u00fcber Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rinnen und Parlamentarischen Staatssekret\u00e4ren, Staatssekret\u00e4rinnen und Staatssekret\u00e4ren, Abteilungsleiterinnen und Abteilungsleitern sowie Unterabteilungsleiterinnen und Unterabteilungsleitern erfolgte/erfolgt nicht. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.01,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o T\u00dcV-Verband e.V.",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe",
            "streetNumber": "136",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "ek6@tuev-verband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930760095400",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.tuev-verband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ingo",
                "lastName": "Blohm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Schr\u00f6er",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Andere Form der kollektiven T\u00e4tigkeit (Erfahrungsaustauschkreis)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ingo",
                "function": "Referent",
                "lastName": "Blohm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Referent",
                "lastName": "Schr\u00f6er",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 20,
            "totalCount": 20
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Erfahrungsaustauschkreis der notifizierten Stellen nach Druckger\u00e4terichtlinie und Richtlinie f\u00fcr einfache Druckbeh\u00e4lter (EK 6)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006730/37022",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fc/4d/291513/Lobbyregister-Detailansicht-R006730-2024-06-14_09-29-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-14T09:29:33.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 37022,
    "registerNumber": "R006730",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "14. ProdSV",
                        "title": "Vierzehnte Verordnung zum Produktsicherheitsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gsgv_14_2016"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Druckger\u00e4terichtlinie 2014/68/EU regelt die Anforderungen f\u00fcr das Inverkehrbringen von Druckger\u00e4ten im EU-Binnenmarkt. Die EU-Kommission plant eine Evaluierung der Funktionsweise der Richtlinie im Jahr 2024. Auf Basis der Ergebnisse soll dar\u00fcber entschieden werden, ob die Druckger\u00e4terichtlinie \u00fcberarbeitet werden soll. Ziel der Interessensvertretung ist es, die Erfahrungen der notifizierten Stellen mit Blick auf die Funktionsweise der Richtlinie sowie ausstehenden Regelungsl\u00fccken im Evaluations- und \u00dcberarbeitungsprozess mit einflie\u00dfen zu lassen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001580",
                "statements": [],
                "title": "Evaluierung und ggf. \u00dcberarbeitung der DGRL 2014/68/EU im Sinne der notifizierten Stellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "6. ProdSV",
                        "title": "Sechste Verordnung zum Produktsicherheitsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/prodsg2011v_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Richtlinie \u00fcber einfache Druckbeh\u00e4lter 2014/29/EU regelt die Anforderungen f\u00fcr das Inverkehrbringen von einfachen Druckbeh\u00e4ltern im EU-Binnenmarkt. Die EU-Kommission plant eine Evaluierung der Funktionsweise der Richtlinie im Jahr 2024. Auf Basis der Ergebnisse soll dar\u00fcber entschieden werden, ob die Richtlinie 2014/29/EU \u00fcberarbeitet werden soll. Ziel der Interessensvertretung ist es, die Erfahrungen der notifizierten Stellen mit Blick auf die Funktionsweise der Richtlinie sowie ausstehenden Regelungsl\u00fccken im Evaluations- und \u00dcberarbeitungsprozess mit einflie\u00dfen zu lassen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001581",
                "statements": [],
                "title": "Evaluierung und ggf. \u00dcberarbeitung der Richtlinie 2014/29/EU im Sinne der notifizierten Stellen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}