{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-01-03T17:06:26.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-01-03T17:06:26.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T10:35:14.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39863,
                "validFromDate": "2024-06-28T10:35:14.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27416,
                "validFromDate": "2024-01-03T17:06:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T10:35:14.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_RESEARCH_FACILITY_V2",
            "de": "Wissenschaft, Hochschule oder Forschungseinrichtung",
            "en": "Science, university or research institution"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband Promovierenden vertritt die Interessen der Promovierenden an deutschen \r\npromotionsberechtigten Einrichtungen gegen\u00fcber \u00d6ffentlichkeit, Politik und Verwaltung. \r\n \r\nEr setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Promovierenden f\u00fcr ein Prosperieren des Wissenschaftsstandorts \r\nDeutschland ihre Aufgaben und Anliegen in Gegenwart und Zukunft wirksam wahrnehmen und \r\nverwirklichen k\u00f6nnen. \r\n \r\nKern  seines  Selbstverst\u00e4ndnisses  ist  die  F\u00f6rderung  der  Wissenschaft  durch  F\u00f6rderung  Ihrer \r\neinzigartigsten  und  wertvollsten  Ressource  -  Ihrer  Forschenden.  Der  Gro\u00dfteil  dieser \r\nForschenden an deutschen \u00f6ffentlichen Forschungseinrichtungen sind Promovierende. Wir sind \r\nder  festen  \u00dcberzeugung,  dass  wir  als  Standort  Deutschland  mit  den  weltbesten,  ganzheitlich \r\ngedachten  Forschungsbedingungen  auch  die  weltweit  schlausten  K\u00f6pfe  anziehen  und  halten \r\nk\u00f6nnen. Dazu m\u00f6chten wir konstruktiv beitragen.  ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-26",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-26"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-26"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Erlangen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Bundesverband Promovierende e.V",
            "nationalAdditional2": "c/o FAU Erlangen-N\u00fcrnberg ",
            "street": "Schlo\u00dfplatz ",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "91054"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@promovierende.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915737271394",
            "websites": [
                {
                    "website": "promovierende.de"
                },
                {
                    "website": "promovierendenvertretung.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Sc.",
                "firstName": "Timo",
                "lastName": "Eckstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benita ",
                "lastName": "Schmitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Sc.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Timo",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Eckstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Benita ",
                "function": "2. Vorsitzende",
                "lastName": "Schmitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-27",
            "naturalPersons": 100,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 100
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bundesverband Promovierende"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-26"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-26",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-26"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006416/39863",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T10:35:14.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/21/ac/322422/Lobbyregister-Detailansicht-R006416-2024-06-28_10-35-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T10:35:14.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 39863,
    "registerNumber": "R006416",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WissZeitVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wisszeitvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Unser Ziel ist prim\u00e4r die Rechte der Promovierenden in der Reform des WissZeitVG zu st\u00e4rken. Konkret fordern wir Folgendes ein:\r\n- 6 Jahre regelm\u00e4\u00dfige Anstellungsdauer statt systematische Kettenvertr\u00e4ge\r\n- Muss-Regelungen f\u00fcr Mindestbefristungen, Ausnahmen nur bei Konsens mit der\r\nPromovierendenvertretung\r\n- Prozentual entsprechende Verl\u00e4ngerung der Befristungsdauer bei Teilzeitstellen\r\n- Klare Definition des Qualifikationsbegriffs und Schutz vor qualifikationsunabh\u00e4ngiger\r\nMehrbelastung durch Garantie von 75% der bezahlten Arbeitszeit f\u00fcr eigene Forschung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                        "de": "Staatsorganisation",
                        "en": "State organization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/115/2011559.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11559",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-befristungsrechts-f%C3%BCr-die-wissenschaft/310588",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Befristungsrechts f\u00fcr die Wissenschaft"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008699",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/10/d5/322420/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270214.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008699",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zur geplanten \u00c4nderung des Befristungsrechts f\u00fcr die Wissenschaft \r\n \r\nSehr geehrtes Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung, \r\nin  Bezugnahme  auf  Ihr  Schreiben  vom  14.  Juni  2023  nehmen  wir  Stellung  zum \r\nReferentenentwurf des Gesetzes zur \u00c4nderung des Befristungsrechts f\u00fcr die Wissenschaft. \r\nUnsere Forderungen, die wir zum Eckpunktepapier vom 17. M\u00e4rz 2023 in unserem vorherigen \r\nPositionierungspapier an Sie vertreten haben, gelten nach wie vor. Insgesamt haben wir zu \r\nunserem Bedauern festgestellt,  dass der Referentenentwurf keine  \u00c4nderungen enth\u00e4lt, die \r\nunseren Forderungen entgegenkommen. \r\nZusammengefasst  sind  die  Forderungen  des  Bundesverbands  Promovierende  bzgl.  der \r\nNovelle des WisszeitVG unver\u00e4ndert: \r\n\uf0b7  6 Jahre regelm\u00e4\u00dfige Anstellungsdauer statt systematische Kettenvertr\u00e4ge \r\n\uf0b7  Muss-Regelungen  f\u00fcr  Mindestbefristungen,  Ausnahmen  nur  bei  Konsens  mit  der \r\nPromovierendenvertretung \r\n\uf0b7  Prozentual entsprechende Verl\u00e4ngerung der Befristungsdauer bei Teilzeitstellen \r\n\uf0b7  Klare Definition des Qualifikationsbegriffs und Schutz vor qualifikationsunabh\u00e4ngiger \r\nMehrbelastung durch Garantie von 75% der bezahlten Arbeitszeit f\u00fcr eigene Forschung \r\n \r\nUnsere Forderungen lauten deshalb im Detail: \r\n6 Jahre regelm\u00e4\u00dfige Anstellungsdauer statt systematische Kettenvertr\u00e4ge \r\nDie im Referentenentwurf vorgeschlagene Mindestvertragsdauer von drei Jahren stellt zwar \r\neine Verbesserung gegen\u00fcber dem status quo dar, verhindert aber keine Kettenvertr\u00e4ge. Drei \r\nJahre  reichen  in  keiner  Fachkultur  aus,  um  eine  Promotion  abzuschlie\u00dfen.  Laut  dem \r\nBundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs 2021, an dem Sie als BMBF beteiligt waren, \r\nliegt  die  allgemeine  Promotionsdauer  durchschnittlich  bei  5,7  Jahren  (ausgenommen \r\nHumanmedizin) 1 . Wir fordern deshalb, dass das WissZeitVG der Statistik folgt und sechs Jahre \r\nAnstellungsdauer zur verbindlichen Regel und nicht zur Ausnahme macht.  \r\nDer  Referentenentwurf  stellt  leider  noch  keinen  effektiven  Schutz  der  Promovierenden  vor \r\nfinanzieller  Ausbeutung  sicher.  Vor  allem  internationale  Promovierende  stehen  durch \r\nKettenvertr\u00e4ge vor existenziellen Gefahren: Ihre Visa sind oft an ihre Arbeitsvertr\u00e4ge gekn\u00fcpft. \r\nKombiniert  mit  einer  Befristung,  die  die  tats\u00e4chliche  Dauer  der  Promotion  nicht  abdeckt, \r\ngeraten die Betroffenen in prek\u00e4re Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnisse. F\u00fcr alle Promovierenden gilt, \r\ndass Finanzierungsl\u00fccken die selbst\u00e4ndige wissenschaftliche Arbeit hemmen, unterbrechen \r\noder eine Weiterf\u00fchrung sogar vollst\u00e4ndig verhindern. Der Wissenschaftsrat fordert zu Recht, \r\ndass diese Umst\u00e4nde nicht zu Lasten der Promovierenden gehen sollten. 2  Wir sehen Sie als \r\nBMBF daher in der Pflicht, diesem Missstand durch gute Gesetzgebung entgegenzuwirken. \r\nMuss-Regelungen  f\u00fcr  Mindestbefristungen,  Ausnahmen  nur  bei  Konsens  mit  der \r\nPromovierendenvertretung \r\nWir  begr\u00fc\u00dfen  grunds\u00e4tzlich  die  Kopplung  von  Qualifizierungsziel  und  Befristungsdauer, \r\nvermissen  jedoch  auch  hier  eine  konsequente  Durchf\u00fchrung.  Die  im  Reformentwurf \r\nvorgeschlagenen Soll-Regelungen geben f\u00fcr alle Beteiligten keine Planungssicherheit und der \r\nderzeit  bestehende  Flickenteppich  an  hochschul-  und  l\u00e4nderabh\u00e4ngigen  Handhabungen \r\nbliebe damit weiter bestehen. Wir fordern daher, die vorgeschlagenen Befristungszeitr\u00e4ume   \r\nals  Muss-Regelungen  anzulegen.  Eine  fachspezifische  Verk\u00fcrzung  der  Mindestbefristung \r\nsollte nur im Konsens mit einer Promovierendenvertretung vorgenommen werden k\u00f6nnen. \r\nProzentual entsprechende Verl\u00e4ngerung der Befristungsdauer bei Teilzeitstellen \r\nDer \u00fcberwiegende Anteil der Promovierenden ist unfreiwillig in Teilzeitstellen besch\u00e4ftigt. 3  Die \r\nStellen reflektieren weder die Arbeitsbelastung der Promovierenden, die in der Regel deutlich \r\nmehr  als  die  bezahlten  Stunden  arbeiten,  noch  verl\u00e4ngert  eine  Teilzeitanstellung  die \r\nBefristungsdauer der Anstellung. Die im Gesetz aufgef\u00fchrten Fristen m\u00fcssten sich daher auf \r\neine Vollzeitstelle beziehen und bei Teilzeitanstellungen anteilig verl\u00e4ngert werden. Andernfalls \r\nbleibt  die  Bezahlung  von  Promotionen  im  Monatsgehalt  und  in  der  bezahlten \r\nGesamtforschungsdauer unbegr\u00fcndet ungleich. \r\nKlare Definition des Qualifikationsbegriffs und Schutz vor qualifikationsunabh\u00e4ngiger \r\nMehrbelastung durch Garantie von 75% der bezahlten Arbeitszeit f\u00fcr eigene Forschung \r\nPromovierende  \u00fcbernehmen  in  der  Lehre  und  der  akademischen  Selbstverwaltung \r\nunverzichtbare Aufgaben,  die  \u00fcber  die Arbeit  an  der  eigenen  Forschung  hinausgehen,  in \r\nStellen  als  Wissenschaftliche  Mitarbeitende  oder  im  Rahmen  von  Lehrauftr\u00e4gen.  Diese \r\nzus\u00e4tzlichen Aufgaben sehen wir als Bereicherung, solange sie die Arbeit an der Promotion \r\nnicht  \u00fcberm\u00e4\u00dfig  beeintr\u00e4chtigen.  Dies  ist  jedoch  zu  selten  gesichert. \r\nQualifikationsunabh\u00e4ngige  Aufgaben  verl\u00e4ngern  die  Promotionsdauer,  f\u00fchren  bisher  aber \r\nnicht zu einer Verl\u00e4ngerung der Mindestbefristung. Wir fordern daher, dass das reformierte \r\nWissZeitVG den Qualifikationsbegriff klar definiert und Ma\u00dfnahmen schafft, die Mehrbelastung \r\nzu  beschr\u00e4nken.  Es  muss  einen  garantierten  Mindestanteil  von  75  Prozent  der  bezahlten \r\nStunden nur f\u00fcr die Arbeit an der eigenen Forschung geben. \r\nUm den Wissenschaftsstandort Deutschland langfristig attraktiv und konkurrenzf\u00e4hig zu halten \r\nund den nicht zu unrecht bef\u00fcrchteten \u201cBrain Drain\u201d zu verhindern, muss die wissenschaftliche \r\nKarriere auch f\u00fcr junge Menschen eine attraktive Wahl werden. Promovierende sind intrinsisch \r\nhoch motiviert, 4  doch die systemisch angelegten unn\u00f6tigen H\u00fcrden sieben vor allem jene aus, \r\ndie sich Unsicherheit und Abh\u00e4ngigkeit nicht leisten k\u00f6nnen oder wollen und nicht die, die f\u00fcr \r\nForschung und Lehre am besten geeignet w\u00e4ren. \r\nInsbesondere  m\u00f6chten  wir  Sie  dazu  anhalten,  ambitionierter  Ihre  im  Eckpunktepapier \r\nformulierten  Ziele  \u201eArbeitsbedingungen  in  der  Wissenschaft  verbessern\u201c  und \r\n\u201eVertragslaufzeiten  bei  Promotionen  an  die  erwartbare  Promotionsdauer  anpassen\u201c  zu \r\nverfolgen.  Beide  Ziele  sind  besonders  unterst\u00fctzenswert  und  wir  erhoffen  uns  ihre \r\nkonsequente Umsetzung im neuen WissZeitVG. \r\n \r\nReferenzen: \r\n1  \u201cInsgesamt dauert demnach eine Promotion im Durchschnitt 4,7 Jahre. Rechnet man \r\nHumanmedizin/Gesundheitswissenschaften und Angaben au\u00dferhalb der \r\nStudienbereichsgliederung/Sonstige F\u00e4cher heraus, so ergibt sich eine durchschnittliche \r\nGesamtdauer von 5,7 Jahren.\u201d https://www.buwin.de/dateien/buwin-2021.pdf S. 137. \r\n2  https://www.wissenschaftsrat.de/download/2023/1196-23.pdf? blob=publicationFile&v=14 S. 8. \r\n3  https://nacaps-datenportal.de/indikatoren/A3.html  \r\n4  https://nacaps-datenportal.de/indikatoren/D1.html \r\n\r\n\r\nStellungnahme zum Kabinettsentwurf des neuen WissZeitVG \r\n \r\nAm  27.  M\u00e4rz  2024  hat  das  Bundeskabinett  den  neuen  Reformentwurf  zum \r\nWissenschaftszeitvertragsgesetz (WissZeitVG) verabschiedet [1]. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass \r\ndie  Reform  nun  endlich  voranschreitet  und  kritisieren  zugleich  die  unzureichende \r\nVerbesserung der Arbeitsbedingungen f\u00fcr Promovierende.  \r\n \r\nIn  unserer  Stellungnahme  im  Rahmen  der  Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung  [2]  haben  wir  eine \r\nverbindlich  formulierte  Mindestvertragslaufzeit  f\u00fcr  Promovierende  gefordert,  die  die \r\ndurchschnittliche  Promotionszeit  von  rund  6  Jahren  vollst\u00e4ndig  abdeckt.  Dies  ist \r\ndringend  notwendig,  um  eine  fokussierte,  nicht  von  Finanzierungsn\u00f6ten  und \r\nunn\u00f6tigem  Verwaltungsaufwand  unterbrochene  Durchf\u00fchrung  von \r\nPromotionsprojekten  zu  erm\u00f6glichen  und  Abbr\u00fcchen  vorzubeugen.  Zum  gleichen \r\nZweck  haben  wir  gefordert,  dass  den  Forschenden  auch  tats\u00e4chlich  Zeit  f\u00fcr  die \r\nQualifikationsarbeit sichergestellt wird, dass also qualifikationsunabh\u00e4ngige Aufgaben \r\nmaximal 25% der Arbeitszeit ausmachen d\u00fcrfen und Teilzeit zu einer entsprechenden \r\nVerl\u00e4ngerung der Befristung f\u00fchrt. \r\n \r\nIm  Kabinettsentwurf  f\u00fcr  das  WissZeitVG  wurde  keine  unserer  Forderungen \r\nausreichend ber\u00fccksichtigt. \r\n \r\nEs  ist  nach  wie  vor  eine  Mindestvertragslaufzeit  von  3  Jahren  f\u00fcr  Promovierende \r\nvorgesehen. Lediglich in der Begr\u00fcndung des Entwurfs kommen unsere Einw\u00e4nde zur \r\nGeltung. Dort wird zwar der l\u00e4ngere Durchschnittsbedarf anerkannt, aber schlicht auf \r\ndie  im  Gesetz  bisher  auch  existente  M\u00f6glichkeit  einer  l\u00e4ngeren  Vertragslaufzeit \r\nverwiesen  (S.  26).  Dass  dies  faktisch  nicht  zur  angestrebten  Vermeidung  von \r\nKettenvertr\u00e4gen  und  Anschlussfinanzierungssorgen  f\u00fchrt,  sondern  diese  sogar \r\nbeg\u00fcnstigen  kann,  zeigt  nicht  zuletzt  die  vom  BMBF  beauftragte  Evaluation  des \r\nWissZeitVG von 2022 [3]. Hier wird zum einen deutlich, dass die Befristungsdauer in \r\nder Regel nicht f\u00fcr das eigene Qualifikationsziel ausreicht, obwohl das WissZeitVG \r\nbereits l\u00e4ngere Befristungen erm\u00f6glichte. \r\n \r\nZum  anderen  zeigt  sich,  dass  die  Hochschulen  in  Krisenzeiten  wie  der \r\nCoronapandemie  von  k\u00fcrzeren  Befristungen  Gebrauch  machen,  dass  also  gerade \r\ndann mehr Unsicherheit Einzug h\u00e4lt, wenn Sicherheit n\u00f6tig w\u00e4re. Daher halten wir eine \r\nverpflichtende  Regelung  zur  Absicherung  einer  deutlich  verl\u00e4ngerten \r\nMindestvertragslaufzeit  f\u00fcr  notwendig.  Damit  einhergehend  m\u00fcssen  auch  die \r\nDrittmittelf\u00f6rderbedingungen angepasst werden, vor allem bei der DFG als zentralen \r\n\u00f6ffentlichen  Drittmittelgeber.  Dabei  sind  insbesondere  Projektlaufzeiten  und \r\nMittelumwidmungen  so  frei  zu  gestalten,  dass  Vertragslaufzeiten  der  beteiligten \r\nPromovierenden den ge\u00e4nderten Rahmenbedingungen entsprechen k\u00f6nnen. \r\n \r\nDer  Entwurf  verfehlt  ebenfalls  sicherzustellen,  dass  ausreichend Arbeitszeit  f\u00fcr  die \r\nQualifikation  zur  Verf\u00fcgung  steht.  Es  gibt  keine  Garantie  daf\u00fcr,  dass  Arbeitgeber \r\nPromovierenden die ben\u00f6tigte Zeit f\u00fcr ihre Promotion gew\u00e4hren. Es kommt deshalb \r\nh\u00e4ufig  vor,  dass  Promovierende  in  Teilzeitstellen  angestellt  werden,  die  mit \r\nVerwaltungs- oder Lehraufgaben ausgef\u00fcllt werden, und die Qualifikationsarbeit in den \r\nunbezahlten,  \u201efreien\u201c  Stunden  zu  leisten  ist.  Au\u00dferdem  ist  keine \r\nBefristungsverl\u00e4ngerung  bei  Teilzeitanstellungen  vorgesehen.  Beide  Umst\u00e4nde bedeuten unzureichend Zeit und Bezahlung f\u00fcr die Qualifikationsarbeit als eigentlichen \r\nZweck der Promotionszeit, was der Intention des Gesetzes letztlich widerspricht. \r\n \r\nWir  appellieren deshalb  an  die  Mitglieder des  Deutschen  Bundestages,  ihr  Mandat \r\ngeltend zu machen und sich f\u00fcr ein Ende der prek\u00e4ren Anstellungsbedingungen f\u00fcr \r\nPromovierende einzusetzen. Dies w\u00fcrde zur nachhaltigen Verbesserung hin zu einem \r\ninternational attraktiven Wissenschaftsstandort Deutschland beitragen. \r\n \r\n \r\nReferenzen: \r\n \r\n[1]  hwww.bmbf.de/SharedDocs/Downloads/de/2024/2403_reg_entw_wisszeitvg.pdf \r\n[2] www.bmbf.de/SharedDocs/Downloads/de/2023/WissZeitVG/bundesverband_pro\r\nmovierende.pdf \r\n[3] www.bmbf.de/SharedDocs/Downloads/de/2022/abschlussbericht-evaluation-\r\nwisszeitvg.pdf \r\n \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/10/d5/322420/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270214.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008699",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zur geplanten \u00c4nderung des Befristungsrechts f\u00fcr die Wissenschaft \r\n \r\nSehr geehrtes Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung, \r\nin  Bezugnahme  auf  Ihr  Schreiben  vom  14.  Juni  2023  nehmen  wir  Stellung  zum \r\nReferentenentwurf des Gesetzes zur \u00c4nderung des Befristungsrechts f\u00fcr die Wissenschaft. \r\nUnsere Forderungen, die wir zum Eckpunktepapier vom 17. M\u00e4rz 2023 in unserem vorherigen \r\nPositionierungspapier an Sie vertreten haben, gelten nach wie vor. Insgesamt haben wir zu \r\nunserem Bedauern festgestellt,  dass der Referentenentwurf keine  \u00c4nderungen enth\u00e4lt, die \r\nunseren Forderungen entgegenkommen. \r\nZusammengefasst  sind  die  Forderungen  des  Bundesverbands  Promovierende  bzgl.  der \r\nNovelle des WisszeitVG unver\u00e4ndert: \r\n\uf0b7  6 Jahre regelm\u00e4\u00dfige Anstellungsdauer statt systematische Kettenvertr\u00e4ge \r\n\uf0b7  Muss-Regelungen  f\u00fcr  Mindestbefristungen,  Ausnahmen  nur  bei  Konsens  mit  der \r\nPromovierendenvertretung \r\n\uf0b7  Prozentual entsprechende Verl\u00e4ngerung der Befristungsdauer bei Teilzeitstellen \r\n\uf0b7  Klare Definition des Qualifikationsbegriffs und Schutz vor qualifikationsunabh\u00e4ngiger \r\nMehrbelastung durch Garantie von 75% der bezahlten Arbeitszeit f\u00fcr eigene Forschung \r\n \r\nUnsere Forderungen lauten deshalb im Detail: \r\n6 Jahre regelm\u00e4\u00dfige Anstellungsdauer statt systematische Kettenvertr\u00e4ge \r\nDie im Referentenentwurf vorgeschlagene Mindestvertragsdauer von drei Jahren stellt zwar \r\neine Verbesserung gegen\u00fcber dem status quo dar, verhindert aber keine Kettenvertr\u00e4ge. Drei \r\nJahre  reichen  in  keiner  Fachkultur  aus,  um  eine  Promotion  abzuschlie\u00dfen.  Laut  dem \r\nBundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs 2021, an dem Sie als BMBF beteiligt waren, \r\nliegt  die  allgemeine  Promotionsdauer  durchschnittlich  bei  5,7  Jahren  (ausgenommen \r\nHumanmedizin) 1 . Wir fordern deshalb, dass das WissZeitVG der Statistik folgt und sechs Jahre \r\nAnstellungsdauer zur verbindlichen Regel und nicht zur Ausnahme macht.  \r\nDer  Referentenentwurf  stellt  leider  noch  keinen  effektiven  Schutz  der  Promovierenden  vor \r\nfinanzieller  Ausbeutung  sicher.  Vor  allem  internationale  Promovierende  stehen  durch \r\nKettenvertr\u00e4ge vor existenziellen Gefahren: Ihre Visa sind oft an ihre Arbeitsvertr\u00e4ge gekn\u00fcpft. \r\nKombiniert  mit  einer  Befristung,  die  die  tats\u00e4chliche  Dauer  der  Promotion  nicht  abdeckt, \r\ngeraten die Betroffenen in prek\u00e4re Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnisse. F\u00fcr alle Promovierenden gilt, \r\ndass Finanzierungsl\u00fccken die selbst\u00e4ndige wissenschaftliche Arbeit hemmen, unterbrechen \r\noder eine Weiterf\u00fchrung sogar vollst\u00e4ndig verhindern. Der Wissenschaftsrat fordert zu Recht, \r\ndass diese Umst\u00e4nde nicht zu Lasten der Promovierenden gehen sollten. 2  Wir sehen Sie als \r\nBMBF daher in der Pflicht, diesem Missstand durch gute Gesetzgebung entgegenzuwirken. \r\nMuss-Regelungen  f\u00fcr  Mindestbefristungen,  Ausnahmen  nur  bei  Konsens  mit  der \r\nPromovierendenvertretung \r\nWir  begr\u00fc\u00dfen  grunds\u00e4tzlich  die  Kopplung  von  Qualifizierungsziel  und  Befristungsdauer, \r\nvermissen  jedoch  auch  hier  eine  konsequente  Durchf\u00fchrung.  Die  im  Reformentwurf \r\nvorgeschlagenen Soll-Regelungen geben f\u00fcr alle Beteiligten keine Planungssicherheit und der \r\nderzeit  bestehende  Flickenteppich  an  hochschul-  und  l\u00e4nderabh\u00e4ngigen  Handhabungen \r\nbliebe damit weiter bestehen. Wir fordern daher, die vorgeschlagenen Befristungszeitr\u00e4ume   \r\nals  Muss-Regelungen  anzulegen.  Eine  fachspezifische  Verk\u00fcrzung  der  Mindestbefristung \r\nsollte nur im Konsens mit einer Promovierendenvertretung vorgenommen werden k\u00f6nnen. \r\nProzentual entsprechende Verl\u00e4ngerung der Befristungsdauer bei Teilzeitstellen \r\nDer \u00fcberwiegende Anteil der Promovierenden ist unfreiwillig in Teilzeitstellen besch\u00e4ftigt. 3  Die \r\nStellen reflektieren weder die Arbeitsbelastung der Promovierenden, die in der Regel deutlich \r\nmehr  als  die  bezahlten  Stunden  arbeiten,  noch  verl\u00e4ngert  eine  Teilzeitanstellung  die \r\nBefristungsdauer der Anstellung. Die im Gesetz aufgef\u00fchrten Fristen m\u00fcssten sich daher auf \r\neine Vollzeitstelle beziehen und bei Teilzeitanstellungen anteilig verl\u00e4ngert werden. Andernfalls \r\nbleibt  die  Bezahlung  von  Promotionen  im  Monatsgehalt  und  in  der  bezahlten \r\nGesamtforschungsdauer unbegr\u00fcndet ungleich. \r\nKlare Definition des Qualifikationsbegriffs und Schutz vor qualifikationsunabh\u00e4ngiger \r\nMehrbelastung durch Garantie von 75% der bezahlten Arbeitszeit f\u00fcr eigene Forschung \r\nPromovierende  \u00fcbernehmen  in  der  Lehre  und  der  akademischen  Selbstverwaltung \r\nunverzichtbare Aufgaben,  die  \u00fcber  die Arbeit  an  der  eigenen  Forschung  hinausgehen,  in \r\nStellen  als  Wissenschaftliche  Mitarbeitende  oder  im  Rahmen  von  Lehrauftr\u00e4gen.  Diese \r\nzus\u00e4tzlichen Aufgaben sehen wir als Bereicherung, solange sie die Arbeit an der Promotion \r\nnicht  \u00fcberm\u00e4\u00dfig  beeintr\u00e4chtigen.  Dies  ist  jedoch  zu  selten  gesichert. \r\nQualifikationsunabh\u00e4ngige  Aufgaben  verl\u00e4ngern  die  Promotionsdauer,  f\u00fchren  bisher  aber \r\nnicht zu einer Verl\u00e4ngerung der Mindestbefristung. Wir fordern daher, dass das reformierte \r\nWissZeitVG den Qualifikationsbegriff klar definiert und Ma\u00dfnahmen schafft, die Mehrbelastung \r\nzu  beschr\u00e4nken.  Es  muss  einen  garantierten  Mindestanteil  von  75  Prozent  der  bezahlten \r\nStunden nur f\u00fcr die Arbeit an der eigenen Forschung geben. \r\nUm den Wissenschaftsstandort Deutschland langfristig attraktiv und konkurrenzf\u00e4hig zu halten \r\nund den nicht zu unrecht bef\u00fcrchteten \u201cBrain Drain\u201d zu verhindern, muss die wissenschaftliche \r\nKarriere auch f\u00fcr junge Menschen eine attraktive Wahl werden. Promovierende sind intrinsisch \r\nhoch motiviert, 4  doch die systemisch angelegten unn\u00f6tigen H\u00fcrden sieben vor allem jene aus, \r\ndie sich Unsicherheit und Abh\u00e4ngigkeit nicht leisten k\u00f6nnen oder wollen und nicht die, die f\u00fcr \r\nForschung und Lehre am besten geeignet w\u00e4ren. \r\nInsbesondere  m\u00f6chten  wir  Sie  dazu  anhalten,  ambitionierter  Ihre  im  Eckpunktepapier \r\nformulierten  Ziele  \u201eArbeitsbedingungen  in  der  Wissenschaft  verbessern\u201c  und \r\n\u201eVertragslaufzeiten  bei  Promotionen  an  die  erwartbare  Promotionsdauer  anpassen\u201c  zu \r\nverfolgen.  Beide  Ziele  sind  besonders  unterst\u00fctzenswert  und  wir  erhoffen  uns  ihre \r\nkonsequente Umsetzung im neuen WissZeitVG. \r\n \r\nReferenzen: \r\n1  \u201cInsgesamt dauert demnach eine Promotion im Durchschnitt 4,7 Jahre. Rechnet man \r\nHumanmedizin/Gesundheitswissenschaften und Angaben au\u00dferhalb der \r\nStudienbereichsgliederung/Sonstige F\u00e4cher heraus, so ergibt sich eine durchschnittliche \r\nGesamtdauer von 5,7 Jahren.\u201d https://www.buwin.de/dateien/buwin-2021.pdf S. 137. \r\n2  https://www.wissenschaftsrat.de/download/2023/1196-23.pdf? blob=publicationFile&v=14 S. 8. \r\n3  https://nacaps-datenportal.de/indikatoren/A3.html  \r\n4  https://nacaps-datenportal.de/indikatoren/D1.html \r\n\r\n\r\nStellungnahme zum Kabinettsentwurf des neuen WissZeitVG \r\n \r\nAm  27.  M\u00e4rz  2024  hat  das  Bundeskabinett  den  neuen  Reformentwurf  zum \r\nWissenschaftszeitvertragsgesetz (WissZeitVG) verabschiedet [1]. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass \r\ndie  Reform  nun  endlich  voranschreitet  und  kritisieren  zugleich  die  unzureichende \r\nVerbesserung der Arbeitsbedingungen f\u00fcr Promovierende.  \r\n \r\nIn  unserer  Stellungnahme  im  Rahmen  der  Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung  [2]  haben  wir  eine \r\nverbindlich  formulierte  Mindestvertragslaufzeit  f\u00fcr  Promovierende  gefordert,  die  die \r\ndurchschnittliche  Promotionszeit  von  rund  6  Jahren  vollst\u00e4ndig  abdeckt.  Dies  ist \r\ndringend  notwendig,  um  eine  fokussierte,  nicht  von  Finanzierungsn\u00f6ten  und \r\nunn\u00f6tigem  Verwaltungsaufwand  unterbrochene  Durchf\u00fchrung  von \r\nPromotionsprojekten  zu  erm\u00f6glichen  und  Abbr\u00fcchen  vorzubeugen.  Zum  gleichen \r\nZweck  haben  wir  gefordert,  dass  den  Forschenden  auch  tats\u00e4chlich  Zeit  f\u00fcr  die \r\nQualifikationsarbeit sichergestellt wird, dass also qualifikationsunabh\u00e4ngige Aufgaben \r\nmaximal 25% der Arbeitszeit ausmachen d\u00fcrfen und Teilzeit zu einer entsprechenden \r\nVerl\u00e4ngerung der Befristung f\u00fchrt. \r\n \r\nIm  Kabinettsentwurf  f\u00fcr  das  WissZeitVG  wurde  keine  unserer  Forderungen \r\nausreichend ber\u00fccksichtigt. \r\n \r\nEs  ist  nach  wie  vor  eine  Mindestvertragslaufzeit  von  3  Jahren  f\u00fcr  Promovierende \r\nvorgesehen. Lediglich in der Begr\u00fcndung des Entwurfs kommen unsere Einw\u00e4nde zur \r\nGeltung. Dort wird zwar der l\u00e4ngere Durchschnittsbedarf anerkannt, aber schlicht auf \r\ndie  im  Gesetz  bisher  auch  existente  M\u00f6glichkeit  einer  l\u00e4ngeren  Vertragslaufzeit \r\nverwiesen  (S.  26).  Dass  dies  faktisch  nicht  zur  angestrebten  Vermeidung  von \r\nKettenvertr\u00e4gen  und  Anschlussfinanzierungssorgen  f\u00fchrt,  sondern  diese  sogar \r\nbeg\u00fcnstigen  kann,  zeigt  nicht  zuletzt  die  vom  BMBF  beauftragte  Evaluation  des \r\nWissZeitVG von 2022 [3]. Hier wird zum einen deutlich, dass die Befristungsdauer in \r\nder Regel nicht f\u00fcr das eigene Qualifikationsziel ausreicht, obwohl das WissZeitVG \r\nbereits l\u00e4ngere Befristungen erm\u00f6glichte. \r\n \r\nZum  anderen  zeigt  sich,  dass  die  Hochschulen  in  Krisenzeiten  wie  der \r\nCoronapandemie  von  k\u00fcrzeren  Befristungen  Gebrauch  machen,  dass  also  gerade \r\ndann mehr Unsicherheit Einzug h\u00e4lt, wenn Sicherheit n\u00f6tig w\u00e4re. Daher halten wir eine \r\nverpflichtende  Regelung  zur  Absicherung  einer  deutlich  verl\u00e4ngerten \r\nMindestvertragslaufzeit  f\u00fcr  notwendig.  Damit  einhergehend  m\u00fcssen  auch  die \r\nDrittmittelf\u00f6rderbedingungen angepasst werden, vor allem bei der DFG als zentralen \r\n\u00f6ffentlichen  Drittmittelgeber.  Dabei  sind  insbesondere  Projektlaufzeiten  und \r\nMittelumwidmungen  so  frei  zu  gestalten,  dass  Vertragslaufzeiten  der  beteiligten \r\nPromovierenden den ge\u00e4nderten Rahmenbedingungen entsprechen k\u00f6nnen. \r\n \r\nDer  Entwurf  verfehlt  ebenfalls  sicherzustellen,  dass  ausreichend Arbeitszeit  f\u00fcr  die \r\nQualifikation  zur  Verf\u00fcgung  steht.  Es  gibt  keine  Garantie  daf\u00fcr,  dass  Arbeitgeber \r\nPromovierenden die ben\u00f6tigte Zeit f\u00fcr ihre Promotion gew\u00e4hren. Es kommt deshalb \r\nh\u00e4ufig  vor,  dass  Promovierende  in  Teilzeitstellen  angestellt  werden,  die  mit \r\nVerwaltungs- oder Lehraufgaben ausgef\u00fcllt werden, und die Qualifikationsarbeit in den \r\nunbezahlten,  \u201efreien\u201c  Stunden  zu  leisten  ist.  Au\u00dferdem  ist  keine \r\nBefristungsverl\u00e4ngerung  bei  Teilzeitanstellungen  vorgesehen.  Beide  Umst\u00e4nde bedeuten unzureichend Zeit und Bezahlung f\u00fcr die Qualifikationsarbeit als eigentlichen \r\nZweck der Promotionszeit, was der Intention des Gesetzes letztlich widerspricht. \r\n \r\nWir  appellieren deshalb  an  die  Mitglieder des  Deutschen  Bundestages,  ihr  Mandat \r\ngeltend zu machen und sich f\u00fcr ein Ende der prek\u00e4ren Anstellungsbedingungen f\u00fcr \r\nPromovierende einzusetzen. Dies w\u00fcrde zur nachhaltigen Verbesserung hin zu einem \r\ninternational attraktiven Wissenschaftsstandort Deutschland beitragen. \r\n \r\n \r\nReferenzen: \r\n \r\n[1]  hwww.bmbf.de/SharedDocs/Downloads/de/2024/2403_reg_entw_wisszeitvg.pdf \r\n[2] www.bmbf.de/SharedDocs/Downloads/de/2023/WissZeitVG/bundesverband_pro\r\nmovierende.pdf \r\n[3] www.bmbf.de/SharedDocs/Downloads/de/2022/abschlussbericht-evaluation-\r\nwisszeitvg.pdf \r\n \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}