{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-15T14:59:29.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-07-15T14:59:29.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32461,
                "validFromDate": "2024-07-15T14:59:29.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Nadia\u2018s Initiative arbeitet am Wiederaufbau der Region Sindschar im Irak und unterst\u00fctzt gesellschaftspolitische und juristische Prozesse der Aufarbeitung des V\u00f6lkermordes an den Jesiden im Jahr 2014. Nadia's Initiative setzt sich f\u00fcr politisch, rassistisch oder religi\u00f6s Verfolgte Menschen ein und f\u00f6rdert die internationale Gesinnung, Toleranz und der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung.\r\nZu diesem Zweck veranstaltet der Verein regelm\u00e4\u00dfig Veranstaltungen zum Gedenken an den V\u00f6lkermord und zur Sensibilisierung insbesondere zu konfliktbedingter sexualisierter Gewalt. Der Verein beteiligt sich an den Bem\u00fchungen T\u00e4ter von Kriegsverbrechen zu Rechenschaft zu ziehen. Au\u00dferdem engagiert sich Nadia's Initiative f\u00fcr den Wiederaufbau und eine nachhaltige Entwicklung in Sindschar, im Irak ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Menschenrechte und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/79/85/334491/Nadias-Initiative-e-V-2023-Letter-to-the-tax-office-1.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-08-23"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Schenkung f\u00fcr Aktivit\u00e4ten in Deutschland",
                "donationEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "name": "Nadia' Initiave USA"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-08-23",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 170001,
            "to": 180000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-08-23"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-08-23"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "131027",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "70068"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "christiane.schulz@nadiasinitiative.de"
                },
                {
                    "email": "nadia@nadiasinitiative.org"
                },
                {
                    "email": "abid@nadiasinitiative.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497112793450",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.nadiasinitiative.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Nadia Murad",
                "lastName": "Taha",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Abid Shamo",
                "lastName": "Kassim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nadia Murad",
                "function": "Nadia's Initiative e.V.",
                "lastName": "Taha",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Abid Shamo",
                "function": "Zweiter Vorsitzende",
                "lastName": "Kassim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-23",
            "naturalPersons": 8,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 8
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Nadia's Initiative e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-08-23"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-08-23",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-08-23"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006859/32461",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/08/334492/Lobbyregister-Detailansicht-R006859-2024-07-15_14-59-29.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-15T14:59:29.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 32461,
    "registerNumber": "R006859",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}