{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-02-12T12:16:27.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-02-12T12:16:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T07:38:45.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32817,
                "validFromDate": "2024-06-25T07:38:45.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29919,
                "validFromDate": "2024-03-05T11:18:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T07:38:45.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25458,
                "validFromDate": "2024-02-12T12:16:27.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-05T11:18:20.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Norddeutsche Mission hat mit ihrer Mitgliedschaft im Bremer Entwicklungspolitischen Netzwerk (BeN) diesem die Interessenvertretung \u00fcbertragen. Das BeN bet\u00e4tigt sich grunds\u00e4tzlich im Themenfeld \"Entwicklungspolitik\" in all seinen Facetten und h\u00e4lt dazu Kontakt zu Bundestagsabgeordneten und Bundesministerien.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/83/d9/308911/endgueltiger-Bericht_Norddeutsche-Missions-Gesellschaft_JAP-2023-VOLLELEKTRONISCH.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/55/1c/308910/Verhaltenskodizes-NM-fur-Lobbyreg.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Programme der Evangelical Presbyterian Church, Ghana und der Eglise Evang\u00e9lique Presbyt\u00e9rienne du Togo",
                "donationEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "name": "Otto per Mille Programm, Waldenser Kirche, Italien"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 330001,
            "to": 340000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bremen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Norddeutsche Mission",
            "street": "Berckstra\u00dfe",
            "streetNumber": "27",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "28359"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@norddeutschemission.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494214677038",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.norddeutschemission.de/start"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Mumo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antje ",
                "lastName": "Wodtke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Pr\u00e4ses",
                "lastName": "M\u00fchring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Heuer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bridget",
                "function": "Vizepr\u00e4ses",
                "lastName": "Ben-Naimah",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Heike",
                "function": "Generalsekret\u00e4rin",
                "lastName": "Jakubeit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-04-22",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 6,
            "totalCount": 6
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "\u00d6kumenisches Netzwerk Klimagerechtigkeit"
            },
            {
                "membership": "Bremer Entwicklungspolitisches Netzwerk"
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Wachstumswende Bremen"
            },
            {
                "membership": "Evangelische Mission Weltweit"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Norddeutsche Missions-Gesellschaft"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Evangelisch-Lutherische Kirche in Oldenburg"
            },
            {
                "name": "Bremische Evangelische Kirche"
            },
            {
                "name": "Lippische Landeskirche"
            },
            {
                "name": "Evangelische-Reformierte Kirche"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 720001,
            "to": 730000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die Zuwendung besteht in Geldern f\u00fcr unser S\u00fcd-Nord Freiwilligenprogramm im Rahmen von Weltw\u00e4rts.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global gGmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006487/32817",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T07:38:45.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1c/2f/308912/Lobbyregister-Detailansicht-R006487-2024-06-25_07-38-45.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T07:38:45.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 32817,
    "registerNumber": "R006487",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}