{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-01-16T11:17:28.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-01-16T11:17:28.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T14:44:40.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39217,
                "validFromDate": "2024-06-25T14:44:40.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30176,
                "validFromDate": "2024-06-25T14:33:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T14:44:40.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26363,
                "validFromDate": "2024-01-16T11:17:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T14:33:42.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Wahrnehmung der Mitgliederinteressen auf Bundes-/Landesebene u.a. im Rahmen von\r\nGesetzgebungsverfahren mit Fokus auf die au\u00dferklinische Kinderkrankenpflege.\r\n\r\nDer BHK ist der Verband f\u00fcr Einrichtungen und Dienste der au\u00dferklinischen teilstation\u00e4ren und station\u00e4ren Kinderkrankenpflege. \r\n\r\nEr ist der berufliche, politische und soziale Interessenvertreter seiner Mitglieder als Tr\u00e4ger von ambulanten Diensten sowie teilstation\u00e4ren und station\u00e4ren Einrichtungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit schweren Erkrankungen und/oder Behinderungen in Gesetzgebungsverfahren, gegen\u00fcber Kostentr\u00e4gern und sonstigen Entscheidungstr\u00e4gern sowie gegen\u00fcber der Politik und \u00d6ffentlichkeit.\r\n\r\nDer BHK nimmt die Interessen der ambulanten Dienste sowie teilstation\u00e4ren und station\u00e4ren Einrichtungen auf Bundesebene und auf Landesebene wahr und setzt sich f\u00fcr die Verbesserung und Weiterentwicklung der Rahmenbedingungen f\u00fcr die Versorgung von Kindern und Jugendlichen mit schweren Erkrankungen und/oder Behinderungen sowie ihrer Familien und sonstigen Bezugspersonen ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/2b/311343/Jahresabschluss-Einnahmenueberschussrechnung-Gewinnermittlung-nach-4-Abs-3-EStG-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.55,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Dresden",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hospitalstra\u00dfe",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "01097"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bhkev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4935165289235",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.bhkev.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Rechtsanw\u00e4ltin",
                "firstName": "Corinne",
                "lastName": "Ruser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stephanie ",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Judith ",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander ",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schwandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jonas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Lang",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-10-24",
            "naturalPersons": 1,
            "organizations": 85,
            "totalCount": 86
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "knw Kindernetzwerk e.V"
            },
            {
                "membership": "Intensivkinder zuhause e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband H\u00e4usliche Kinderkrankenpflege e.V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 130001,
            "to": 140000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006434/39217",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T14:44:40.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/96/2e/311346/Lobbyregister-Detailansicht-R006434-2024-06-25_14-44-40.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T14:44:40.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 39217,
    "registerNumber": "R006434",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Rechtliche Grundlage f\u00fcr die Information der Mitglieder",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011853.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11853",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-gesundheitsversorgung-in-der-kommune-gesundheitsversorgungsst%C3%A4rkungsgesetz-gvsg/312308",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz - GVSG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005391",
                "statements": [],
                "title": "Rechtliche Grundlage f\u00fcr die Information der Mitglieder"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem Ziel, die medizinisch-pflegerische Versorgung der Betroffenen zu ver-\r\nbessern. (IPReG) Die au\u00dferklinische Intensivpflege\r\n(AKI) aus den Regelungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege nach \u00a7 37 SGB V he-\r\nrausl\u00f6st und in eine eigenst\u00e4ndige Rechtsvorschrift.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/119/2011913.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11913",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/aktuelle-situation-der-au%C3%9Ferklinischen-intensivpflege/313208",
                        "title": "Aktuelle Situation der au\u00dferklinischen Intensivpflege"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005392",
                "statements": [],
                "title": "Mit dem Ziel, die medizinisch-pflegerische Versorgung der Betroffenen zu ver- bessern."
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}