{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-27T09:59:54.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-06-27T09:59:54.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-24T15:15:29.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41587,
                "validFromDate": "2024-07-24T15:15:29.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29482,
                "validFromDate": "2024-06-27T09:59:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-24T15:15:29.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Interessenvertretung wird durch verschiedene Mittel ausge\u00fcbt, sowie pers\u00f6nliche Treffen, Briefe/E-Mails, informelle Get-together, durch Positionspapiere zu verschiedenen Themen, die Tetra Pak betreffen, sowie zum Beispiel: Verpackungsgesetze, Kreislaufwirtschaft, Recycling. Haupts\u00e4chlicher Kontakt ist mit Politiker*innen, sowie Bundeskanzleramt, Ministerien, Mitglieder des Bundestages und auch auf Bundesland-Ebene. Manchmal werden Austauschveranstaltungen von Tetra Pak selbst organisiert, oder mit unseren Partnern, wo verschiedene Politiker*innen und Vertreter*innen von Ministerien, Bundestag eingeladen werden, oder man hat einen spontanen Austausch auf einer Konferenz oder anderen Veranstaltung die von anderen organisiert wurde.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Verpackungen"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/58/337821/Tetra-Pak-GmbH_JAP_31-12-22_TE_eSign_final_23-000083.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hochheim",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Frankfurterstra\u00dfe",
            "streetNumber": "85",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "65239"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "stefan.nowicki@tetrapak.com"
                },
                {
                    "email": "Deutschland.Lobbyregister@tetrapak.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496146590",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.tetrapak.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Caroline",
                "lastName": "Babendererde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Nowicki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Karl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Managing Director, Mid-Europe",
                "lastName": "Karl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Fachverband f\u00fcr Getr\u00e4nkekartonverpackungen"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Verpackung und Umwelt"
            },
            {
                "membership": "Milchindustrieverband "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Tetra Pak"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006786/41587",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/17/fa/337822/Lobbyregister-Detailansicht-R006786-2024-07-24_15-15-29.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-24T15:15:29.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 41587,
    "registerNumber": "R006786",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00c4nderung von gewissen Inhaltspunkten der PPWR, zur F\u00f6rderung von (chemischem) Recycling, Mehrweg-Ausnahmen f\u00fcr leicht-verderbliche Lebensmittel, Kennzeichnungspflichten, Design f\u00fcr Recycling, Recyled at Scale ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Verpackungen"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006910",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/13/317303/Stellungnahme-Gutachten-SG2405220012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006910",
                        "regulatoryProjectTitle": "Packaging und Packaging Waste Regulation",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin,\r\n\r\nich bedanke mich recht herzlich f\u00fcr unseren Austausch im Rahmen der Klausurtagung Energie- und Umweltpolitik des Wirtschaftsrats am 11. April 2024 in Berlin. \r\n\r\nTetra Pak unterst\u00fctzt den Ansatz der europ\u00e4ischen Verpackungsverordnung f\u00fcr mehr Abfallvermeidung und zur Schaffung einer Kreislaufwirtschaft f\u00fcr Verpackungen im Binnenmarkt ausdr\u00fccklich. Im Rahmen der Umsetzung der PPWR in Deutschland sowie der Einf\u00fchrung von begleitenden nationalen Ma\u00dfnahmen, haben f\u00fcr mein Unternehmen und die gesamte Branche der Getr\u00e4nkekartonverpackungen die rechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Verpackung fl\u00fcssiger Nahrungsmittel - vor allem Milch, Milchprodukte, Milchalternativen, S\u00e4fte, Smoothies und Suppen - eine besondere Bedeutung. \r\n\r\nWir haben vereinbart, dass ich Ihnen die f\u00fcr Tetra Pak entscheidenden Aspekte f\u00fcr die Umsetzung der europ\u00e4ischen Verpackungsverordnung zukommen lasse. Sie finden sie hier im Anschluss und ich danke Ihnen schon jetzt daf\u00fcr, dass Sie sich mit ihnen auseinandersetzen. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus haben wir uns \u00fcber die Recyclingwertsch\u00f6pfungskette sowie den technologischen Fortschritt im Bereich des Recyclings unterhalten. Tetra Pak investiert weltweit 100 Millionen Euro pro Jahr in das Recycling, um das Umweltprofil von Lebensmittelkartons zu verbessern. Wir leisten bereits heute mit zwei hochmodernen PolyAl-Recyclinganlagen einen Beitrag zur Erreichung der Recycling- und Rezyklateinsatzziele. \r\nIch m\u00f6chte Sie gerne zu einem Besuch bei Palurec in K\u00f6ln oder Saperatec in Dessau einladen, um Ihnen diese wichtigen Etappenziele zu zeigen und mit Ihnen \u00fcber den weiterhin bestehenden regulatorischen Handlungsbedarf im Bereich Recycling ins Gespr\u00e4ch zu kommen.  \r\n\r\nZur PPWR:\r\n-\tIn der nationalen Umsetzung der PPWR sowie bei begleitenden regulatorischen Ma\u00dfnahmen sollte das etablierte System aus Einweg- und Mehrwegverpackungen in Deutschland ber\u00fccksichtigt werden. Momentan werden rund 74% der Milch und 59% der S\u00e4fte, die in der EU verkauft werden, in Getr\u00e4nkekartons verpackt. Die spezifischen Eigenschaften von Getr\u00e4nkekartons erlauben effiziente Lagerung und Transport ohne Lagerung in der K\u00fchlkette. Eine Umstellung auf Mehrwegflaschen h\u00e4tte einen massiven Anstieg von Transportverkehren, das Erfordernis von umfassenden neuen Lagerst\u00e4tten bei Herstellern und Einzelhandel, rasant ansteigenden Wasserverbrauch sowie eine finanzielle Mehrbelastung f\u00fcr die mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Lebensmittelwirtschaft zur Folge. \r\n\r\n-\tDie PPWR sieht bei Getr\u00e4nkekartons einen Mindestrezyklatanteil von 10% ab 2030 vor. Das Ziel, in gro\u00dfem Umfang zu recyceln und Rezyklate einzusetzen, ist absolut sinnvoll und wird von Tetra Pak schon seit vielen Jahren durch massive Investitionen vorangetrieben. Allerdings ist der Zeitplan \u00e4u\u00dferst ambitioniert, da bisher die daf\u00fcr ben\u00f6tigten regulatorischen Rahmenbedingungen fehlen. Die mechanisch recycelten Granulate aus gebrauchten Getr\u00e4nkekartons lassen sich aus lebensmittelrechtlichen Gr\u00fcnden nicht f\u00fcr erneuten Lebensmittelkontakt einsetzen. Chemisches Recycling w\u00fcrde den Einsatz von recyceltem Polyethylen erm\u00f6glichen, jedoch ist dies aktuell noch nicht zugelassen. Chemisches Recycling w\u00fcrde auch auf die \u00fcbergeordneten Ziele, die Erreichung der angestrebten Recyclingquoten sowie die Senkung des Rohstoffbedarfs, einzahlen.\r\n\r\n-\tDas recyclinggerechte Design und st\u00e4ndige Weiterentwickeln der Produkte, wie den Kartonverpackungen, ist nur der Anfang der zirkul\u00e4ren Wirtschaft und reicht nicht aus. Bevor Kartonverpackungen getrennt und in wertvolle neue Materialien umgewandelt werden k\u00f6nnen, m\u00fcssen sie von den Verbrauchern in den korrekten Systemen, namentlich dem gelben Sack oder der Wertstofftonne, gesammelt werden, was ein entscheidender Schritt im Prozess ist. Bislang ist die separate Sammlung von Verpackungen im gelben Sack z. T. qualitativ aufgrund von falscher M\u00fclltrennung sehr eingeschr\u00e4nkt. Wir hoffen hier, dass die f\u00fcr die Sammlung zust\u00e4ndigen St\u00e4dte und Kreise zunehmend von der Politik in die Verantwortung genommen werden, damit es zu einer besseren Sammlung kommt. \r\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn wir die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, uns die Recyclinganlagen f\u00fcr PolyAl gemeinsam anzuschauen und den Dialog zu diesen wichtigen Themen fortzusetzen. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nStephan Karl\r\nManaging Director Mid Europe\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Packaging und Packaging Waste Regulation"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit einer kommenden (Teil-) Umsetzung der PPWR werden viele Schwerpunkte von der Bundesregierung erarbeitet werden, sowie z.B. chemisches Recycling, Mehrwegziele, Lebensmittelsicherheit",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Verpackungen"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011240",
                "statements": [],
                "title": "Novellierung des deutsches Verpackungsgesetzes "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/13/317303/Stellungnahme-Gutachten-SG2405220012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006910",
                "regulatoryProjectTitle": "Packaging und Packaging Waste Regulation",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin,\r\n\r\nich bedanke mich recht herzlich f\u00fcr unseren Austausch im Rahmen der Klausurtagung Energie- und Umweltpolitik des Wirtschaftsrats am 11. April 2024 in Berlin. \r\n\r\nTetra Pak unterst\u00fctzt den Ansatz der europ\u00e4ischen Verpackungsverordnung f\u00fcr mehr Abfallvermeidung und zur Schaffung einer Kreislaufwirtschaft f\u00fcr Verpackungen im Binnenmarkt ausdr\u00fccklich. Im Rahmen der Umsetzung der PPWR in Deutschland sowie der Einf\u00fchrung von begleitenden nationalen Ma\u00dfnahmen, haben f\u00fcr mein Unternehmen und die gesamte Branche der Getr\u00e4nkekartonverpackungen die rechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Verpackung fl\u00fcssiger Nahrungsmittel - vor allem Milch, Milchprodukte, Milchalternativen, S\u00e4fte, Smoothies und Suppen - eine besondere Bedeutung. \r\n\r\nWir haben vereinbart, dass ich Ihnen die f\u00fcr Tetra Pak entscheidenden Aspekte f\u00fcr die Umsetzung der europ\u00e4ischen Verpackungsverordnung zukommen lasse. Sie finden sie hier im Anschluss und ich danke Ihnen schon jetzt daf\u00fcr, dass Sie sich mit ihnen auseinandersetzen. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus haben wir uns \u00fcber die Recyclingwertsch\u00f6pfungskette sowie den technologischen Fortschritt im Bereich des Recyclings unterhalten. Tetra Pak investiert weltweit 100 Millionen Euro pro Jahr in das Recycling, um das Umweltprofil von Lebensmittelkartons zu verbessern. Wir leisten bereits heute mit zwei hochmodernen PolyAl-Recyclinganlagen einen Beitrag zur Erreichung der Recycling- und Rezyklateinsatzziele. \r\nIch m\u00f6chte Sie gerne zu einem Besuch bei Palurec in K\u00f6ln oder Saperatec in Dessau einladen, um Ihnen diese wichtigen Etappenziele zu zeigen und mit Ihnen \u00fcber den weiterhin bestehenden regulatorischen Handlungsbedarf im Bereich Recycling ins Gespr\u00e4ch zu kommen.  \r\n\r\nZur PPWR:\r\n-\tIn der nationalen Umsetzung der PPWR sowie bei begleitenden regulatorischen Ma\u00dfnahmen sollte das etablierte System aus Einweg- und Mehrwegverpackungen in Deutschland ber\u00fccksichtigt werden. Momentan werden rund 74% der Milch und 59% der S\u00e4fte, die in der EU verkauft werden, in Getr\u00e4nkekartons verpackt. Die spezifischen Eigenschaften von Getr\u00e4nkekartons erlauben effiziente Lagerung und Transport ohne Lagerung in der K\u00fchlkette. Eine Umstellung auf Mehrwegflaschen h\u00e4tte einen massiven Anstieg von Transportverkehren, das Erfordernis von umfassenden neuen Lagerst\u00e4tten bei Herstellern und Einzelhandel, rasant ansteigenden Wasserverbrauch sowie eine finanzielle Mehrbelastung f\u00fcr die mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Lebensmittelwirtschaft zur Folge. \r\n\r\n-\tDie PPWR sieht bei Getr\u00e4nkekartons einen Mindestrezyklatanteil von 10% ab 2030 vor. Das Ziel, in gro\u00dfem Umfang zu recyceln und Rezyklate einzusetzen, ist absolut sinnvoll und wird von Tetra Pak schon seit vielen Jahren durch massive Investitionen vorangetrieben. Allerdings ist der Zeitplan \u00e4u\u00dferst ambitioniert, da bisher die daf\u00fcr ben\u00f6tigten regulatorischen Rahmenbedingungen fehlen. Die mechanisch recycelten Granulate aus gebrauchten Getr\u00e4nkekartons lassen sich aus lebensmittelrechtlichen Gr\u00fcnden nicht f\u00fcr erneuten Lebensmittelkontakt einsetzen. Chemisches Recycling w\u00fcrde den Einsatz von recyceltem Polyethylen erm\u00f6glichen, jedoch ist dies aktuell noch nicht zugelassen. Chemisches Recycling w\u00fcrde auch auf die \u00fcbergeordneten Ziele, die Erreichung der angestrebten Recyclingquoten sowie die Senkung des Rohstoffbedarfs, einzahlen.\r\n\r\n-\tDas recyclinggerechte Design und st\u00e4ndige Weiterentwickeln der Produkte, wie den Kartonverpackungen, ist nur der Anfang der zirkul\u00e4ren Wirtschaft und reicht nicht aus. Bevor Kartonverpackungen getrennt und in wertvolle neue Materialien umgewandelt werden k\u00f6nnen, m\u00fcssen sie von den Verbrauchern in den korrekten Systemen, namentlich dem gelben Sack oder der Wertstofftonne, gesammelt werden, was ein entscheidender Schritt im Prozess ist. Bislang ist die separate Sammlung von Verpackungen im gelben Sack z. T. qualitativ aufgrund von falscher M\u00fclltrennung sehr eingeschr\u00e4nkt. Wir hoffen hier, dass die f\u00fcr die Sammlung zust\u00e4ndigen St\u00e4dte und Kreise zunehmend von der Politik in die Verantwortung genommen werden, damit es zu einer besseren Sammlung kommt. \r\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn wir die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, uns die Recyclinganlagen f\u00fcr PolyAl gemeinsam anzuschauen und den Dialog zu diesen wichtigen Themen fortzusetzen. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nStephan Karl\r\nManaging Director Mid Europe\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}