{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-04-10T09:09:10.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-04-10T09:09:10.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-08T14:08:26.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33258,
                "validFromDate": "2024-05-08T14:08:26.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30528,
                "validFromDate": "2024-04-10T09:09:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-08T14:08:26.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Bl\u00e4serjugend (DBJ) ist die Jugendorganisation der Bundesvereinigung Deutscher Musikverb\u00e4nde e.V. (BDMV) und wurde 1981 gegr\u00fcndet. Sie ist anerkannter Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe und der bundesweite Dachverband f\u00fcr die musikalische Kinder- und Jugendarbeit in der Bundesrepublik Deutschland. So vertritt sie ca. 350.000 Kinder und Jugendliche bis zum Alter von 27 Jahren in ungef\u00e4hr 10.000 Blasorchestern, Spielmanns- und Fanfarenz\u00fcgen sowie weiteren musiktreibenden Vereinigungen. Sie ist der Zusammenschluss von 22 Mitgliedsverb\u00e4nden aus ganz Deutschland.\r\nAls Vertretung der Kinder und Jugendlichen in unseren Strukturen stehen wir anwaltschaftlich f\u00fcr ihre Interessen ein und nehmen konsequent einen jugendlichen Blick ein. Bei allen Handlungen und Projekten des Verbandes, vom Einzelprojekt bis zur Besch\u00e4ftigung mit der eigenst\u00e4ndigen Jugendpolitik, steht die Beteiligung von Kindern und Jugendlichen im Zentrum unseres Handelns. Die DBJ wird von einem jungen, dynamischen Vorstand geleitet, in dem die stellvertretenden Vorsitzenden jeweils die Teams f\u00fcr Finanzen, \u00dcberfachliches, Musikalisches und \u00d6ffentlichkeitsarbeit leiten.\r\nEine enge Verbindung von Landesverb\u00e4nden und Bundesverband begr\u00fcndet die zielgerichtete Arbeit der Deutschen Bl\u00e4serjugend. \r\nJugendpolitisches Handeln z\u00e4hlt f\u00fcr die DBJ zum Kerngesch\u00e4ft. Sie nimmt demgem\u00e4\u00df jugend-, bildungs- und kulturpolitische Interessensvertretung wahr. \r\nDie DBJ ist Mitglied im Deutschen Bundesjugendring (DBJR), in der Bundesvereinigung kulturelle Kinder- und Jugendbildung e.V. (BKJ) sowie bei IDA, dem Informations- und Dokumentationszentrum f\u00fcr Antirassismusarbeit e.V., und damit Teil eines starken Netzwerks.\r\n\r\nFolgende T\u00e4tigkeiten fasst die DBJ zum Zweck der Lobbyarbeit ins Auge:\r\n- Kontaktaufnahme mit MdB und Lokalpolitikern\r\n- Einladung von Politikern zu Gespr\u00e4chsrunden und unseren Veranstaltungen\r\n- Teilnahme an Parlamentarischen Abenden\r\n- Teilnahme an Podiumsdiskussionen\r\n- \u00dcbernahme von passiven und aktiven Rollen bei Anh\u00f6rungen\r\n- Wahrnehmung von Besuchsterminen und Einladungen\r\n- Auftreten als Sachverst\u00e4ndige in der Jugendpolitik\r\n- Nutzung der Politikkontakte der Mitglieder\r\n- Erstellung von Infomaterialien\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Jugendorganisation der BDMV",
            "street": "M\u00fchlendamm",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@deutsche-blaeserjugend.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020673448",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.deutsche-blaeserjugend.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ricarda",
                "lastName": "W\u00fcrzler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Westermayer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp Simon",
                "lastName": "Maier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_NIA",
            "de": "Nicht rechtsf\u00e4higer Verein",
            "en": "Non-incorporated association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "OTHER_ASSOCIATION_OF_PERSONS",
            "de": "Sonstige Personenvereinigungen",
            "en": "Other associations of persons"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ricarda",
                "function": "Bundesvorsitzende",
                "lastName": "W\u00fcrzler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Stellv. Bundesvorsitzender, Finanzen, Personal und Internationales",
                "lastName": "Westermayer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Cordula",
                "function": "Stellv. Bundesvorsitzende, \u00dcberfachliche Bildung",
                "lastName": "Ruppel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Stellv. Bundesvorsitzender, Musikalische Bildung",
                "lastName": "Mayer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Stellv. Bundesvorsitzender, \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Homepage",
                "lastName": "Wei\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sophia",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Walter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lea Johanna",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sarah",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Limberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Vanessa",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Klimas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 22,
            "totalCount": 22
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Bundesjugendring (DBJR)"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Kulturelle Kinder- und Jugendbildung e. V. (BKJ)"
            },
            {
                "membership": "Informations- und Dokumentationszentrum f\u00fcr Antirassismusarbeit e. V. (IDA)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Bl\u00e4serjugend"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Kinder- und Jugendplan des Bundes, Handlungsfeld Kinder- und Jugendarbeit, au\u00dferschulische Jugendbildung",
                "location": "Berlin, Glinkastr. 24",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006616/33258",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8a/e7/271861/Lobbyregister-Detailansicht-R006616-2024-05-08_14-08-26.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-08T14:08:26.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 33258,
    "registerNumber": "R006616",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}