{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-09-28T12:48:00.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-09-28T12:48:00.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-07T10:17:06.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29755,
                "validFromDate": "2024-05-07T10:17:06.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27275,
                "validFromDate": "2023-11-30T14:44:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-07T10:17:06.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17957,
                "validFromDate": "2023-09-28T12:48:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-30T14:44:08.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Fokus der UnternehmerTUM GmbH, dem Zentrum f\u00fcr Innovation und Gr\u00fcndung und An-Institut an der Technischen Universit\u00e4t M\u00fcnchen, ist die St\u00e4rkung der Innovations- und Gr\u00fcnderkultur in Deutschland. Ziel ist es die (gesetzlichen) Rahmenbedingungen f\u00fcr Unternehmertum u.a. im Hinblick auf nachhaltige Innovationen, Digitalisierung, kluge Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen sowie der Anwendung K\u00fcnstlicher Intelligenz stetig zu verbessern. Dabei steht UnternehmerTUM GmbH im Interesse von Gr\u00fcnder*innen im Austausch mit Politik, Wirtschaft und anderen Think Tanks. Neben Publikationen organisiert UnternehmerTUM GmbH verschiedenartige Veranstaltungen (Vortr\u00e4ge, Netzwerkveranstaltungen, Hackathons) mit dem Ziel die Allgemeinheit und insbesondere Gr\u00fcndungsinteressierte sowie die Politik zum Thema Entrepreneurship zu informieren und zu bilden sowie den direkten Dialog zwischen Politikerinnen und Politikern und Gr\u00fcndern zu f\u00f6rdern.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/76/271439/Oeffentlicher-Bericht_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Die finanzielle Spende der Gesellschafterin unterst\u00fctzt haupts\u00e4chlich die Bereiche Education, Entrepreneurial Network und Events, einschlie\u00dflich des Forums UnternehmerTUM.",
                "donationEuro": {
                    "from": 2940001,
                    "to": 2950000
                },
                "name": "Klatten, Susanne"
            },
            {
                "description": "Die finanzielle Spende unterst\u00fctzt gemeinn\u00fctzige Bereiche der UnternehmerTUM.",
                "donationEuro": {
                    "from": 2490001,
                    "to": 2500000
                },
                "name": "AT IMPF GmbH"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 6670001,
            "to": 6680000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Garching",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lichtenbergstr. ",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "85748"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@unternehmertum.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49895419869800",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.unternehmertum.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Helmut",
                "lastName": "Sch\u00f6nenberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Dr\u00fcssler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Mohr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Zeller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jennifer",
                "lastName": "Kaiser-Steiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kirstin",
                "lastName": "Hegner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Helmut",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Sch\u00f6nenberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Dr\u00fcssler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Frey",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Mohr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Zeller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Deutsche Startups e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bitkom e.V. "
            },
            {
                "membership": "M\u00fcnchner Kreis e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "UnternehmerTUM GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Aufbau eines Legal Tech Inkubators und \u00d6kosystems in Bayern. ",
                "location": "80097 M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium der Justiz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 920001,
                    "to": 930000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr Innovation zur St\u00e4rkung der Digitalen Transformation im Mittelstand, die Durchf\u00fchrung des Projekts \"Digital Hub Mobility - Fokus Sustainability\" und \"Women Start-up - Empowering female entrepreneurs\"",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft Landesentwicklung und Energie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 700001,
                    "to": 710000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Teilnahme in den Clustern EIT Food, EIT Urban Mobility und EIT InnoEnergy",
                "location": "Brussels, Belgium",
                "name": "European Institute of Innovation and Technology (EIT)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 850001,
                    "to": 860000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Teilnahme an Projekten im Zukunftscluster MCube",
                "location": "10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekte \"NEBourHoods\", \"EYE Global\" & \"Ascend\"",
                "location": "Brussels, Belgium",
                "name": "European Climate, Infrastructure and Environment Executive Agency",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 530001,
                    "to": 540000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006265/29755",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-07T10:17:06.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/4a/271440/Lobbyregister-Detailansicht-R006265-2024-05-07_10-17-06.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-07T10:17:06.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 29755,
    "registerNumber": "R006265",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}