{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-08-30T17:05:30.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:05:33.000+02:00"
            },
            {
                "fromDate": "2024-07-05T10:38:52.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-08-30T17:05:30.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:05:33.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-05T10:38:52.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-07-05T10:38:52.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40661,
                "validFromDate": "2024-07-05T10:38:52.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 41027,
                "validFromDate": "2024-07-02T00:05:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-05T10:38:52.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25182,
                "validFromDate": "2023-08-30T17:05:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T00:05:33.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein setzt sich f\u00fcr den Schutz der im Grundgesetz garantierten und der international vereinbarten Menschenrechte und f\u00fcr Friedensentwicklung als Richtlinien einer ganzheitlichen, partnerschaftlichen und koh\u00e4renten deutschen und europ\u00e4ischen Au\u00dfen- und Entwicklungspolitik\r\nein. Insbesondere informiert und sensibilisiert er die (Fach-)\u00d6ffentlichkeit, Beh\u00f6rden und Politik regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Situation in der Region der Gro\u00dfen Seen Afrikas. Er beleuchtet Ma\u00dfnahmen zur Entwicklungszusammenarbeit, der Menschenrechtspolitik und Konzepte zur Friedensf\u00f6rderung und Konfliktbearbeitung auf nationaler, europ\u00e4ischer und internationaler Ebene kritisch und wirkt an der Verbesserung der Situation f\u00fcr Opfer von Menschenrechtsverletzungen durch die Entwicklung von L\u00f6sungskonzepten und \u00d6ffentlichkeitsarbeit mit. Er arbeitet mit anderen Menschenrechtsorganisationen und europ\u00e4ischen Partnern im Netzwerk EURAC - European Network for Central Africa - in den Institutionen der Europ\u00e4ischen Union und in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern zusammen und vergibt regelm\u00e4\u00dfig \u00f6ffentlich einen Friedenspreis, mit dem das besondere Engagement von Einzelpersonen und Organisationen in ihrem Einsatz f\u00fcr Frieden in der Region der Gro\u00dfen Seen in Zentralafrika honoriert wird. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {},
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "financialExpenses": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "\u00d6kumenisches Netz Zentralafrika",
            "street": "Sch\u00f6neberger Ufer",
            "streetNumber": "61",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "office@oenz.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493048625700",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.oenz.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ciaran",
                "lastName": "Wrons-Passmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ronja",
                "lastName": "Fink",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Domke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gesine",
                "function": "2. Vorsitzende",
                "lastName": "Ames",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ellen",
                "function": "Kassenw\u00e4rtin",
                "lastName": "Gutzler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-29",
            "naturalPersons": 2,
            "organizations": 6,
            "totalCount": 8
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "European Network for Central Africa (EuRAC)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "\u00d6kumenisches Netz Zentralafrika"
    },
    "mainFundingSources": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "membershipFees": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "publicAllowances": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006213/40661",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-05T10:38:52.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b8/23/331225/Lobbyregister-Detailansicht-R006213-2024-07-05_10-38-52.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-05T10:38:52.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 40661,
    "registerNumber": "R006213",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}