{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-08-21T12:11:54.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-08-21T12:11:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40679,
                "validFromDate": "2024-08-21T12:11:54.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_RESEARCH_FACILITY_V2",
            "de": "Wissenschaft, Hochschule oder Forschungseinrichtung",
            "en": "Science, university or research institution"
        },
        "activityDescription": "Wir forschen auf Basis wissenschaftlicher Expertise zu Fragen der Digitalisierung und des Datenschutzes.\r\nWir tragen zur \u00f6ffentlichen Debatte bei und beraten fachkundig Parlamente, politische Entscheidungstr\u00e4ger und Verantwortliche. Gr\u00fcnder und gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor ist Dr. Stefan Brink, ausgewiesener Verwaltungs- und Verfassungsjurist, ehemaliger Landesbeauftragter f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit Baden-W\u00fcrttemberg und Herausgeber sowie Autor f\u00fchrender wissenschaftlicher Kommentare zum Datenschutz und zur Informationsfreiheit. Unterst\u00fctzt von derzeit acht MitarbeiterInnen von hoher juristischer Expertise nimmt das Institut seine Aufgaben sachlich v\u00f6llig unabh\u00e4ngig und praxisorientiert wahr.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gabriel Max Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10245"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "office@wida.digital"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491716122226",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.wida.digital"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Brink",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_LA",
            "de": "Sonstige Personengesellschaft",
            "en": "Other legal association",
            "legalFormText": "Au\u00dferuniversit\u00e4res, unabh\u00e4ngiges wissenschaftliches Institut "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor",
                "lastName": "Brink",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Wissenschaftliches Institut f\u00fcr die Digitalisierung der Lebenswelt wida/Berlin"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006951/40679",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/7b/345700/Lobbyregister-Detailansicht-R006951-2024-08-21_12-11-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-21T12:11:54.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 40679,
    "registerNumber": "R006951",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BDSG",
                        "title": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Schutz personenbezogener Daten von Besch\u00e4ftigten",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-01-01",
                    "customTitle": "Gesetz zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011686",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/81/91/345698/Stellungnahme-Gutachten-SG2407020026.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011686",
                        "regulatoryProjectTitle": "Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Statement wida/Berlin 7. September 2023 Nationale Normenkontrollrat (NKR): Anh\u00f6rung zum Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes\r\nDas BDSG-\u00c4nderungsgesetz entt\u00e4uscht, denn es ist allenfalls ein \u201eRef\u00f6rmchen\u201c, das Probleme im Vollzug der DS-GVO zwar anspricht, aber keine echten L\u00f6sungen anbietet.\r\nKritisiert wird am Datenschutz-Vollzug in Deutschland besonders die \u201eVielstimmigkeit\u201c der 18 Aufsichtsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder und des Bundes. Der \u00c4nderungsentwurf bietet hierzu keinerlei L\u00f6sung an, da das Innenministerium weiterhin f\u00e4lschlich darauf beharrt, dass eine bessere Koordinierung der Aufsichtsbeh\u00f6rden verfassungsrechtlich gar nicht zul\u00e4ssig sei (Verbot der Mischverwaltung von Bundes- und L\u00e4nderbeh\u00f6rden). Dieses Argument ist bereits mehrfach durch verfassungsrechtliche Gutachten widerlegt worden. Geholfen h\u00e4tte hier eine gesetzliche Bestimmung, die \u2013 zumindest in bestimmten Bereichen \u2013 verbindliche Mehrheitsentscheidungen der Datenschutzkonferenz DSK zugelassen h\u00e4tte. Dies w\u00e4re, gerade vor dem Hintergrund der Kooperationsgebote der DS-GVO und unter Beachtung der verfassungsrechtlichen Vorgaben durchaus m\u00f6glich. Gerade die europarechtliche \u00dcberlagerung der Thematik h\u00e4tte Raum f\u00fcr eine verst\u00e4rkte Kooperation der deutschen Aufsichtsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder und des Bundes gegeben. Den Willen, diesen Raum zu nutzen, hatte das BMI allerdings nicht. Der Grund daf\u00fcr liegt auf der Hand.\r\nGewisse Verbesserungen gibt es im Bereich der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden privaten Forschung. Dort konnte die Befassung von mehreren Aufsichtsbeh\u00f6rden tats\u00e4chlich die Planung und Durchf\u00fchrung von Forschungsvorhaben erschweren. Der neue \u00a7 40a BDSG soll zu einer Erleichterung bei l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Vorhaben bei mehreren gemeinsam Verantwortlichen f\u00fchren. Das ist ein durchaus sinnvoller Schritt. Ob die dann alleine zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde nach dem Sitz des forschenden Unternehmens mit dem gr\u00f6\u00dften Jahresumsatz bestimmt werden sollte, dar\u00fcber l\u00e4sst\r\nsich allerdings streiten. Diese Ankn\u00fcpfung w\u00e4hlte man, um eine klare Zust\u00e4ndigkeit herzustellen \u2013 ob es nicht sinnvoller w\u00e4re, das Unternehmen mit dem st\u00e4rksten Part im Forschungsvorhaben ma\u00dfgeblich f\u00fcr die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rden sein zu lassen, l\u00e4sst sich fragen. M\u00f6glich w\u00e4re es auch, die gemeinsam forschenden Unternehmen dies selbst entscheiden zu lassen \u2013 auch das w\u00e4re keine schlechte L\u00f6sung.\r\nProblematisch ist \u00a7 34 BDSG-Entwurf: Dort wird der Auskunftsanspruch der Betroffenen nach Art. 15 DS-GVO eingeschr\u00e4nkt, und zwar wenn der Verantwortliche Geheimhaltungsinteressen geltend machen kann, also wenn seine Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse bedroht sind. Diese Einschr\u00e4nkung klingt zwar vern\u00fcnftig, widerspricht allerdings der DS-GVO: In Art. 15 Abs. 4 sind Einschr\u00e4nkungen der Auskunftspflicht nur wegen Rechten \u201eanderer\u201c, also nicht des Verantwortlichen selbst m\u00f6glich; weitere Einschr\u00e4nkungen w\u00e4ren nur durch R\u00fcckgriff auf die EU- Grundrechte-Charta denkbar. Insofern steht der Entwurf in der Gefahr, europarechtswidrig die Betroffenenrechte einzuschr\u00e4nken.\r\nDr. Stefan Brink, LfDI Baden-W\u00fcrttemberg a.D.\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor wida/Berlin\r\nWissenschaftliches Institut f\u00fcr die Digitalisierung der Arbeitswelt, Berlin"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/81/91/345698/Stellungnahme-Gutachten-SG2407020026.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011686",
                "regulatoryProjectTitle": "Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Statement wida/Berlin 7. September 2023 Nationale Normenkontrollrat (NKR): Anh\u00f6rung zum Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes\r\nDas BDSG-\u00c4nderungsgesetz entt\u00e4uscht, denn es ist allenfalls ein \u201eRef\u00f6rmchen\u201c, das Probleme im Vollzug der DS-GVO zwar anspricht, aber keine echten L\u00f6sungen anbietet.\r\nKritisiert wird am Datenschutz-Vollzug in Deutschland besonders die \u201eVielstimmigkeit\u201c der 18 Aufsichtsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder und des Bundes. Der \u00c4nderungsentwurf bietet hierzu keinerlei L\u00f6sung an, da das Innenministerium weiterhin f\u00e4lschlich darauf beharrt, dass eine bessere Koordinierung der Aufsichtsbeh\u00f6rden verfassungsrechtlich gar nicht zul\u00e4ssig sei (Verbot der Mischverwaltung von Bundes- und L\u00e4nderbeh\u00f6rden). Dieses Argument ist bereits mehrfach durch verfassungsrechtliche Gutachten widerlegt worden. Geholfen h\u00e4tte hier eine gesetzliche Bestimmung, die \u2013 zumindest in bestimmten Bereichen \u2013 verbindliche Mehrheitsentscheidungen der Datenschutzkonferenz DSK zugelassen h\u00e4tte. Dies w\u00e4re, gerade vor dem Hintergrund der Kooperationsgebote der DS-GVO und unter Beachtung der verfassungsrechtlichen Vorgaben durchaus m\u00f6glich. Gerade die europarechtliche \u00dcberlagerung der Thematik h\u00e4tte Raum f\u00fcr eine verst\u00e4rkte Kooperation der deutschen Aufsichtsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder und des Bundes gegeben. Den Willen, diesen Raum zu nutzen, hatte das BMI allerdings nicht. Der Grund daf\u00fcr liegt auf der Hand.\r\nGewisse Verbesserungen gibt es im Bereich der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden privaten Forschung. Dort konnte die Befassung von mehreren Aufsichtsbeh\u00f6rden tats\u00e4chlich die Planung und Durchf\u00fchrung von Forschungsvorhaben erschweren. Der neue \u00a7 40a BDSG soll zu einer Erleichterung bei l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Vorhaben bei mehreren gemeinsam Verantwortlichen f\u00fchren. Das ist ein durchaus sinnvoller Schritt. Ob die dann alleine zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde nach dem Sitz des forschenden Unternehmens mit dem gr\u00f6\u00dften Jahresumsatz bestimmt werden sollte, dar\u00fcber l\u00e4sst\r\nsich allerdings streiten. Diese Ankn\u00fcpfung w\u00e4hlte man, um eine klare Zust\u00e4ndigkeit herzustellen \u2013 ob es nicht sinnvoller w\u00e4re, das Unternehmen mit dem st\u00e4rksten Part im Forschungsvorhaben ma\u00dfgeblich f\u00fcr die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rden sein zu lassen, l\u00e4sst sich fragen. M\u00f6glich w\u00e4re es auch, die gemeinsam forschenden Unternehmen dies selbst entscheiden zu lassen \u2013 auch das w\u00e4re keine schlechte L\u00f6sung.\r\nProblematisch ist \u00a7 34 BDSG-Entwurf: Dort wird der Auskunftsanspruch der Betroffenen nach Art. 15 DS-GVO eingeschr\u00e4nkt, und zwar wenn der Verantwortliche Geheimhaltungsinteressen geltend machen kann, also wenn seine Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse bedroht sind. Diese Einschr\u00e4nkung klingt zwar vern\u00fcnftig, widerspricht allerdings der DS-GVO: In Art. 15 Abs. 4 sind Einschr\u00e4nkungen der Auskunftspflicht nur wegen Rechten \u201eanderer\u201c, also nicht des Verantwortlichen selbst m\u00f6glich; weitere Einschr\u00e4nkungen w\u00e4ren nur durch R\u00fcckgriff auf die EU- Grundrechte-Charta denkbar. Insofern steht der Entwurf in der Gefahr, europarechtswidrig die Betroffenenrechte einzuschr\u00e4nken.\r\nDr. Stefan Brink, LfDI Baden-W\u00fcrttemberg a.D.\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor wida/Berlin\r\nWissenschaftliches Institut f\u00fcr die Digitalisierung der Arbeitswelt, Berlin"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}