{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-01-31T23:48:30.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-01-31T23:48:30.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T14:45:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32846,
                "validFromDate": "2024-06-20T14:45:04.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22177,
                "validFromDate": "2024-01-31T23:48:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T14:45:04.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der BkF e.V. vertritt die Interessen der Kommunalen Kinos, filmkultureller Initiativen, der Unikinos sowie verschiedener Filmfestivals in Deutschland. Im Zentrum steht dabei die Mitgestaltung der Gesetzgebung zur Kinof\u00f6rderung im Rahmen des Filmf\u00f6rderungsgesetzes (FFG) im Sinne der Mitgliedschaft. Daneben setzt sich der BkF vornehmlich f\u00fcr die St\u00e4rkung kultureller Filmbildung und -vermittlung und f\u00fcr die Sicherung und Pr\u00e4sentation des Filmerbes ein. Dabei findet ein unregelm\u00e4\u00dfiger aber konstanter Austausch zwischen Verbandsvertreter*innen und Abgeordneten des Bundestages sowie Vertreter*innen zust\u00e4ndiger Ministerien (BKM, Bildung) statt.\r\n\r\nIm Rahmen von Branchenanh\u00f6rungen zu die T\u00e4tigkeitsbereiche betreffenden Gesetzen und Regelungen werden Stellungnahmen abgegeben und ver\u00f6ffentlicht.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/4d/301410/HH-Abschluss2023-LR.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Fahrgasse",
            "streetNumber": "89",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60311"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@kommunale-kinos.de"
                },
                {
                    "email": "johannes.litschel@kommunale-kinos.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496961994711",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.kommunale-kinos.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Neriman",
                "lastName": "Bayram",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "Liebenow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Heidenreich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "Schleindl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Janis",
                "lastName": "Kuhnert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Litschel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "Schauren",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Neriman",
                "function": "stellv. Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Bayram",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Fabian",
                "function": "Kassierer",
                "lastName": "Liebenow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Heidenreich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christiane",
                "function": "stellv. Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Schleindl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Janis",
                "function": "stellv. Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Kuhnert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-10",
            "naturalPersons": 21,
            "organizations": 166,
            "totalCount": 187
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "F\u00e9deration Internationale des Cin\u00e9-clubs | International Federation of Film Societies"
            },
            {
                "membership": "AG Kurzfilm e.V."
            },
            {
                "membership": "Cinemalovers e.V."
            },
            {
                "membership": "Cin\u00e9libre - Verband Schweizer Filmklubs und nicht-gewinnorientierter Kinos"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Kulturrat e.V. - Sektion Deutscher Medienrat"
            },
            {
                "membership": "Kino macht Schule - AG Kino, BkF, HDFKino, Cineropa, VdF GbR"
            },
            {
                "membership": "Neustart Kino - AG Kino, BkF, HDFKino GbR"
            },
            {
                "membership": "Lichtspiel e.V. Verein f\u00fcr Filmkultur; B\u00fcndnispartner"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband kommunale Filmarbeit e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "- BkF-Anteil der F\u00f6rderung im Rahmen von Neustart Kultur an die gemeinsame Neustart Kino - AG Kino, BkF, HDF Kino GbR der drei Kinoverb\u00e4nde\r\n- Projektmittel f\u00fcr die Zeitschrift Kinema Kommunal 2023 sowie die Bundeskongresse 2022 und 2023",
                "location": "Berlin",
                "name": "Die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung",
                "location": "Wiesbaden",
                "name": "Land Hessen - HMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006465/32846",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T14:45:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bd/9a/301416/Lobbyregister-Detailansicht-R006465-2024-06-20_14-45-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T14:45:04.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 32846,
    "registerNumber": "R006465",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ffg_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Interessensvertretung soll bewirken, dass die F\u00f6rderung des Abspiels und die Kinoprojektf\u00f6rderung die spezifischen Interessen der BkF-Kinos abbilden. Dazu z\u00e4hlen vor allen Dingen st\u00e4rker als bislang die Ber\u00fccksichtigung qualitativer Programmkriterien bei der Vergabe von Abspielf\u00f6rderung, die Beibehaltung des \"Zukunftsprogramm Kino\", die Beibehaltung von Abspielf\u00f6rderung bei Kurzfilmen, die Sicherung des kulturellen Filmerbes und die F\u00f6rderung des Abspiels des kulturellen Filmerbes.\r\nFerner soll die IV bezwecken, dass die f\u00fcr die F\u00f6rderung zust\u00e4ndigen Gremien Diversit\u00e4tsaspekte ber\u00fccksichtigen, sowohl in der Besetzung der Gremien als auch bei den F\u00f6rderentscheiden (Diversit\u00e4t von Kinoprogrammen).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0238-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "238/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-ma%C3%9Fnahmen-zur-f%C3%B6rderung-des-deutschen-films-filmf%C3%B6rderungsgesetz-ffg/312309",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films (Filmf\u00f6rderungsgesetz - FFG)"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0200-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "200/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-filmf%C3%B6rderungsgesetzes/299227",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Filmf\u00f6rderungsgesetzes"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/073/2007309.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/7309",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-filmf%C3%B6rderungsgesetzes/299227",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Filmf\u00f6rderungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003565",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3a/90/301411/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100049.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003565",
                        "regulatoryProjectTitle": "Novelle des Filmf\u00f6rderungsgesetzes (FFG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des BkF zur Richtlinie f\u00fcr die jurybasierte Filmf\u00f6rderung des Bundes\r\nDer Bundesverband kommunale Filmarbeit m\u00f6chte zu folgenden Themen Stellung nehmen:\r\nDiversit\u00e4t\r\n\u00a71 (2) Ziele\r\n\r\nDer BKM und der FFA ist es ein wichtiges Anliegen, dass in der Film- und Kinowirtschaft die Belange der Diversit\u00e4t, der Inklusion und Antidiskriminierung einschlie\u00dflich der Belange der Geschlechtergerechtigkeit und der Belange der Menschen mit Behinderung sowie\r\ndie Belange \u00f6kologisch und sozial nachhaltiger Filmproduktion angemessen ber\u00fccksichtigt\r\nwerden.\r\n\u2022\tWir begr\u00fc\u00dfen diesen Paragrafen und die Bem\u00fchungen von BKM und FFA in dieser Sache. Diversit\u00e4t ist ein wichtiger Aspekt, der in Filmproduktionen ber\u00fccksichtigt werden muss. Al-lerdings ist der Begriff Diversit\u00e4t mittlerweile sehr abgenutzt und fast schon ein Modewort, um sich weltoffen nach au\u00dfen zu pr\u00e4sentieren. Unter \u201eDiversit\u00e4t\u201c in der Filmproduktion ver-stehen wir nicht nur die Zusammensetzung von Filmproduktionsteams und Darsteller*innen, sondern die Darstellung der vielf\u00e4ltigen Lebenswelten nicht nur in Deutschland, sondern auch in au\u00dfereurop\u00e4ischen Regionen, die keine Stereotypen und Klischees bedient. Wir verweisen auch auf die Stellungnahme des Schwarze Filmschaffende e.V. (https://schwarzefilmschaffende.com/), die wir sehr zielf\u00fchrend finden, da sie Diversit\u00e4tsas-pekte in ihrer Gesamtheit betrachtet.\r\n\u2022\tWir begr\u00fc\u00dfen, dass dieser Aspekt auf allgemeinem Niveau in den Zielen grunds\u00e4tzlich veran-kert ist und die Richtlinie keine Konkretisierungen vorgibt. Diese sind durch den zu gr\u00fcnden-den Diversit\u00e4tsbeirat einzelfallbezogen vorzunehmen.\r\n\u2022\tDar\u00fcber hinaus setzen wir uns \u2013 neben Diversit\u00e4t in der Filmproduktion \u2013 nach wie vor f\u00fcr ei-ne vielf\u00e4ltige kulturelle Film- und Kinolandschaft ein.\r\n\r\n1/2\r\n \r\nSperrfristen\r\n\u00a7 31 Regul\u00e4re Erstauswertung und Sperrfristen\r\nF\u00fcr die nach dieser Richtlinie gef\u00f6rderten Filmvorhaben ist eine regul\u00e4re Erstauswertung im Kino sicherzustellen. F\u00fcr die weitere Auswertung gelten die im FFG geregelten Sperrfristen mit Ausnahme des \u00a7 61 FFG entsprechend. Nach Abschnitt 2 Unterabschnitt 3 gef\u00f6rderte Kurzfilme sind von dieser Regelung ausgenommen. Die FFA kann auf Antrag der gef\u00f6rderten Person Ausnahmen bewilligen, wenn filmwirtschaftliche Belange nicht entgegenstehen. Dies gilt insbesondere bei nachweislich innovativen Finanzierungs- und Auswertungskonzepten.\r\n\u2022\tWir stehen hinter der Branchenvereinbarung, diese soll in keiner Form in Frage gestellt werden. Zumal diese erst k\u00fcrzlich ausgehandelt wurde.\r\n\u2022\tSollten f\u00fcr das Fernsehen Ausnahmen bewilligt werden, m\u00fcssen Mediatheken davon ausge-nommen sein.\r\n\u2022\tGef\u00f6rderte Filme m\u00fcssen auch langfristig mit kinotauglichen Formaten (DCP) f\u00fcr eine Nut-zung im Kino verf\u00fcgbar sein. Findet nach dem Kinoauswertungsfenster eine Auswertung von Kinofilmen im TV/Streamingdienst statt, darf dies keine lizenzrechtlichen Einschr\u00e4nkungen ei-ner m\u00f6glichen Nutzung durch Kinos oder Filmfestivals mit sich bringen. Dies muss auch bei \u201einnovative Finanzierungs- und Auswertungskonzepte\u201c gelten.\r\nArchivierung\r\n\u00a7 64 Archivierung\r\nDem Bundesarchiv ist sp\u00e4testens zw\u00f6lf Monate nach der ersten \u00f6ffentlichen Auff\u00fchrung des\r\nFilms eine technisch einwandfreie Kopie des Films in einem archivf\u00e4higen Format unentgeltlich zur Verf\u00fcgung zu stellen, sofern dieser Verpflichtung nicht schon anderweitig nachgekommen wurde. N\u00e4heres, insbesondere die technischen Spezifikationen der archivf\u00e4higen Kopie, regeln Bestimmungen des Bundesarchivs.\r\n\u2022\tUnter der Formulierung \u201esofern dieser Verpflichtung nicht schon anderweitig nachgekommen wurde.\u201c verstehen wir auch die Bereitstellung des Materials bei einem der Mitgliedsinstitu-tionen des Dt. Kinematheksverbundes.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Novelle des Filmf\u00f6rderungsgesetzes (FFG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3a/90/301411/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100049.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003565",
                "regulatoryProjectTitle": "Novelle des Filmf\u00f6rderungsgesetzes (FFG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des BkF zur Richtlinie f\u00fcr die jurybasierte Filmf\u00f6rderung des Bundes\r\nDer Bundesverband kommunale Filmarbeit m\u00f6chte zu folgenden Themen Stellung nehmen:\r\nDiversit\u00e4t\r\n\u00a71 (2) Ziele\r\n\r\nDer BKM und der FFA ist es ein wichtiges Anliegen, dass in der Film- und Kinowirtschaft die Belange der Diversit\u00e4t, der Inklusion und Antidiskriminierung einschlie\u00dflich der Belange der Geschlechtergerechtigkeit und der Belange der Menschen mit Behinderung sowie\r\ndie Belange \u00f6kologisch und sozial nachhaltiger Filmproduktion angemessen ber\u00fccksichtigt\r\nwerden.\r\n\u2022\tWir begr\u00fc\u00dfen diesen Paragrafen und die Bem\u00fchungen von BKM und FFA in dieser Sache. Diversit\u00e4t ist ein wichtiger Aspekt, der in Filmproduktionen ber\u00fccksichtigt werden muss. Al-lerdings ist der Begriff Diversit\u00e4t mittlerweile sehr abgenutzt und fast schon ein Modewort, um sich weltoffen nach au\u00dfen zu pr\u00e4sentieren. Unter \u201eDiversit\u00e4t\u201c in der Filmproduktion ver-stehen wir nicht nur die Zusammensetzung von Filmproduktionsteams und Darsteller*innen, sondern die Darstellung der vielf\u00e4ltigen Lebenswelten nicht nur in Deutschland, sondern auch in au\u00dfereurop\u00e4ischen Regionen, die keine Stereotypen und Klischees bedient. Wir verweisen auch auf die Stellungnahme des Schwarze Filmschaffende e.V. (https://schwarzefilmschaffende.com/), die wir sehr zielf\u00fchrend finden, da sie Diversit\u00e4tsas-pekte in ihrer Gesamtheit betrachtet.\r\n\u2022\tWir begr\u00fc\u00dfen, dass dieser Aspekt auf allgemeinem Niveau in den Zielen grunds\u00e4tzlich veran-kert ist und die Richtlinie keine Konkretisierungen vorgibt. Diese sind durch den zu gr\u00fcnden-den Diversit\u00e4tsbeirat einzelfallbezogen vorzunehmen.\r\n\u2022\tDar\u00fcber hinaus setzen wir uns \u2013 neben Diversit\u00e4t in der Filmproduktion \u2013 nach wie vor f\u00fcr ei-ne vielf\u00e4ltige kulturelle Film- und Kinolandschaft ein.\r\n\r\n1/2\r\n \r\nSperrfristen\r\n\u00a7 31 Regul\u00e4re Erstauswertung und Sperrfristen\r\nF\u00fcr die nach dieser Richtlinie gef\u00f6rderten Filmvorhaben ist eine regul\u00e4re Erstauswertung im Kino sicherzustellen. F\u00fcr die weitere Auswertung gelten die im FFG geregelten Sperrfristen mit Ausnahme des \u00a7 61 FFG entsprechend. Nach Abschnitt 2 Unterabschnitt 3 gef\u00f6rderte Kurzfilme sind von dieser Regelung ausgenommen. Die FFA kann auf Antrag der gef\u00f6rderten Person Ausnahmen bewilligen, wenn filmwirtschaftliche Belange nicht entgegenstehen. Dies gilt insbesondere bei nachweislich innovativen Finanzierungs- und Auswertungskonzepten.\r\n\u2022\tWir stehen hinter der Branchenvereinbarung, diese soll in keiner Form in Frage gestellt werden. Zumal diese erst k\u00fcrzlich ausgehandelt wurde.\r\n\u2022\tSollten f\u00fcr das Fernsehen Ausnahmen bewilligt werden, m\u00fcssen Mediatheken davon ausge-nommen sein.\r\n\u2022\tGef\u00f6rderte Filme m\u00fcssen auch langfristig mit kinotauglichen Formaten (DCP) f\u00fcr eine Nut-zung im Kino verf\u00fcgbar sein. Findet nach dem Kinoauswertungsfenster eine Auswertung von Kinofilmen im TV/Streamingdienst statt, darf dies keine lizenzrechtlichen Einschr\u00e4nkungen ei-ner m\u00f6glichen Nutzung durch Kinos oder Filmfestivals mit sich bringen. Dies muss auch bei \u201einnovative Finanzierungs- und Auswertungskonzepte\u201c gelten.\r\nArchivierung\r\n\u00a7 64 Archivierung\r\nDem Bundesarchiv ist sp\u00e4testens zw\u00f6lf Monate nach der ersten \u00f6ffentlichen Auff\u00fchrung des\r\nFilms eine technisch einwandfreie Kopie des Films in einem archivf\u00e4higen Format unentgeltlich zur Verf\u00fcgung zu stellen, sofern dieser Verpflichtung nicht schon anderweitig nachgekommen wurde. N\u00e4heres, insbesondere die technischen Spezifikationen der archivf\u00e4higen Kopie, regeln Bestimmungen des Bundesarchivs.\r\n\u2022\tUnter der Formulierung \u201esofern dieser Verpflichtung nicht schon anderweitig nachgekommen wurde.\u201c verstehen wir auch die Bereitstellung des Materials bei einem der Mitgliedsinstitu-tionen des Dt. Kinematheksverbundes.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}