{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-12-01T11:41:59.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-12-01T11:41:59.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-06T10:06:24.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42415,
                "validFromDate": "2024-08-06T10:06:24.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35231,
                "validFromDate": "2024-06-14T09:58:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-06T10:06:24.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24630,
                "validFromDate": "2023-12-01T11:41:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-14T09:58:12.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband Th\u00fcringer Wohnungs- und Immobilienwirtschaft e.V.(vtw) ist gesetzlicher Pr\u00fcfungsverband f\u00fcr Wohnungsgenossenschaften im Freistaat Th\u00fcringen sowie Fach- und Interessenverband f\u00fcr Wohnungsgenossenschaften, kommunale Wohnungsunternehmen, Wohnungsunternehmen anderer Rechtsformen und sonstige Unternehmen, die der genossenschaftlich organisierten Wohnungswirtschaft dienen bzw. diese f\u00f6rdern. Seine T\u00e4tigkeit beschr\u00e4nkt sich mehrheitlich auf das Gebiet des Freistaates Th\u00fcringen. Als Fach- und Interessenverband ber\u00e4t er seine Mitglieder zu allen wohnungswirtschaftlich relevanten Fragen, unterst\u00fctzt er deren Aus- und Weiterbildung und vertritt wohnungspolitische und -wirtschaftliche Interessen in Politik, Gesellschaft und Wirtschaft. Seine Aufgaben sind insbesondere die F\u00f6rderung des Genossenschaftswesen und Stellungnahmen zu genossenschaftspolitischen Fragestellungen; die nichtkommerzielle Beratung und st\u00e4ndige Information der Mitglieder zu betriebswirtschaftlichen, technischen, rechtlichen, steuerlichen und sozialen Fragen, zur \u00d6ffentlichkeitsarbeit, zur Digitalisierung und Organisation sowie zur Erschlie\u00dfung neuer Gesch\u00e4ftsfelder; die Vermittlung von Erfahrungen durch statistische Erhebungen und Betriebsvergleiche innerhalb der Mitglieder; die Unterst\u00fctzung und Zusammenarbeit mit Bildungseinrichtungen; die Erf\u00fcllung sonstiger Aufgaben auf dem Gebiet der Wohnungswirtschaft.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1d/1d/341074/JA-2023-12-31.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Erfurt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Regierungsstra\u00dfe",
            "streetNumber": "58",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "99084"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vtw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49361340100",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://vtw.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Emrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rebecca",
                "lastName": "Brady",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "RA",
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Dithmar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Iris",
                "lastName": "Richardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antje",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Uta",
                "lastName": "Thiel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Vollmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "B\u00f6hme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "WP/StB",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Kube",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Verbandsdirektor (Vorstandsmitglied Bereich Interessenvertretung), gesetzl. Vertreter nach \u00a7 26 BGB",
                "lastName": "Emrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "WP/StB",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Pr\u00fcfungsdirektor (Vorstandsmitglied Bereich Pr\u00fcfung); gesetzl. Vertreter nach \u00a7 26 BGB",
                "lastName": "Elfrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "WP/StB/RA",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ansgar",
                "function": "stellvertretender Pr\u00fcfungsdirektor; Besonderer Vertreter f\u00fcr den Bereich Pr\u00fcfung nach \u00a7 30 BGB",
                "lastName": "Zwernemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "StB",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Besonderer Vertreter nach \u00a7 30 BGB",
                "lastName": "Henn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "WP/StB",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Pr\u00fcfungsdirektor (Vorstandsmitglied Bereich Pr\u00fcfung); gesetzl. Vertreter nach \u00a7 26 BGB",
                "lastName": "Kube",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 230,
            "totalCount": 230
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "GdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband der Deutschen Immobilienwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Entwicklungshilfe f\u00fcr soziales Wohnungs- und Siedlungswesen e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative Wohnen.2050 e.V."
            },
            {
                "membership": "Kompetenzzentrum Gro\u00dfwohnsiedlungen e.V."
            },
            {
                "membership": "DigiWoh Kompetenzzentrum Digitalisierung Wohnungswirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Th\u00fcringer Wohnungs- und Immobilienwirtschaft e.V. (vtw)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1440001,
            "to": 1450000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006374/42415",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-06T10:06:24.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/34/6f/341075/Lobbyregister-Detailansicht-R006374-2024-08-06_10-06-24.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-06T10:06:24.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 42415,
    "registerNumber": "R006374",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}