{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-07T12:37:50.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-06-07T12:37:50.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T14:37:39.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38841,
                "validFromDate": "2024-06-24T14:37:39.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31823,
                "validFromDate": "2024-06-07T12:37:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T14:37:39.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Die Wirtschaftsjunioren Reutlingen T\u00fcbingen Zollernalb sind ein Netzwerk junger Unternehmerinnen und Unternehmer unter 40 Jahren bei der Industrie- und Handelskammer Reutlingen. Die rund 180 aktiven Wirtschaftsjuniorinnen und -junioren setzen sich f\u00fcr die Belange und Interessen der jungen Wirtschaft in ihrer Region ein. Hierzu finden in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden verschiedene Erfahrungs- und Gedankenaustausche, Betriebsbesichtigungen, Fortbildungen und Diskussionsformate statt. Im Rahmen dieser Veranstaltungen - sowie weiterer Formate der Dachorganisationen Wirtschaftsjunioren Baden-W\u00fcrttemberg und Wirtschaftsjunioren Deutschland - bestehen gegebenenfalls auch Kontakte zu Bundestagsabgeordneten. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Reutlingen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o IHK Reutlingen",
            "street": "Hindenburgstra\u00dfe",
            "streetNumber": "54",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "72762"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@wj-reutlingen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497121201171",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.wj-reutlingen.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Corinna",
                "lastName": "Lettmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Kre\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "junge Unternehmerinnen und Unternehmer unter 40 Jahren in der Region Neckar-Alb"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Corinna",
                "function": "Vorsitzende der Wirtschaftsjunioren Reutlingen T\u00fcbingen Zollernalb 2024",
                "lastName": "Lettmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Kreisgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Wirtschaftsjunioren Reutlingen T\u00fcbingen Zollernalb",
                "lastName": "Kre\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-11",
            "naturalPersons": 180,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 180
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Wirtschaftsjunioren Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsjunioren Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Wirtschaftsjunioren Reutlingen T\u00fcbingen Zollernalb"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006729/38841",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/a0/307508/Lobbyregister-Detailansicht-R006729-2024-06-24_14-37-39.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T14:37:39.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 38841,
    "registerNumber": "R006729",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}