{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-08-13T15:24:57.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-08-13T15:24:57.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-16T10:01:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42971,
                "validFromDate": "2024-08-16T10:01:21.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37677,
                "validFromDate": "2024-08-13T15:24:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-16T10:01:21.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Elevion Group geh\u00f6rt zu den f\u00fchrenden europ\u00e4ischen End-to-End-L\u00f6sungsanbietern f\u00fcr Dekarbonisierung und Energieeffizienz-Steigerung und leistet so entsprechenden Beitrag zum Klimaschutz und der Umsetzung der Energiewende. \r\n\r\nDie Elevion Group bietet nachhaltige, zukunftssichere Energiel\u00f6sungen verbunden mit der Vision eines Pioniers und Innovators bei der voranschreitenden Dekarbonisierung und Energieeffizienzsteigerung sowie dem Schutz nat\u00fcrlicher Ressourcen an. Die Ziele der Elevion Group stehen im Einklang mit den Dekarbonisierungszielen der EU.\r\n\r\nHierzu ist die Elevion Group in \u00fcber 12 europ\u00e4ischen M\u00e4rkten, mit mehr als 60 hochspezialisierten, unabh\u00e4ngigen Unternehmen t\u00e4tig. Mit der einzigartigen Struktur k\u00f6nnen wir Kompetenzen problemlos \u00fcber den ganzen Projektumfang hinweg, f\u00fcr verschiedenste Projektgr\u00f6\u00dfen und eine Vielzahl erforderlicher Spezial-Kenntnisse skalieren. \r\n\r\nUnsere Interessen liegen folglich im konsequenten und erfolgreichen Ausbau der Erneuerbaren Energien sowie der Dekarbonisierung mittels Effizienzsteigerung. \r\n\r\n\u00dcbergeordnet z\u00e4hlen die b\u00fcrokratiearme Umsetzungsm\u00f6glichkeit und beschleunigte Genehmigungsverfahren von verschiedensten Projekten im Industrie-, Nichtwohngeb\u00e4ude- und Wohngeb\u00e4udebereich hinzu. Zudem sehen wir uns als Innovationstreiber und engagieren uns folglich f\u00fcr die M\u00f6glichkeiten von Innovationsklauseln und der Umsetzungsm\u00f6glichkeit von neuen Technologien und deren Betrieb. Erg\u00e4nzend stehen f\u00fcr uns die notwendigen Gesetze f\u00fcr den Ausbau, die technische Umsetzung, den Betrieb, die Wartung & Instandhaltung sowie die Finanzierung von Erneuerbaren Energien im Fokus. \r\n\r\nHierzu z\u00e4hlen gleicherma\u00dfen technische L\u00f6sungen im Bereich der technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung, Energieverbrauchsanalyse und digitale Steuerung, Elektrotechnik, Fertigung von Schaltanlagen, Heizungs- L\u00fcftungs- und Sanit\u00e4ranlagen, Geb\u00e4ude- und Prozessautomatisation, dem technischen Facilitymanagement, der Bau von W\u00e4rmeerzeugungsanlagen mit & ohne Contracting-Modellen, der Einsatz von Photovoltaik, Erzeugung von Biomethan und Biogas, die Entwicklung von Energiekonzepten f\u00fcr Industrieanlagen, der Bau von Wasserversorgungsanlagen sowie Systeme zur Filtration und Behandlung von Wasser, der Bau von Industrieparks und Energieverteilungsnetzen sowie die Entwicklung von Industrieautomationsprojekten.\r\n\r\nZur Vertretung unserer Interessen suchen wir in energiepolitischen Fragestellungen mit Auswirkung auf unsere Unternehmen den Dialog. Insbesondere mit Vertretern der Ministerien, Bundestagsabgeordneten, Verb\u00e4nden sowie Vereinigungen. Zu diesem Zweck ist die Ausrichtung von Informationsveranstaltungen, die Teilnahme an Podien und Diskussionsveranstaltungen ebenso Teil des Dialogprozesses wie die inhaltliche Einbringung in Initiativen, Stellungnahmen und sonstigen Beteiligungsformaten.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ed/09/344467/1380L_Elevion-GmbH_testierter-Jahresabschluss_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/6c/344466/Elevion-Verhaltenskodex-2021.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Jena",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Zementwerk",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "07745"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "tim.roeder@elevion.de",
            "nationalAdditional1": "B\u00fcroraume eines Verbundunternehmens",
            "phoneNumber": "+491758969724",
            "street": "Geneststra\u00dfe",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10829"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "tim.roeder@elevion.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491758969724",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.eleviongroup.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "R\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Kfm (FH)",
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Goldmund",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ingo",
                "function": "Country Manager Germany, CEO",
                "lastName": "Alph\u00e9us",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "V\u00e1clav",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Lerch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, CFO",
                "lastName": "Scherhans",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Roland",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer - Managing Director Elevion GmbH",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Unternehmensinitiative Energieeffizienz e.V. "
            },
            {
                "membership": "DENEFF EDL_HUB gGmbH"
            },
            {
                "membership": "ZIA - Zentraler Immobilien Ausschuss e.V."
            },
            {
                "membership": "BTGA - Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Elevion GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006928/42971",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/1c/344468/Lobbyregister-Detailansicht-R006928-2024-08-16_10-01-21.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-16T10:01:21.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 42971,
    "registerNumber": "R006928",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}