{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-08-01T14:40:36.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-08-01T14:40:36.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T14:59:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40594,
                "validFromDate": "2024-07-02T14:59:42.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29780,
                "validFromDate": "2024-06-17T16:14:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T14:59:42.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10776,
                "validFromDate": "2023-08-01T14:40:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T16:14:15.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Unternehmensgruppe Messe Frankfurt geh\u00f6rt zu den weltweit f\u00fchrenden Messe, Kongress und Eventveranstaltern mit eigenem Gel\u00e4nde. Rund 2.200 Mitarbeitende im Stammhaus in Frankfurt am Main und in 28 Tochtergesellschaften organisieren Veranstaltungen weltweit. Die Gesch\u00e4ftsinteressen unserer Kundinnen unterst\u00fctzen wir effizient im Rahmen unserer Gesch\u00e4ftsfelder Fairs und Events, Locations und Services. Eine entscheidende St\u00e4rke der Messe Frankfurt ist ihr leistungsstarkes globales Vertriebsnetz, das engmaschig rund 180 L\u00e4nder in allen Weltregionen abdeckt. Unser umfassendes Dienstleistungsangebot onsite und online gew\u00e4hrleistet Kundinnen weltweit eine gleichbleibend hohe Qualit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t bei der Planung, Organisation und Durchf\u00fchrung ihrer Veranstaltung. Mittels digitaler Expertise entwickeln wir neue Gesch\u00e4ftsmodelle. Die Servicepalette reicht von der Gel\u00e4ndevermietung \u00fcber Messebau und Marketingdienstleistungen bis hin zu Personaldienstleistungen und Gastronomie.\r\nNachhaltigkeit ist eine zentrale S\u00e4ule unserer Unternehmensstrategie. Dabei bewegen wir uns in einer Balance zwischen \u00f6kologischem und \u00f6konomischem Handeln, sozialer Verantwortung und Vielfalt.\r\nHauptsitz des Unternehmens ist Frankfurt am Main. Anteilseigner sind die Stadt Frankfurt mit 60 Prozent und das Land Hessen mit 40 Prozent.\r\nAn den Veranstaltungen der Messe Frankfurt nehmen relevante Politikvertreterinnen teil. Dar\u00fcber hinaus sind wir als Unternehmen in \u00f6ffentlicher Hand unseren Gesellschaftern in besonderem Ma\u00dfe verpflichtet. Das Unternehmen leistet einen wichtigen Beitrag zur kommunalen Daseinsvorsorge sowie zur regionalen und kommunalen Wirtschaftsf\u00f6rderung. Im Rahmen dieser Verpflichtungen entsendet die Messe Frankfurt stimmberechtigte Vertreterinnen in verschiedene Gremien zu den Themen Stadtmarketing, Au\u00dfenwirtschaft und Tourismus in Frankfurt, dem Land Hessen sowie dem DIHK.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/02/329577/Jahresbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/a9/329576/verhaltenskodex_MF.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Ludwig-Erhard-Anlage",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60327"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "katrin.ordnung@messefrankfurt.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496975755430",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.messefrankfurt.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Marzin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Detlef",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Iris",
                "lastName": "Jeglitza-Moshage",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Quint",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Ordnung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicolas",
                "lastName": "Richter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Vorsitzender der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Marzin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Detlef",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Iris",
                "function": "Chief of Communications, Gesch\u00e4ftsleitung ",
                "lastName": "Jeglitza-Moshage",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Unternehmenssprecher",
                "lastName": "Quint",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katrin",
                "function": "Head of Protocol & Political Affairs",
                "lastName": "Ordnung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nicolas",
                "function": "Referent Protocol & Political Affairs",
                "lastName": "Richter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AI Frankfurt Rhein-Main e.V."
            },
            {
                "membership": "AIPC - Internationaler Verband der Kongresszentren"
            },
            {
                "membership": "Aktion Plagiarius e.V."
            },
            {
                "membership": "AmCham Germany, American Chamber of Commerce in Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft der Hersteller und Verleger von Gl\u00fcckwunschkarten e.V."
            },
            {
                "membership": "Architekten- und Ingenieur-Verein Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "Dachverband Spanischer Gartencenter, Asociacion Espanola de Centros de Jardineria"
            },
            {
                "membership": "Association of Event Venues Ltd. "
            },
            {
                "membership": "AUMA - Ausstellungs- und Messe-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Berufsverband Deutscher Markt- und Sozialforscher e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesdeutscher Arbeitskreis f\u00fcr Umweltbewusstes Management e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesstiftung Baukultur"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Bilanzbuchhalter und Controller e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Hersteller und Importeure von Automobil-Service Ausr\u00fcstungen e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Kommunikatoren "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband eMobilit\u00e4t"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband f\u00fcr digitale Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Materialwirtschaft, Einkauf und Logistik e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Musikunterricht"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung City- und Stadtmarketing e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Logistik e.V."
            },
            {
                "membership": "b-wise GmbH"
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt"
            },
            {
                "membership": "Creditreform Frankfurt Emil Vogt KG"
            },
            {
                "membership": "DECHEMA Gesellschaft f\u00fcr Chemische Technik und Biotechnologie e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Personalf\u00fchrung e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Landwirtschafts Gesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Theatertechnische Gesellschaft"
            },
            {
                "membership": "Deutsches ReinRaumInstitut e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsch-Italienische Handelskammer"
            },
            {
                "membership": "Deutsch-\u00d6sterreichische Handelskammer"
            },
            {
                "membership": "Deutschsprachige SAP Anwendergruppe e.V."
            },
            {
                "membership": "DRF e.V., Deutsche Rettungsflugwacht e.V."
            },
            {
                "membership": "DTV - Deutscher Textilreinigungsverband"
            },
            {
                "membership": "EHI Retail Institute"
            },
            {
                "membership": "Euratex, European Apparel and Textile Confederation"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ischer Verband der Veranstaltungs-Centren e.V."
            },
            {
                "membership": "Fachverband Deutscher Floristen Landesverband Hessen e.V."
            },
            {
                "membership": "Fachverband Geb\u00e4ude-Klima e.V."
            },
            {
                "membership": "Fachverband Werkzeugindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Fashion Council Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "FKM, Gesellschaft zur freiwilligen Kontrolle von Messe- und Ausstellungszahlen"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderer und Alumni der DHBW Ravensburg e.V."
            },
            {
                "membership": "Forest Stewardship Council -- FSC Arbeitsgruppe Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Foundation for the Global Compact"
            },
            {
                "membership": "Frankfurt RheinMainGmbH"
            },
            {
                "membership": "Frankfurter PresseClub e.V."
            },
            {
                "membership": "Freunde der Schirn Kunsthalle e.V."
            },
            {
                "membership": "Freunde des Museums f\u00fcr Moderne Kunst e.V."
            },
            {
                "membership": "game - Verband der deutschen Games-Branche e.V."
            },
            {
                "membership": "gamearea-Hessen e.V."
            },
            {
                "membership": "Gemeinschaft Deutscher Gro\u00dfmessen e.V."
            },
            {
                "membership": "German Convention Bureau e.V."
            },
            {
                "membership": "German Fashion Modeverband"
            },
            {
                "membership": "Gesamtverband der deutschen Maschenindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherung e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Fahrzeuglackierung im Bundesverband Farbe, Gestaltung und Bautenschutz"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Unternehmensgeschichte e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zur F\u00f6rderung des Instituts f\u00fcr Handelsforschung an der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln e.V."
            },
            {
                "membership": "GFF - Gesellschaft der Freunde und F\u00f6rderer der Hochschule f\u00fcr Musik und Darstellende Kunst Frankfurt am Main e.V."
            },
            {
                "membership": "Handelsverband B\u00fcrowirtschaft und Schreibwaren"
            },
            {
                "membership": "Handelsverband Heimwerken, Bauen und Garten e.V."
            },
            {
                "membership": "Hessen Trade & Invest GmbH"
            },
            {
                "membership": "Hotel- und Gastst\u00e4ttenverband DEHOGA Hessen Kreisverband Frankfurt am Main e.V."
            },
            {
                "membership": "IGI - The Global Wallcoverings Association"
            },
            {
                "membership": "Industrieverband Veredlung-Garne-Gewebe-Technische Textilien e.V."
            },
            {
                "membership": "Innung f\u00fcr elektro- und informationstechnische Handwerke Frankfurt"
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung e.V."
            },
            {
                "membership": "International Apparel Federation"
            },
            {
                "membership": "Internationale Vereinigung der Textilindustrie"
            },
            {
                "membership": "Italienische Handelskammer f\u00fcr Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Jazz-Union"
            },
            {
                "membership": "Kommunaler Arbeitgeberverband Hessen e.V."
            },
            {
                "membership": "LAG F\u00f6rdermitgliedschaft - Logistics Alliance Germany"
            },
            {
                "membership": "Mainova AG"
            },
            {
                "membership": "Marketing Club Frankfurt e.V."
            },
            {
                "membership": "Nah- und Mittelost-Verein e.V."
            },
            {
                "membership": "N\u00fcrnberg Institut f\u00fcr Marktentscheidungen e.V."
            },
            {
                "membership": "ODA - Open Design Alliance"
            },
            {
                "membership": "Ostasiatischer Verein e.V."
            },
            {
                "membership": "Rat f\u00fcr Formgebung German Design Council"
            },
            {
                "membership": "Senckenberg - world of biodiversity"
            },
            {
                "membership": "Service Gesellschaft der Holz- und M\u00f6belindustrie Herford MBH"
            },
            {
                "membership": "Society of independant Show Organizers"
            },
            {
                "membership": "St\u00e4delscher Museums-Verein e.V."
            },
            {
                "membership": "St\u00e4delschule Portikus e.V."
            },
            {
                "membership": "The International Trade Association for the Broadcast & Media Industry"
            },
            {
                "membership": "Destination FrankfurtRheinMain, Arbeitskreis Tourismus"
            },
            {
                "membership": "ufi The Global Association of the Exhibition Industry"
            },
            {
                "membership": "Union International Club e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Messe Frankfurt GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006156/40594",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-02T14:59:42.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/e1/329578/Lobbyregister-Detailansicht-R006156-2024-07-02_14-59-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T14:59:42.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 40594,
    "registerNumber": "R006156",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}