{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-08-11T20:42:43.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-08-11T20:42:43.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T14:59:07.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39594,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:59:07.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20374,
                "validFromDate": "2023-08-11T20:42:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:59:07.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Miltenyi Biotec betreibt Interessensvertretung in eigener Sache. Das Unternehmen erforscht und entwickelt Produkte, die die biomedizinische Forschung sowie Gen- und Zelltherapie voranbringen. Unsere innovativen Werkzeuge und Produkte unterst\u00fctzen die Forschung von der Grundlagenforschung \u00fcber die translationale Forschung bis hin zur klinischen Anwendung. Dabei verf\u00fcgt das Unternehmen \u00fcber mehr als 30 Jahre Erfahrung insbesondere in den Bereichen Immunologie, Stammzellbiologie, Neurowissenschaften und Krebs.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/0f/324755/24-06-26-Jahresabschluss-Miltenyi-B-V-Co-KG_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bergisch Gladbach",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "68",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "51429"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "macs@miltenyibiotec.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49220483060",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.miltenyi.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michael ",
                "lastName": "Kahnert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_LA",
            "de": "Sonstige Personengesellschaft",
            "en": "Other legal association",
            "legalFormText": "B.V. & Co. KG"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Phys. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Miltenyi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Boris",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Stoffel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Vw.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Norbert",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Hentschel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Schmitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Antoon",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Overstijns",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BIO Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "BVMed e.V. "
            },
            {
                "membership": "BPI e.V."
            },
            {
                "membership": "VDGH e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Miltenyi Biotec B.V. & Co. KG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "TraCAR, CardioPatch",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Bundesland NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "PiCoP, MS im akuten Schub",
                "location": "Schwerin",
                "name": "Bundesland MV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "iPStemRNA, ReSight, GD2IL18, AspecTNMO, OptiCAN, SaxoCell, TACTiC, IMAGINE, QEED, adCAT-AML, PerImmune, MoDiaNo",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1580001,
                    "to": 1590000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "TRACE, MATURE-NK, ARTIDE, REAP",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "EU-Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 820001,
                    "to": 830000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006178/39594",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T14:59:07.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c6/1c/324757/Lobbyregister-Detailansicht-R006178-2024-06-28_14-59-07.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T14:59:07.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 39594,
    "registerNumber": "R006178",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}