{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-28T11:50:09.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-06-28T11:50:09.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38395,
                "validFromDate": "2024-06-28T11:50:09.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Die Mitgliedsunternehmen von TCL setzen sich f\u00fcr mehr CO2e-Transparenz in der Lebensmittelbranche ein. Das Ziel der Initiative ist eine staatlich regulierte und verpflichtende Klimakennzeichnung auf Lebensmitteln in Deutschland zur transparenten Kommunikation der CO2e-Emissionen eines Lebensmittels. Damit soll der Kaufentscheidungsprozess f\u00fcr umweltbewusste Konsument*innen vereinfacht und die Unternehmen dabei unterst\u00fctzt werden, ihren CO2e-Aussto\u00df zu identifizieren und zu reduzieren. Together for Carbon Labelling (TCL) ist eine gemeinsame Initiative der erdb\u00e4r GmbH, FRoSTA AG, HelloFresh SE, Nestl\u00e9 Deutschland AG, Oatly Germany GmbH, Klasmann-Deilmann und der Veganz Group AG. Die Mitglieder von TCL beauftragen die COBIOM Responsible Innovation GmbH als Projektb\u00fcro und Koordinatorin.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/19/323248/Ethische-Richtlinen-TCL.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Freesienweg ",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10365"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "contact@together-for-carbon-labelling.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4917662271824",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://together-for-carbon-labelling.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Paul",
                "lastName": "Hoffmann-Woldt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Die Mitgliedsunternehmen von TCL setzen sich f\u00fcr mehr CO2e- Transparenz in der Lebensmittelbranche ein. Ziel von TCL ist eine staatlich regulierte verpflichtende Klimakennzeichnung von Lebensmitteln. "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Paul",
                "function": "Koordinator",
                "lastName": "Hoffmann-Woldt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-21",
            "naturalPersons": 2,
            "organizations": 9,
            "totalCount": 11
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Together for Carbon Labelling"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006793/38395",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/a2/323253/Lobbyregister-Detailansicht-R006793-2024-06-28_11-50-09.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T11:50:09.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 38395,
    "registerNumber": "R006793",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel ist eine staatlich regulierte und verpflichtende Klimakennzeichnung von Lebensmitteln in Deutschland.Damit soll der Kaufentscheidungsprozess f\u00fcr umweltbewusste Konsument*innen vereinfacht und die Unternehmen dabei unterst\u00fctzt werden, ihren CO2e-Aussto\u00df zu identifizieren und zu reduzieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008985",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/94/04/323249/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210085.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008985",
                        "regulatoryProjectTitle": "verpflichtende Umwelt-/Klimakennzeichnung von Lebensmitteln in Deutschland ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Zusammenfassung der Ergebnisse der dreiteiligen Workshop-Reihe \u201eEine verpflichtende Klimakennzeichnung auf Lebensmitteln in Deutschland\u201c (Oktober bis Dezember 2023)\r\n\r\nHintergrund \r\nAngesto\u00dfen durch die Veranstaltung \u201cKlimafreundlicher Essen und Trinken\u201d der Initiative Together for Carbon Labelling (TCL), die am 6. Juli 2023 unter der Schirmherrschaft von Rita Hagl-Kehl MdB (SPD) im Deutschen Bundestag stattfand, hat die Initiative gemeinsam mit der SPD Abgeordneten zu einer dreiteiligen Workshop-Reihe im Deutschen Bundestag eingeladen. Die drei aufeinanderfolgenden Events zum Thema \u201eEine verpflichtende Klimakennzeichnung auf Lebensmitteln in Deutschland\u201c fanden mit der Zielsetzung statt, herauszuarbeiten, welche Anforderungen sowie Herausforderungen f\u00fcr eine verpflichtende Klimakennzeichnung f\u00fcr Lebensmittel in Deutschland existieren. Hierzu wurden die f\u00fcr das Unterfangen relevanten Stakeholder*innen miteinbezogen und die drei Perspektiven der Wissenschaft, Wirtschaft und Gesellschaft zusammengebracht. An den Workshops nahmen neben den jeweiligen Fachexpert*innen weitere Teilnehmer*innen aus Politik, Verwaltung, Wissenschaft, Wirtschaft und Zivilgesellschaft teil. \r\n\r\nTogether for Carbon Labelling\r\nDie Initiative Together for Carbon Labelling \u2013 kurz: TCL \u2013 hat es sich zur Aufgabe gemacht, den Weg f\u00fcr eine nachhaltige Zukunft zu ebnen. TCL ist ein Zusammenschluss von Expert*innen, Unternehmen aus der Lebensmittelindustrie, unabh\u00e4ngigen Organisationen und engagierten Akteur*innen, die sich f\u00fcr eine CO\u2082e-Kennzeichnung von Lebensmittelprodukten einsetzen. Zu den Mitgliedern z\u00e4hlen Oatly, Veganz, FRoSTA, Nestl\u00e9 Deutschland, erdb\u00e4r, Klasmann-Deilmann,  HelloFresh, Cobiom und die Global Impact Alliance. \r\n\r\n\r\nKurzzusammenfassung\r\nDie Workshop-Reihe konnte das gro\u00dfe Potential einer Klimakennzeichnung f\u00fcr Umwelt, Wirtschaft und Verbraucher*innen herausstellen. Gleichzeitig wurde deutlich, dass es hinsichtlich der Machbarkeit und der wahrgenommenen Herausforderungen verschiedene Perspektiven auf das Thema gab. Die wichtigsten Ergebnisse:\r\n\r\nEs besteht gro\u00dfe Einigkeit, dass eine Kennzeichnung f\u00fcr die Umweltauswirkungen von Lebensmitteln notwendig ist und einen positiven Einfluss auf Umwelt, Verbraucher*innen und Wirtschaft hat. Dabei gibt es verschiedene Vorstellungen, welche Umweltaspekte dabei zuallererst  ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. \r\nUm die derzeit oft in Silos stattfindenden Diskussionen \u00fcber die Ausgestaltung einer Kennzeichnung zu b\u00fcndeln, muss ein staatlich koordinierter Prozess stattfinden, der alle Interessengruppen und Perspektiven mit einbezieht. \r\nUm eine Kennzeichnung umzusetzen und f\u00fcr alle Marktteilnehmenden zug\u00e4nglich zu machen, bedarf es einer staatlichen Datenbank sowie einheitlicher Datenstandards. Hierbei ist darauf zu achten, dass bestehende Methodikans\u00e4tze zu einem einheitlichen Standard harmonisiert werden.\r\nBereits gestartete Initiativen in EU-Nachbarl\u00e4ndern wie D\u00e4nemark und Frankreich k\u00f6nnen als Referenz oder Ankn\u00fcpfungspunkt dienen und sollten von Anfang an mitgedacht werden. \r\n\r\nWorkshop 1: Perspektive der Wissenschaft \r\nReferent*innen:  Dr. Ulrike Eberle (Corsus GmbH; Zentrum f\u00fcr Nachhaltige Unternehmensf\u00fchrung der Universit\u00e4t Witten/Herdecke)\r\n\r\nAnforderung 1: Eine staatlich geregelte, verpflichtende Klimakennzeichnung\r\nDie Kennzeichnung sollte f\u00fcr das gesamte Produktportfolio des Unternehmens verpflichtend sein. Zus\u00e4tzlich muss die Verwendung sowie die Darstellung \u2013 bzw. die Kommunikation dieser Kennzeichnung in Form von Labels \u2013 einer staatlichen Regulierung unterliegen.\r\nLangfristig sollten neben Klima auch andere Umweltfaktoren einbezogen werden, allerdings sollte schnellstm\u00f6glich mit der Dimension Klima begonnen werden, da CO2e***-Bilanzierungen auf Produktebene bereits sehr gut umsetzbar sind. Biodiversit\u00e4t und Landnutzung, Wasserknappheit und -nutzung sowie Bodengesundheit sollten schrittweise eingef\u00fchrt werden, da hier noch Forschungsbedarf besteht.\r\nDie kontinuierliche Entwicklung von Datens\u00e4tzen und PCF***-Berechnung soll regelm\u00e4\u00dfig in den Standards abgebildet werden.\r\nEine Kennzeichnung sollte nicht durch uneinheitliche methodische Ans\u00e4tze zu einer Wettbewerbsverzerrung f\u00fchren, dazu ist eine geregelte und verpflichtende Klimakennzeichung notwendig. \r\n\r\nAnforderung 2: Eine staatliche Datenbank\r\n\u00dcber eine staatliche Datenbank sollten einheitliche generische Daten f\u00fcr den Klima-/Umwelt-Fu\u00dfabdruck von Lebensmitteln zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\r\nEs m\u00fcssen klare Regeln zur Verwendung der Daten und Absch\u00e4tzung von Umweltauswirkungen sowie zur Erhebung und Verwendung spezifischer Daten festgelegt werden. \r\nDie franz\u00f6sische Datenbank (Agribalyse) kann dabei als Referenz bzw. Vorbild dienen.\r\n\r\nZusammenfassung der offenen Diskussion mit Teilnehmer*innen:\r\nIn der Diskussion wurde u.a. von Vertreter*innen der Lebensmittelindustrie darauf hingewiesen, dass  Kennzeichnungen auch international, insbesondere auf EU-Ebene, mitgedacht werden m\u00fcssen, da Produkte oft in Deutschland f\u00fcr ausl\u00e4ndische M\u00e4rkte produziert werden.\r\nEbenfalls wurde von verschiedenen Teilnehmer*innen darauf hingewiesen, dass die Einbeziehung von Umweltaspekten wie Bodengesundheit und Wassernutzung essentiell ist und von Anfang an Teil einer Kennzeichnung sein sollte. In diesem Kontext wurde darauf hingewiesen, dass die Grundlagen f\u00fcr die Berechnung von CO2e-Bilanzen bereits etabliert sind und deshalb direkt damit angefangen werden k\u00f6nnte, w\u00e4hrend man in anderen Bereichen noch nicht so weit ist. Als L\u00f6sung wurde u.a. vorgeschlagen, mit CO2e zu beginnen, aber die Kennzeichnung stetig weiterzuentwickeln und von Anfang an festzuschreiben, welche anderen Aspekte einbezogen werden m\u00fcssen.\r\nIm Rahmen der Diskussion wurden auch die Kosten f\u00fcr den Aufbau einer staatlichen Datenbank angesprochen, die sich laut dem franz\u00f6sischen Landwirtschaftsministeriums auf 11 Millionen Euro \u00fcber 10 Jahre belaufen haben. Dabei wurde angemerkt, dass, sollte eine \u00e4hnliche Datenbank f\u00fcr Deutschland aufgebaut werden, viele Aspekte und Funktionsweisen von Agribalyse \u00fcbernommen werden k\u00f6nnten, um Kosten zu reduzieren.\r\nIn der Diskussion wurde auch die Bedeutung von generischen Daten hervorgehoben, da insbesondere kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen oft finanziell nicht in der Lage sind, Prim\u00e4rdaten zu erheben. \r\n\r\nWorkshop 2: Perspektive der \r\nReferent*innen: Mo-Lilith Sch\u00fcnemann (Oatly), Dr. Daniel Chorzelski (HelloFresh), Stefanie Sabet (Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie)\r\n\r\nAnforderung 1: Bewusstsein f\u00fcr die Klimaauswirkung unserer Ern\u00e4hrung schaffen  \r\nEine Klimakennzeichnung wird ben\u00f6tigt, um Konsument*innen auf den Zusammenhang von Kaufentscheidungen und Klimaauswirkungen aufmerksam zu machen. \r\nAus der Verbraucher*innenforschung des Unternehmens HelloFresh geht hervor, dass zwei Drittel der Kund*innen an einer Klimakennzeichnung interessiert sind.\r\nEs braucht einen einfach verst\u00e4ndlichen und glaubw\u00fcrdigen Standard zur Kommunikation von CO2e-Emissionen, sowie Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Bedeutung der Kennzeichnung.\r\nDieser soll durch staatliche Vorgaben f\u00fcr die gesamte Lebensmittelindustrie einheitlich geregelt sein.\r\n\r\nAnforderung 2: Mehr Transparenz und Vergleichbarkeit von Produktinformationen zu Klimafolgen schaffen\r\nViele Unternehmen sind auf dem Weg der nachhaltigen Entwicklung und berechnen bereits individuell den CO2e-Fu\u00dfabdruck (Product Carbon Footprint, PCF) f\u00fcr (einen Teil) ihre(r) Produktpalette.\r\nHerausforderungen dabei sind die fehlenden Vorgaben f\u00fcr eine einheitliche Berechnung und Pr\u00fcfung durch externe Institutionen, um Glaubw\u00fcrdigkeit herzustellen. (ISO 14040/44, 14067 und das GHG sind nicht ausreichend, da sie nicht spezifisch f\u00fcr Lebensmittel entwickelt wurden und daher ungenaue Werte berechnen).\r\nZiel dessen sollte stets die Vergleichbarkeit unterschiedlicher Produkte am Regal sein, um dadurch informierte und im besten Falle klimafreundlichere Konsumentscheidungen zu erm\u00f6glichen.\r\nEs braucht die politischen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine verpflichtende und standardisierte Klimakennzeichnung, um Umweltauswirkungen von Lebensmittel vergleichen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nAnforderung 3: Reduktion der CO2e-Emissionen f\u00fcr Unternehmen in Verantwortung erm\u00f6glichen\r\nDie Bundesregierung sollte sich aktiv f\u00fcr CO2e-Transparenz auf Produkten und  Unternehmensebene einsetzen und diese bei der PCF-Berechnung unterst\u00fctzen.\r\nDie wirtschaftliche Machbarkeit, insbesondere f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische (Agrar-)Betriebe, sowie die praktische Umsetzung  m\u00fcssen bei der Entwicklung mitgedacht werden.\r\nDie Berechnung des PCFs erfordert die Datenerhebung und Reduktion von Emissionen in Zusammenarbeit mit den Lieferant*innen.\r\n\r\nZusammenfassung der offenen Diskussion mit Teilnehmer*innen:\r\nIm Rahmen der Diskussion wurde u.a. besprochen, ob eine Kennzeichnung notwendigerweise verpflichtend sein m\u00fcsste und ob hierdurch nicht zu viel Mehraufwand f\u00fcr KMUs, insbesondere kleine landwirtschaftliche Betriebe, entsteht. Hierbei wurde erneut darauf hingewiesen, dass eine Datenbank und die Nutzung generischer Daten bereits Abhilfe schaffen k\u00f6nnen. Weiterhin wurde angemerkt, dass sich ein gewisser zus\u00e4tzlicher b\u00fcrokratischer Aufwand im Falle einer verpflichtenden Kennzeichnung jedoch nicht vermeiden lassen k\u00f6nnte. In diesem Kontext wurde auch besprochen, ob freiwillige oder digitale Ans\u00e4tze eine alternative L\u00f6sung bieten k\u00f6nnten.\r\nEs wurde darauf hingewiesen, dass es ebenfalls wichtig w\u00e4re, eine Differenzierung zu den Umweltauswirkungen innerhalb einzelner Produktkategorien zu erm\u00f6glichen. Als Beispiel wurde die Frage angebracht, ob am Ende nicht heimisch nachhaltig produziertes Mehl mit allen anderen Mehlprodukten in dieselbe Kategorie fallen w\u00fcrde, weil im generellen Blick \u00fcber alle Produktkategorien hinweg die Umweltauswirkungen nicht zu sehr voneinander abweichen w\u00fcrden. Hier wurde angebracht, dass bei der Nutzung von generischen Daten zu Beginn dieses Problems in der Tat auftauchen k\u00f6nnte, jedoch bei der Nutzung von Prim\u00e4rdaten Unterschiede erkennbar werden.\r\nUnternehmensvertreter*innen erw\u00e4hnten noch einmal den Mehrwert einer staatlichen Kennzeichnung, da es von Seiten der Verbraucher*innen Misstrauen gegen\u00fcber privaten Kennzeichnungen gibt. Gleichzeitig sei es wichtig, Kennzeichnungen einfach und verst\u00e4ndlich zu gestalten, auch f\u00fcr die Kund*innengruppen, die sich derzeit nicht besonders mit Nachhaltigkeit besch\u00e4ftigen. \r\nIn der Diskussion wurde erneut auf die Green Claims Richtlinie der EU zur Vermeidung von Greenwashing eingegangen und die Auswirkungen auf derzeitige im Markt vorhandene Kennzeichnungen. Es wurde besprochen, dass die Richtlinie zu einer Verunsicherung bei Unternehmen gef\u00fchrt hat, was nun noch \u00fcber die Umweltauswirkung von Produkten kommuniziert werden darf. Es wurde darauf hingewiesen, dass es eine verl\u00e4ssliche staatliche Kennzeichnung braucht, bei der Unternehmen die Sicherheit und Planungssicherheit haben, dass sie diese verwenden d\u00fcrfen und hierzu ihre internen Prozesse anpassen k\u00f6nnen. \r\nIm Rahmen des Gespr\u00e4chs wurde auch auf die d\u00e4nische, staatliche Initiative zur Einf\u00fchrung eines Klimalabels eingegangen und darauf hingewiesen, dass auch auf diese und die in Frankreich geplante gesetzliche Verankerung eines Klimalabels geschaut werden m\u00fcsse.\r\n\r\nWorkshop 3: Perspektive der Gesellschaft \r\nReferent*innen: Dr. Anke Z\u00fchlsdorf (Z\u00fchlsdorf + Partner Agentur f\u00fcr Verbraucherforschung und Lebensmittelmarketing; Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen), Prof. Dr. Carsten Leo Demming (DHBW Heilbronn)\r\n\r\nAnforderung 1: Gezielt Herausforderungen von Konsument*innen bei der Ausgestaltung einer Kennzeichnungen ber\u00fccksichtigen\r\nKennzeichnungen wirken und k\u00f6nnen nachhaltig das Einkaufsverhalten von Konsument*innen beeinflussen. Sie m\u00fcssen dabei so gestaltet sein, dass sie intuitiv und leicht verst\u00e4ndlich sind, um einen maximalen Effekt zu haben. \r\nEine Kennzeichnung muss eine auf den ersten Blick erkennbare Einordnung der Klimafolgen erm\u00f6glichen, beispielsweise durch eine farbliche Kodierung. Rein numerische Angaben sind schwerer f\u00fcr Verbraucher*innen zu verstehen.\r\nAuch wenn Expert*innen viel Wert auf Vollst\u00e4ndigkeit legen, besteht auf Seite der Konsument*innen h\u00e4ufig ein Gef\u00fchl der \u00dcberforderung, wenn unklar ist, worauf eine Kennzeichnung  basiert.\r\nUm eine entsprechende Wirkung zu entfalten, muss ein Klimalabel einheitlich f\u00fcr m\u00f6glichst alle Lebensmittel im Supermarkt und online umgesetzt werden.\r\n\r\nAnforderung 2:  Der Staat als Herausgeber schafft Vertrauen, Transparenz und Akzeptanz\r\nEntscheidend f\u00fcr die Glaubw\u00fcrdigkeit eines Labels ist der Herausgeber. Demnach m\u00fcssen die Informationen hierzu, sowie zur Datengrundlage und zu der verwendeten Methodik einfach und transparent zug\u00e4nglich sein.\r\nEine einheitliche Datengrundlage und transparente Datenbank tragen zur Akzeptanz einer Kennzeichnung bei.\r\nDar\u00fcber hinaus sollte die Einf\u00fchrung einer Kennzeichnung auch von einer umfassenden Informationskampagne begleitet werden. \r\n\r\nZusammenfassung der offenen Diskussion mit Teilnehmer*innen:\r\nIn der Diskussion wurde angesprochen, dass verhindert werden muss, dass eine Kennzeichnung m\u00f6gliche Fehlanreize schafft. Als Beispiel wurde Massentierhaltung genannt, die CO2e senken k\u00f6nnte. Als L\u00f6sung hierauf wurde erneut vorgeschlagen, auch weitere Umweltaspekte miteinzubeziehen, die nicht intensive bzw. nachhaltige Produktionsmethoden bevorzugen.\r\nIn der Diskussion wurde auch auf die gesetzliche Umweltkennzeichnung in Frankreich hingewiesen, die f\u00fcr 2024 geplant ist. Auch diese wird am Anfang voraussichtlich nicht alle Umweltdimensionen beinhalten, aber zumindest die zentralen Umweltdimensionen. In diesem Kontext wurde von den Fachexpert*innen darauf hingewiesen, dass es wichtig ist, jetzt zu starten, auch wenn die Erhebung von mehr Prim\u00e4rdaten von Unternehmen und die Harmonisierung der bestehenden Methodenans\u00e4tze noch durchgef\u00fchrt werden muss. Wenn auf das perfekte Modell gewartet wird, besteht die Gefahr, einen wichtigen Hebel zu lange ungenutzt zu lassen. In diesem Kontext wurde auch darauf hingewiesen, dass derzeit bereits zahlreiche Label bestehen, die nicht staatlich geregelt sind und ggf. irref\u00fchrend sind. \r\nZuletzt wurde auch angesprochen, dass verschiedene Gesch\u00e4ftsmodelle ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen und damit auch die verschiedenen Prozesse und Perspektiven von Erzeuger*innen, Produzent*innen, Handel aber auch neue Gesch\u00e4ftsmodelle wie beispielsweise Kochboxen bei der Ausgestaltung  ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. \r\n\r\nZusammenfassung und Ausblick\r\nIm Rahmen der Workshop-Reihe kamen verschiedene Fachexperte*innen zu Wort. Dar\u00fcber hinaus trugen auch weitere Teilnehmer*innen mit Kommentaren und Fragen zur Diskussion bei. Insgesamt lassen sich mehrere Schlussfolgerung aus der Workshop-Reihe ziehen. \r\n\r\nEs besteht gro\u00dfe Einigkeit, dass eine Kennzeichnung f\u00fcr die Umweltauswirkungen von Lebensmitteln notwendig ist und positive Auswirkungen auf Verbraucher*innen, die Wirtschaft sowie Umwelt und Klima haben kann. Dabei wurde jedoch auch deutlich, dass es unterschiedliche Vorstellungen dar\u00fcber gibt, welche verschiedenen Umweltaspekte einbezogen werden m\u00fcssen. Auf der einen Seite wurde als Argument angebracht, dass mit CO2e begonnen werden sollte, da hier die notwendigen Grundlagen geschaffen sind und eine Umsetzung zeitnah m\u00f6glich w\u00e4re. Gleichzeitig wurde von anderer Seite argumentiert, dass ein Label mit Fokus ausschlie\u00dflich auf CO2e viele wichtige Aspekte auslassen w\u00fcrde. So k\u00f6nnten Fehlanreize gesetzt werden, bestimmte nachhaltige Anbaumethoden zu vernachl\u00e4ssigen, die ggf. mehr klimasch\u00e4dliche Treibhausgase produzieren als andere, jedoch unter anderen Gesichtspunkten betrachtet wesentlich besser f\u00fcr die Umwelt sind. Als L\u00f6sungsvorschlag f\u00fcr diesen Konflikt wurde u.a. vorgeschlagen, zwar mit CO2e zu beginnen, die Kennzeichnung jedoch kontinuierlich weiterzuentwickeln und von Anfang an festzuschreiben, welche Umweltaspekte langfristig mit einbezogen werden sollen. \r\n\r\nAnkn\u00fcpfend an diesen Punkt und basierend auf dem allgemein geteilten Ziel einer staatlichen Umweltkennzeichnung wurde deutlich, dass es einen staatlich koordinierten Prozess ben\u00f6tigt, um die derzeit oft getrennt voneinander stattfindenden Diskussionen \u00fcber die Ausgestaltung einer Kennzeichnung zu b\u00fcndeln. Dieser Prozess muss offen f\u00fcr alle Interessengruppen sein, um einen Weg zu finden, die Belange und Anforderungen aller Gruppen mit in die Entwicklung einer Kennzeichnung  einzubeziehen. \r\n\r\nUnabh\u00e4ngig von diesem Prozess muss als erster wichtiger Schritt aus Sicht der Mehrheit der Referent*innen und Teilnehmer*innen umgehend eine staatliche Datenbank sowie einheitliche Datenstandards f\u00fcr Sekund\u00e4r- und Prim\u00e4rdaten geschaffen werden. Eine Datenbank ist Grundvoraussetzung, um allen Marktteilnehmer*innen, auch kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen (KMUs), zu erm\u00f6glichen, eine Kennzeichnung umzusetzen oder als Teil der Lieferkette f\u00fcr Gro\u00dfunternehmen keine Wettbewerbsnachteile zu haben. In diesem Kontext wurde betont, dass eine Datenbank nicht ausschlie\u00dflich f\u00fcr eine Kennzeichnung genutzt werden k\u00f6nnte, sondern auch f\u00fcr weitere, derzeit neu hinzukommende Nachhaltigkeitsberichterstattungpflichten und damit die Wirtschaft, insbesondere KMUs, entlasten w\u00fcrde. Gleichzeitig f\u00f6rdert eine staatliche Datenbank und staatlich festgelegte einheitliche Datenstandards das Vertrauen in eine Klimakennzeichnung.  ***Grafik\r\n\r\nZuletzt wurde im Rahmen der Workshop-Reihe wiederholt deutlich, dass es derzeit u.a. in den EU-Nachbarstaaten wie Frankreich und D\u00e4nemark vielversprechende Initiativen zur Einf\u00fchrung einer Klima- bzw. Umweltkennzeichnung gibt. Hier bieten sich M\u00f6glichkeiten aus den Prozessen und Vorg\u00e4ngen der anderen Staaten zu lernen sowie Ankn\u00fcpfungspunkte oder Modelle, die in Teilen oder ganz \u00fcbernommen werden k\u00f6nnten. Auch k\u00f6nnte so eine Harmonisierung in der EU erreicht werden. Kurzfristig k\u00f6nnten zumindest Handelsbeziehungen zwischen Deutschland und seinen direkten Nachbarstaaten gest\u00e4rkt werden. \r\n\r\nDie Ergebnisse der Workshop-Reihe werden allen Teilnehmer*innen sowie weiteren Entscheidungstr\u00e4ger*innen aus Politik und Verwaltung zur Verf\u00fcgung gestellt, um den Prozess f\u00fcr die Entwicklung einer Umweltkennzeichnung anzusto\u00dfen. \r\n\r\n\r\nAppendix\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "verpflichtende Umwelt-/Klimakennzeichnung von Lebensmitteln in Deutschland "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/94/04/323249/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210085.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008985",
                "regulatoryProjectTitle": "verpflichtende Umwelt-/Klimakennzeichnung von Lebensmitteln in Deutschland ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Zusammenfassung der Ergebnisse der dreiteiligen Workshop-Reihe \u201eEine verpflichtende Klimakennzeichnung auf Lebensmitteln in Deutschland\u201c (Oktober bis Dezember 2023)\r\n\r\nHintergrund \r\nAngesto\u00dfen durch die Veranstaltung \u201cKlimafreundlicher Essen und Trinken\u201d der Initiative Together for Carbon Labelling (TCL), die am 6. Juli 2023 unter der Schirmherrschaft von Rita Hagl-Kehl MdB (SPD) im Deutschen Bundestag stattfand, hat die Initiative gemeinsam mit der SPD Abgeordneten zu einer dreiteiligen Workshop-Reihe im Deutschen Bundestag eingeladen. Die drei aufeinanderfolgenden Events zum Thema \u201eEine verpflichtende Klimakennzeichnung auf Lebensmitteln in Deutschland\u201c fanden mit der Zielsetzung statt, herauszuarbeiten, welche Anforderungen sowie Herausforderungen f\u00fcr eine verpflichtende Klimakennzeichnung f\u00fcr Lebensmittel in Deutschland existieren. Hierzu wurden die f\u00fcr das Unterfangen relevanten Stakeholder*innen miteinbezogen und die drei Perspektiven der Wissenschaft, Wirtschaft und Gesellschaft zusammengebracht. An den Workshops nahmen neben den jeweiligen Fachexpert*innen weitere Teilnehmer*innen aus Politik, Verwaltung, Wissenschaft, Wirtschaft und Zivilgesellschaft teil. \r\n\r\nTogether for Carbon Labelling\r\nDie Initiative Together for Carbon Labelling \u2013 kurz: TCL \u2013 hat es sich zur Aufgabe gemacht, den Weg f\u00fcr eine nachhaltige Zukunft zu ebnen. TCL ist ein Zusammenschluss von Expert*innen, Unternehmen aus der Lebensmittelindustrie, unabh\u00e4ngigen Organisationen und engagierten Akteur*innen, die sich f\u00fcr eine CO\u2082e-Kennzeichnung von Lebensmittelprodukten einsetzen. Zu den Mitgliedern z\u00e4hlen Oatly, Veganz, FRoSTA, Nestl\u00e9 Deutschland, erdb\u00e4r, Klasmann-Deilmann,  HelloFresh, Cobiom und die Global Impact Alliance. \r\n\r\n\r\nKurzzusammenfassung\r\nDie Workshop-Reihe konnte das gro\u00dfe Potential einer Klimakennzeichnung f\u00fcr Umwelt, Wirtschaft und Verbraucher*innen herausstellen. Gleichzeitig wurde deutlich, dass es hinsichtlich der Machbarkeit und der wahrgenommenen Herausforderungen verschiedene Perspektiven auf das Thema gab. Die wichtigsten Ergebnisse:\r\n\r\nEs besteht gro\u00dfe Einigkeit, dass eine Kennzeichnung f\u00fcr die Umweltauswirkungen von Lebensmitteln notwendig ist und einen positiven Einfluss auf Umwelt, Verbraucher*innen und Wirtschaft hat. Dabei gibt es verschiedene Vorstellungen, welche Umweltaspekte dabei zuallererst  ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. \r\nUm die derzeit oft in Silos stattfindenden Diskussionen \u00fcber die Ausgestaltung einer Kennzeichnung zu b\u00fcndeln, muss ein staatlich koordinierter Prozess stattfinden, der alle Interessengruppen und Perspektiven mit einbezieht. \r\nUm eine Kennzeichnung umzusetzen und f\u00fcr alle Marktteilnehmenden zug\u00e4nglich zu machen, bedarf es einer staatlichen Datenbank sowie einheitlicher Datenstandards. Hierbei ist darauf zu achten, dass bestehende Methodikans\u00e4tze zu einem einheitlichen Standard harmonisiert werden.\r\nBereits gestartete Initiativen in EU-Nachbarl\u00e4ndern wie D\u00e4nemark und Frankreich k\u00f6nnen als Referenz oder Ankn\u00fcpfungspunkt dienen und sollten von Anfang an mitgedacht werden. \r\n\r\nWorkshop 1: Perspektive der Wissenschaft \r\nReferent*innen:  Dr. Ulrike Eberle (Corsus GmbH; Zentrum f\u00fcr Nachhaltige Unternehmensf\u00fchrung der Universit\u00e4t Witten/Herdecke)\r\n\r\nAnforderung 1: Eine staatlich geregelte, verpflichtende Klimakennzeichnung\r\nDie Kennzeichnung sollte f\u00fcr das gesamte Produktportfolio des Unternehmens verpflichtend sein. Zus\u00e4tzlich muss die Verwendung sowie die Darstellung \u2013 bzw. die Kommunikation dieser Kennzeichnung in Form von Labels \u2013 einer staatlichen Regulierung unterliegen.\r\nLangfristig sollten neben Klima auch andere Umweltfaktoren einbezogen werden, allerdings sollte schnellstm\u00f6glich mit der Dimension Klima begonnen werden, da CO2e***-Bilanzierungen auf Produktebene bereits sehr gut umsetzbar sind. Biodiversit\u00e4t und Landnutzung, Wasserknappheit und -nutzung sowie Bodengesundheit sollten schrittweise eingef\u00fchrt werden, da hier noch Forschungsbedarf besteht.\r\nDie kontinuierliche Entwicklung von Datens\u00e4tzen und PCF***-Berechnung soll regelm\u00e4\u00dfig in den Standards abgebildet werden.\r\nEine Kennzeichnung sollte nicht durch uneinheitliche methodische Ans\u00e4tze zu einer Wettbewerbsverzerrung f\u00fchren, dazu ist eine geregelte und verpflichtende Klimakennzeichung notwendig. \r\n\r\nAnforderung 2: Eine staatliche Datenbank\r\n\u00dcber eine staatliche Datenbank sollten einheitliche generische Daten f\u00fcr den Klima-/Umwelt-Fu\u00dfabdruck von Lebensmitteln zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\r\nEs m\u00fcssen klare Regeln zur Verwendung der Daten und Absch\u00e4tzung von Umweltauswirkungen sowie zur Erhebung und Verwendung spezifischer Daten festgelegt werden. \r\nDie franz\u00f6sische Datenbank (Agribalyse) kann dabei als Referenz bzw. Vorbild dienen.\r\n\r\nZusammenfassung der offenen Diskussion mit Teilnehmer*innen:\r\nIn der Diskussion wurde u.a. von Vertreter*innen der Lebensmittelindustrie darauf hingewiesen, dass  Kennzeichnungen auch international, insbesondere auf EU-Ebene, mitgedacht werden m\u00fcssen, da Produkte oft in Deutschland f\u00fcr ausl\u00e4ndische M\u00e4rkte produziert werden.\r\nEbenfalls wurde von verschiedenen Teilnehmer*innen darauf hingewiesen, dass die Einbeziehung von Umweltaspekten wie Bodengesundheit und Wassernutzung essentiell ist und von Anfang an Teil einer Kennzeichnung sein sollte. In diesem Kontext wurde darauf hingewiesen, dass die Grundlagen f\u00fcr die Berechnung von CO2e-Bilanzen bereits etabliert sind und deshalb direkt damit angefangen werden k\u00f6nnte, w\u00e4hrend man in anderen Bereichen noch nicht so weit ist. Als L\u00f6sung wurde u.a. vorgeschlagen, mit CO2e zu beginnen, aber die Kennzeichnung stetig weiterzuentwickeln und von Anfang an festzuschreiben, welche anderen Aspekte einbezogen werden m\u00fcssen.\r\nIm Rahmen der Diskussion wurden auch die Kosten f\u00fcr den Aufbau einer staatlichen Datenbank angesprochen, die sich laut dem franz\u00f6sischen Landwirtschaftsministeriums auf 11 Millionen Euro \u00fcber 10 Jahre belaufen haben. Dabei wurde angemerkt, dass, sollte eine \u00e4hnliche Datenbank f\u00fcr Deutschland aufgebaut werden, viele Aspekte und Funktionsweisen von Agribalyse \u00fcbernommen werden k\u00f6nnten, um Kosten zu reduzieren.\r\nIn der Diskussion wurde auch die Bedeutung von generischen Daten hervorgehoben, da insbesondere kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen oft finanziell nicht in der Lage sind, Prim\u00e4rdaten zu erheben. \r\n\r\nWorkshop 2: Perspektive der \r\nReferent*innen: Mo-Lilith Sch\u00fcnemann (Oatly), Dr. Daniel Chorzelski (HelloFresh), Stefanie Sabet (Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie)\r\n\r\nAnforderung 1: Bewusstsein f\u00fcr die Klimaauswirkung unserer Ern\u00e4hrung schaffen  \r\nEine Klimakennzeichnung wird ben\u00f6tigt, um Konsument*innen auf den Zusammenhang von Kaufentscheidungen und Klimaauswirkungen aufmerksam zu machen. \r\nAus der Verbraucher*innenforschung des Unternehmens HelloFresh geht hervor, dass zwei Drittel der Kund*innen an einer Klimakennzeichnung interessiert sind.\r\nEs braucht einen einfach verst\u00e4ndlichen und glaubw\u00fcrdigen Standard zur Kommunikation von CO2e-Emissionen, sowie Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Bedeutung der Kennzeichnung.\r\nDieser soll durch staatliche Vorgaben f\u00fcr die gesamte Lebensmittelindustrie einheitlich geregelt sein.\r\n\r\nAnforderung 2: Mehr Transparenz und Vergleichbarkeit von Produktinformationen zu Klimafolgen schaffen\r\nViele Unternehmen sind auf dem Weg der nachhaltigen Entwicklung und berechnen bereits individuell den CO2e-Fu\u00dfabdruck (Product Carbon Footprint, PCF) f\u00fcr (einen Teil) ihre(r) Produktpalette.\r\nHerausforderungen dabei sind die fehlenden Vorgaben f\u00fcr eine einheitliche Berechnung und Pr\u00fcfung durch externe Institutionen, um Glaubw\u00fcrdigkeit herzustellen. (ISO 14040/44, 14067 und das GHG sind nicht ausreichend, da sie nicht spezifisch f\u00fcr Lebensmittel entwickelt wurden und daher ungenaue Werte berechnen).\r\nZiel dessen sollte stets die Vergleichbarkeit unterschiedlicher Produkte am Regal sein, um dadurch informierte und im besten Falle klimafreundlichere Konsumentscheidungen zu erm\u00f6glichen.\r\nEs braucht die politischen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine verpflichtende und standardisierte Klimakennzeichnung, um Umweltauswirkungen von Lebensmittel vergleichen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nAnforderung 3: Reduktion der CO2e-Emissionen f\u00fcr Unternehmen in Verantwortung erm\u00f6glichen\r\nDie Bundesregierung sollte sich aktiv f\u00fcr CO2e-Transparenz auf Produkten und  Unternehmensebene einsetzen und diese bei der PCF-Berechnung unterst\u00fctzen.\r\nDie wirtschaftliche Machbarkeit, insbesondere f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische (Agrar-)Betriebe, sowie die praktische Umsetzung  m\u00fcssen bei der Entwicklung mitgedacht werden.\r\nDie Berechnung des PCFs erfordert die Datenerhebung und Reduktion von Emissionen in Zusammenarbeit mit den Lieferant*innen.\r\n\r\nZusammenfassung der offenen Diskussion mit Teilnehmer*innen:\r\nIm Rahmen der Diskussion wurde u.a. besprochen, ob eine Kennzeichnung notwendigerweise verpflichtend sein m\u00fcsste und ob hierdurch nicht zu viel Mehraufwand f\u00fcr KMUs, insbesondere kleine landwirtschaftliche Betriebe, entsteht. Hierbei wurde erneut darauf hingewiesen, dass eine Datenbank und die Nutzung generischer Daten bereits Abhilfe schaffen k\u00f6nnen. Weiterhin wurde angemerkt, dass sich ein gewisser zus\u00e4tzlicher b\u00fcrokratischer Aufwand im Falle einer verpflichtenden Kennzeichnung jedoch nicht vermeiden lassen k\u00f6nnte. In diesem Kontext wurde auch besprochen, ob freiwillige oder digitale Ans\u00e4tze eine alternative L\u00f6sung bieten k\u00f6nnten.\r\nEs wurde darauf hingewiesen, dass es ebenfalls wichtig w\u00e4re, eine Differenzierung zu den Umweltauswirkungen innerhalb einzelner Produktkategorien zu erm\u00f6glichen. Als Beispiel wurde die Frage angebracht, ob am Ende nicht heimisch nachhaltig produziertes Mehl mit allen anderen Mehlprodukten in dieselbe Kategorie fallen w\u00fcrde, weil im generellen Blick \u00fcber alle Produktkategorien hinweg die Umweltauswirkungen nicht zu sehr voneinander abweichen w\u00fcrden. Hier wurde angebracht, dass bei der Nutzung von generischen Daten zu Beginn dieses Problems in der Tat auftauchen k\u00f6nnte, jedoch bei der Nutzung von Prim\u00e4rdaten Unterschiede erkennbar werden.\r\nUnternehmensvertreter*innen erw\u00e4hnten noch einmal den Mehrwert einer staatlichen Kennzeichnung, da es von Seiten der Verbraucher*innen Misstrauen gegen\u00fcber privaten Kennzeichnungen gibt. Gleichzeitig sei es wichtig, Kennzeichnungen einfach und verst\u00e4ndlich zu gestalten, auch f\u00fcr die Kund*innengruppen, die sich derzeit nicht besonders mit Nachhaltigkeit besch\u00e4ftigen. \r\nIn der Diskussion wurde erneut auf die Green Claims Richtlinie der EU zur Vermeidung von Greenwashing eingegangen und die Auswirkungen auf derzeitige im Markt vorhandene Kennzeichnungen. Es wurde besprochen, dass die Richtlinie zu einer Verunsicherung bei Unternehmen gef\u00fchrt hat, was nun noch \u00fcber die Umweltauswirkung von Produkten kommuniziert werden darf. Es wurde darauf hingewiesen, dass es eine verl\u00e4ssliche staatliche Kennzeichnung braucht, bei der Unternehmen die Sicherheit und Planungssicherheit haben, dass sie diese verwenden d\u00fcrfen und hierzu ihre internen Prozesse anpassen k\u00f6nnen. \r\nIm Rahmen des Gespr\u00e4chs wurde auch auf die d\u00e4nische, staatliche Initiative zur Einf\u00fchrung eines Klimalabels eingegangen und darauf hingewiesen, dass auch auf diese und die in Frankreich geplante gesetzliche Verankerung eines Klimalabels geschaut werden m\u00fcsse.\r\n\r\nWorkshop 3: Perspektive der Gesellschaft \r\nReferent*innen: Dr. Anke Z\u00fchlsdorf (Z\u00fchlsdorf + Partner Agentur f\u00fcr Verbraucherforschung und Lebensmittelmarketing; Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen), Prof. Dr. Carsten Leo Demming (DHBW Heilbronn)\r\n\r\nAnforderung 1: Gezielt Herausforderungen von Konsument*innen bei der Ausgestaltung einer Kennzeichnungen ber\u00fccksichtigen\r\nKennzeichnungen wirken und k\u00f6nnen nachhaltig das Einkaufsverhalten von Konsument*innen beeinflussen. Sie m\u00fcssen dabei so gestaltet sein, dass sie intuitiv und leicht verst\u00e4ndlich sind, um einen maximalen Effekt zu haben. \r\nEine Kennzeichnung muss eine auf den ersten Blick erkennbare Einordnung der Klimafolgen erm\u00f6glichen, beispielsweise durch eine farbliche Kodierung. Rein numerische Angaben sind schwerer f\u00fcr Verbraucher*innen zu verstehen.\r\nAuch wenn Expert*innen viel Wert auf Vollst\u00e4ndigkeit legen, besteht auf Seite der Konsument*innen h\u00e4ufig ein Gef\u00fchl der \u00dcberforderung, wenn unklar ist, worauf eine Kennzeichnung  basiert.\r\nUm eine entsprechende Wirkung zu entfalten, muss ein Klimalabel einheitlich f\u00fcr m\u00f6glichst alle Lebensmittel im Supermarkt und online umgesetzt werden.\r\n\r\nAnforderung 2:  Der Staat als Herausgeber schafft Vertrauen, Transparenz und Akzeptanz\r\nEntscheidend f\u00fcr die Glaubw\u00fcrdigkeit eines Labels ist der Herausgeber. Demnach m\u00fcssen die Informationen hierzu, sowie zur Datengrundlage und zu der verwendeten Methodik einfach und transparent zug\u00e4nglich sein.\r\nEine einheitliche Datengrundlage und transparente Datenbank tragen zur Akzeptanz einer Kennzeichnung bei.\r\nDar\u00fcber hinaus sollte die Einf\u00fchrung einer Kennzeichnung auch von einer umfassenden Informationskampagne begleitet werden. \r\n\r\nZusammenfassung der offenen Diskussion mit Teilnehmer*innen:\r\nIn der Diskussion wurde angesprochen, dass verhindert werden muss, dass eine Kennzeichnung m\u00f6gliche Fehlanreize schafft. Als Beispiel wurde Massentierhaltung genannt, die CO2e senken k\u00f6nnte. Als L\u00f6sung hierauf wurde erneut vorgeschlagen, auch weitere Umweltaspekte miteinzubeziehen, die nicht intensive bzw. nachhaltige Produktionsmethoden bevorzugen.\r\nIn der Diskussion wurde auch auf die gesetzliche Umweltkennzeichnung in Frankreich hingewiesen, die f\u00fcr 2024 geplant ist. Auch diese wird am Anfang voraussichtlich nicht alle Umweltdimensionen beinhalten, aber zumindest die zentralen Umweltdimensionen. In diesem Kontext wurde von den Fachexpert*innen darauf hingewiesen, dass es wichtig ist, jetzt zu starten, auch wenn die Erhebung von mehr Prim\u00e4rdaten von Unternehmen und die Harmonisierung der bestehenden Methodenans\u00e4tze noch durchgef\u00fchrt werden muss. Wenn auf das perfekte Modell gewartet wird, besteht die Gefahr, einen wichtigen Hebel zu lange ungenutzt zu lassen. In diesem Kontext wurde auch darauf hingewiesen, dass derzeit bereits zahlreiche Label bestehen, die nicht staatlich geregelt sind und ggf. irref\u00fchrend sind. \r\nZuletzt wurde auch angesprochen, dass verschiedene Gesch\u00e4ftsmodelle ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen und damit auch die verschiedenen Prozesse und Perspektiven von Erzeuger*innen, Produzent*innen, Handel aber auch neue Gesch\u00e4ftsmodelle wie beispielsweise Kochboxen bei der Ausgestaltung  ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. \r\n\r\nZusammenfassung und Ausblick\r\nIm Rahmen der Workshop-Reihe kamen verschiedene Fachexperte*innen zu Wort. Dar\u00fcber hinaus trugen auch weitere Teilnehmer*innen mit Kommentaren und Fragen zur Diskussion bei. Insgesamt lassen sich mehrere Schlussfolgerung aus der Workshop-Reihe ziehen. \r\n\r\nEs besteht gro\u00dfe Einigkeit, dass eine Kennzeichnung f\u00fcr die Umweltauswirkungen von Lebensmitteln notwendig ist und positive Auswirkungen auf Verbraucher*innen, die Wirtschaft sowie Umwelt und Klima haben kann. Dabei wurde jedoch auch deutlich, dass es unterschiedliche Vorstellungen dar\u00fcber gibt, welche verschiedenen Umweltaspekte einbezogen werden m\u00fcssen. Auf der einen Seite wurde als Argument angebracht, dass mit CO2e begonnen werden sollte, da hier die notwendigen Grundlagen geschaffen sind und eine Umsetzung zeitnah m\u00f6glich w\u00e4re. Gleichzeitig wurde von anderer Seite argumentiert, dass ein Label mit Fokus ausschlie\u00dflich auf CO2e viele wichtige Aspekte auslassen w\u00fcrde. So k\u00f6nnten Fehlanreize gesetzt werden, bestimmte nachhaltige Anbaumethoden zu vernachl\u00e4ssigen, die ggf. mehr klimasch\u00e4dliche Treibhausgase produzieren als andere, jedoch unter anderen Gesichtspunkten betrachtet wesentlich besser f\u00fcr die Umwelt sind. Als L\u00f6sungsvorschlag f\u00fcr diesen Konflikt wurde u.a. vorgeschlagen, zwar mit CO2e zu beginnen, die Kennzeichnung jedoch kontinuierlich weiterzuentwickeln und von Anfang an festzuschreiben, welche Umweltaspekte langfristig mit einbezogen werden sollen. \r\n\r\nAnkn\u00fcpfend an diesen Punkt und basierend auf dem allgemein geteilten Ziel einer staatlichen Umweltkennzeichnung wurde deutlich, dass es einen staatlich koordinierten Prozess ben\u00f6tigt, um die derzeit oft getrennt voneinander stattfindenden Diskussionen \u00fcber die Ausgestaltung einer Kennzeichnung zu b\u00fcndeln. Dieser Prozess muss offen f\u00fcr alle Interessengruppen sein, um einen Weg zu finden, die Belange und Anforderungen aller Gruppen mit in die Entwicklung einer Kennzeichnung  einzubeziehen. \r\n\r\nUnabh\u00e4ngig von diesem Prozess muss als erster wichtiger Schritt aus Sicht der Mehrheit der Referent*innen und Teilnehmer*innen umgehend eine staatliche Datenbank sowie einheitliche Datenstandards f\u00fcr Sekund\u00e4r- und Prim\u00e4rdaten geschaffen werden. Eine Datenbank ist Grundvoraussetzung, um allen Marktteilnehmer*innen, auch kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen (KMUs), zu erm\u00f6glichen, eine Kennzeichnung umzusetzen oder als Teil der Lieferkette f\u00fcr Gro\u00dfunternehmen keine Wettbewerbsnachteile zu haben. In diesem Kontext wurde betont, dass eine Datenbank nicht ausschlie\u00dflich f\u00fcr eine Kennzeichnung genutzt werden k\u00f6nnte, sondern auch f\u00fcr weitere, derzeit neu hinzukommende Nachhaltigkeitsberichterstattungpflichten und damit die Wirtschaft, insbesondere KMUs, entlasten w\u00fcrde. Gleichzeitig f\u00f6rdert eine staatliche Datenbank und staatlich festgelegte einheitliche Datenstandards das Vertrauen in eine Klimakennzeichnung.  ***Grafik\r\n\r\nZuletzt wurde im Rahmen der Workshop-Reihe wiederholt deutlich, dass es derzeit u.a. in den EU-Nachbarstaaten wie Frankreich und D\u00e4nemark vielversprechende Initiativen zur Einf\u00fchrung einer Klima- bzw. Umweltkennzeichnung gibt. Hier bieten sich M\u00f6glichkeiten aus den Prozessen und Vorg\u00e4ngen der anderen Staaten zu lernen sowie Ankn\u00fcpfungspunkte oder Modelle, die in Teilen oder ganz \u00fcbernommen werden k\u00f6nnten. Auch k\u00f6nnte so eine Harmonisierung in der EU erreicht werden. Kurzfristig k\u00f6nnten zumindest Handelsbeziehungen zwischen Deutschland und seinen direkten Nachbarstaaten gest\u00e4rkt werden. \r\n\r\nDie Ergebnisse der Workshop-Reihe werden allen Teilnehmer*innen sowie weiteren Entscheidungstr\u00e4ger*innen aus Politik und Verwaltung zur Verf\u00fcgung gestellt, um den Prozess f\u00fcr die Entwicklung einer Umweltkennzeichnung anzusto\u00dfen. \r\n\r\n\r\nAppendix\r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}