{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-01-03T16:16:22.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-01-03T16:16:22.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T12:49:39.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34429,
                "validFromDate": "2024-06-19T12:49:39.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27358,
                "validFromDate": "2024-01-03T16:16:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T12:49:39.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Die Alliance for Middle East Peace (ALLMEP) setzt sich international und vor der deutschen Bundesregierung f\u00fcr mehr Sichtbarkeit von zivilgesellschaftlicher Friedensarbeit in Israel und den pal\u00e4stinensischen Gebieten und mehr internationale Koordinierung in der Unterst\u00fctzung zivilgesellschaftlicher Friedensarbeit in der Region ein. Zivilgesellschaftliche Friedensorganisationen, die Teil des Netzwerks von ALLMEP sind, setzen sich f\u00fcr ein friedliches Miteinander zwischen Israelis und Pal\u00e4stinenser:innen, Gewaltlosigkeit, Gerechtigkeit und Gleichberechtigung ein. \r\n\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung in Deutschland werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und des Ausw\u00e4rtigen Amtes bzw. Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt zur Erl\u00e4uterung der Relevanz der Einbeziehung zivilgesellschaftlicher Friedensf\u00f6rderung in die Strategie der internationalen Gemeinschaft zur L\u00f6sung des Nahostkonfliktes. Es werden Impulse vermittelt, wie die deutsche Bundesregierung sich mit internationalen Partnern vernetzten kann, um  zivilgesellschaftlicher Friedensf\u00f6rderung in Israel und den pal\u00e4stinensischen Gebieten besser, nachhaltiger und effizienter zu unterst\u00fctzen. \r\n\r\nIm Zuge dessen werden auch Diskussionsveranstaltungen in Berlin durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Spende an ALLMEP Europe ",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "Harbour Charitable Trust"
            },
            {
                "description": "Spende an ALLMEP Europe ",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "David & Ruth Lewis Family Charitable Trust"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 300001,
            "to": 310000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "75008 Paris",
            "country": {
                "code": "FR",
                "de": "Frankreich",
                "en": "France"
            },
            "internationalAdditional1": "3 Avenue Hoche",
            "internationalAdditional2": "c/o Hoche Partners",
            "type": "FOREIGN"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "luisa@allmep.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4901771674595",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.allmep.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Luisa",
                "lastName": "Siemens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_INTERNATIONAL",
            "de": "Andere Rechtsform nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other legal form according to other than German law",
            "legalFormText": "Association r\u00e9gie par la loi du 1er Juillet 1901 "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "OTHER_ASSOCIATION_OF_PERSONS",
            "de": "Sonstige Personenvereinigungen",
            "en": "Other associations of persons"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "John",
                "function": "Executive Director",
                "lastName": "Lyndon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-06-11",
            "naturalPersons": 5,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 5
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Alliance for Middle East Peace Europe "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006415/34429",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T12:49:39.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/07/298404/Lobbyregister-Detailansicht-R006415-2024-06-19_12-49-39.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T12:49:39.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 34429,
    "registerNumber": "R006415",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}