{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-08-11T13:50:32.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-08-11T13:50:32.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-12T14:27:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42766,
                "validFromDate": "2024-08-12T14:27:27.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42225,
                "validFromDate": "2024-07-30T11:07:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-12T14:27:27.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41378,
                "validFromDate": "2024-07-16T17:16:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-30T11:07:57.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36019,
                "validFromDate": "2024-06-07T12:29:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-16T17:16:59.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36009,
                "validFromDate": "2024-06-07T12:16:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-07T12:29:23.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31416,
                "validFromDate": "2024-06-07T11:49:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-07T12:16:44.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28365,
                "validFromDate": "2024-01-19T09:09:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-07T11:49:45.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28275,
                "validFromDate": "2024-01-16T15:00:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-19T09:09:50.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28252,
                "validFromDate": "2024-01-16T14:53:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-16T15:00:05.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27755,
                "validFromDate": "2023-12-21T11:26:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-16T14:53:33.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27246,
                "validFromDate": "2023-11-29T18:22:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-21T11:26:11.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25745,
                "validFromDate": "2023-11-24T08:03:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-29T18:22:05.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24622,
                "validFromDate": "2023-08-11T13:50:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-24T08:03:14.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_RESEARCH_FACILITY_V2",
            "de": "Wissenschaft, Hochschule oder Forschungseinrichtung",
            "en": "Science, university or research institution"
        },
        "activityDescription": "Die DGPs erstrebt die F\u00f6rderung, Verbreitung und Anwendung der wissenschaftlichen Psychologie zum Wohle der Menschen und der Gesellschaft. Dieses Ziel strebt sie an durch die F\u00f6rderung der psychologischen Wissenschaft und Forschung sowie der Anwendung gesicherter psychologischer Erkenntnisse. Sie verfolgt ausschlie\u00dflich und unmittelbar gemeinn\u00fctzige Zwecke im Sinne des Abschnitts 'steuerbeg\u00fcnstigte Zwecke' der Abgabenordnung, dies insbesondere durch:\r\n\r\n- Die Veranstaltung von Fachkongressen.\r\n- Die F\u00f6rderung der intradisziplin\u00e4ren Kommunikation innerhalb des \r\n  Gesamtgebietes der Psychologie.\r\n- Die Anregung von psychologischen und interdisziplin\u00e4ren \r\n  Forschungsprogrammen.\r\n- Die F\u00f6rderung von Fachpublikationen.\r\n- Die Sicherung und Erweiterung der Stellung der Psychologie an \r\n  Hochschulen, in Forschungsinstituten und sonstigen wissenschaftlichen \r\n  Einrichtungen, im Schulunterricht und anderen Ausbildungsbereichen \r\n  sowie in der \u00d6ffentlichkeit.\r\n- Die F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses der Psychologie. \r\n  Hierzu geh\u00f6rt sowohl die Unterst\u00fctzung postgradualer \r\n  wissenschaftlicher Qualifizierungen als auch die fr\u00fchzeitige F\u00f6rderung \r\n  des internationalen wissenschaftlichen Austausches.\r\n- Die Mitwirkung bei der Regelung des psychologischen Ausbildungs- \r\n  und Pr\u00fcfungswesens.\r\n- Die Mitwirkung an der Fort- und Weiterbildung f\u00fcr graduierte \r\n  Psychologen und Psychologinnen, insbesondere an dem \r\n  wissenschaftlichen Teil solcher Programme.\r\n- Die Benennung von Sachverst\u00e4ndigen sowie Gutachterinnen und \r\n  Gutachtern f\u00fcr Forschungsf\u00f6rderungs- und sonstige Institutionen.\r\n- Die Vorbereitung von Stellungnahmen zu wissenschaftlichen und \r\n  ethischen Fragen der Psychologie.\r\n- Die Zusammenarbeit mit psychologischen Berufsverb\u00e4nden, mit \r\n  Nachbardisziplinen und mit anderen wissenschaftlichen Vereinigungen. \r\n  In derartigen Kooperationen vertritt die DGPs insbesondere die \r\n  wissenschaftlichen Belange der Psychologie.\r\n- Die Mitarbeit in internationalen wissenschaftlichen Vereinigungen und \r\n  Verb\u00e4nden.\r\n- Information der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Stand und Entwicklung der\r\n  Psychologie und aktive Kommunikation psychologischer Erkenntnisse, \r\n  die f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis und die L\u00f6sung gesellschaftlicher Probleme von \r\n  Bedeutung sind.\r\n\r\nDer Verein ist selbstlos t\u00e4tig. Er verfolgt nicht in erster Linie eigenwirtschaftliche Zwecke. Die Mitglieder erhalten keine Zuwendungen aus Mitteln des Vereins.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/12/342835/DGPs-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Marienstra\u00dfe",
            "streetNumber": "30",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@dgps.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028445960",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.dgps.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Schulz-Hardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Schulz-Hardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-04",
            "naturalPersons": 5533,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 5533
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "\u00dcber die \u201eF\u00f6deration Deutscher Psychologenvereinigungen\u201c in der European Federation of Psychologists\u00b4 Association (EFPA) und in der International Union of Psychological Science (IUPsyS)"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung f\u00fcr Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung"
            },
            {
                "membership": "Akkreditierungsagentur ACQUIN e.V."
            },
            {
                "membership": "Akkreditierungsagentur AQAS e,V."
            },
            {
                "membership": "International Union of Psychological Science"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6deration deutscher Psychologenvereinigungen"
            },
            {
                "membership": "European Federation of Psychologists\u00b4 Association (EFPA)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 650001,
            "to": 660000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006177/42766",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-07T11:49:45.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/d1/342840/Lobbyregister-Detailansicht-R006177-2024-08-12_14-27-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-12T14:27:27.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 42766,
    "registerNumber": "R006177",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie begr\u00fc\u00dft eine St\u00e4rkung der psychotherapeutischen Versorgung, insbesondere f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Wir fordern aber eine evidenzbasierte Bedarfsplanung und Ma\u00dfnahmen, wie die Absenkung der Verh\u00e4ltniszahlen f\u00fcr die l\u00e4ndliche Versorgung, \u00dcberarbeitung der KSVPsych-Richtlinie, erweiterte Beauftragungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Psychotherapeuten und die F\u00f6rderung der kontinuierlichen Behandlung nach station\u00e4ren Aufenthalten. Kritisiert wird das Fehlen von Regelungen zur Finanzierung der Weiterbildung von Fachpsychotherapeuten. Positiv gesehen werden Antrags- und Stellungnahmerechte der einschl\u00e4gigen wissenschaftlichen Fachgesellschaften.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001570",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/79/285229/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050031.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001570",
                        "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der psychotherapeutischen Versorgung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der \r\nKommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz, GVSG)   \r\nDGPs und FTPs nehmen Stellung zu dem am 08.04.2024 vorgelegten Referentenentwurf des \r\nBundesministeriums f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr ein Gesetz zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung  \r\nPsychische St\u00f6rungen sind einer der h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr Lebensjahre, die mit Einschr\u00e4nkungen \r\nund Behinderungen verbracht werden, f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4higkeit und f\u00fcr Fr\u00fchberentung. Psychotherapie \r\nist laut vorliegender interdisziplin\u00e4rer Leitlinien f\u00fcr die meisten psychischen Erkrankungen das Mittel \r\nder Wahl. Trotzdem erhalten viele Betroffenen keinen Zugang zu einer fachpsychotherapeutischen \r\nund leitliniengerechten wohnortnahen Versorgung im ambulanten Sektor, oder sie erhalten diesen \r\nZugang nur nach unzumutbar langen Wartezeiten, die Chronifizierung und Komorbidit\u00e4ten f\u00f6rdern. \r\nDas betrifft insbesondere die wachsende Zahl von behandlungsbed\u00fcrftigen psychisch kranken \r\nKindern und Jugendlichen. \r\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der \r\nFakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) in dem Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich, dass den besonderen \r\nVersorgungsbed\u00fcrfnissen von Kindern und Jugendlichen beim Zugang zu einer wohnortnahen \r\npsychotherapeutischen Versorgung zuk\u00fcnftig durch eine separate Bedarfsplanung (eigene \r\nArztgruppe) st\u00e4rker Rechnung getragen werden soll. Dies setzt allerdings voraus, dass die Bedarfe \r\nder Altersgruppe evidenzbasiert aus den Pr\u00e4valenzen abgeleitet und nicht einfach denen der \r\nErwachsenen gleichgesetzt werden.  \r\nWeiterhin halten wir zur Verbesserung der psychotherapeutischen Versorgung von Kindern, \r\nJugendlichen und Erwachsenen, insbesondere solcher mit schweren psychischen St\u00f6rungen, weitere \r\nMa\u00dfnahmen f\u00fcr erforderlich, die im vorliegenden Entwurf bisher fehlen: Konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die \r\nnotwendigen gesetzlichen \u00c4nderungen finden sich im Anhang dieser Stellungnahme. \r\n1) Damit auch Erwachsene in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Regionen sowie im Ruhrgebiet \r\ngem\u00e4\u00df dem Koalitionsvertrag eine zeit- und wohnortnahe psychotherapeutische Versorgung \r\nerhalten k\u00f6nnen, sind weitere Anpassungen der Bedarfsplanung, insbesondere eine \r\ngrunds\u00e4tzliche Absenkung der Allgemeinen Verh\u00e4ltniszahlen, erforderlich. Eine Absenkung \r\nder Allgemeinen Verh\u00e4ltniszahlen um 20% w\u00fcrde nach Berechnungen der \r\nBundespsychotherapeutenkammern gezielt\r\n zu mehr\r\n psychotherapeutischen \r\nVertragspsychotherapeuten in l\u00e4ndlichen Planungskreisen und in schlecht versorgten \r\nGro\u00dfst\u00e4dten des Ruhrgebietes und der f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder f\u00fchren. Der Gemeinsame \r\nBundesausschuss (G.BA) sollte zeitnah den Auftrag zu einer Anpassung der Verh\u00e4ltniszahlen \r\nerhalten.  \r\n2) Die mit der G-BA-Richtlinie zur \u201eKoordinierten Versorgung schwer psychisch Kranker\u201c \r\n(KSVPsych) angestrebte Verbesserung der Versorgung schwer psychisch kranker \r\nerwachsener Menschen durch Netzwerkverb\u00fcnde hat noch nicht zu entsprechenden \r\nVerbesserungen der Versorgung gef\u00fchrt, da diese Verb\u00fcnde zahlreichen strukturellen H\u00fcrden \r\nbegegnen und daher nicht in ausreichender Zahl gegr\u00fcndet werden. Zu den strukturellen \r\nHindernissen z\u00e4hlt\r\n zum\r\n Beispiel\r\n der\r\n Ausschluss\r\n nur\r\n h\u00e4lftig t\u00e4tiger \r\nVertragspsychotherapeut:innen aus der Netzwerkbildung. Der G-BA sollte den Auftrag zu \r\n\u00dcberarbeitung der KSVPsych f\u00fcr Erwachsene erhalten, wobei eine Orientierung an der neuen \r\nRichtlinie f\u00fcr eine berufsgruppen\u00fcbergreifende, koordinierte und strukturierte Versorgung, \r\ninsbesondere von schwer psychisch erkrankten Kindern und Jugendlichen mit einem \r\nkomplexen psychiatrischen oder psychotherapeutischen Behandlungsbedarf (KJ-KSVPsych\r\nRL) hierf\u00fcr eine gute Orientierung bieten k\u00f6nnte, da bei dieser Richtlinie einige dieser zentralen \r\nH\u00fcrden erfolgreich vermieden wurden. \r\n3) In die KJ-KSVPsych-RL sollte erg\u00e4nzend eine Regelung aufgenommen werden, die es auch \r\nkoordinierenden Psychotherapeut:innen erlaubt, f\u00fcr die teilnehmenden Patient:innen \r\nnicht\u00e4rztliche sozialp\u00e4diatrische Leistungen, insbesondere auch psychologische, \r\nheilp\u00e4dagogische und psychosoziale Leistungen nach \u00a7 43a, zu beauftragen und zu \r\nverantworten. \r\n4) Menschen mit schweren psychischen St\u00f6rungen leiden besonders unter dem Mangel an \r\npsychotherapeutischen\r\n Behandlungskapazit\u00e4ten. \r\n Anstellung \r\nUm die psychotherapeutischen \r\nBehandlungskapazit\u00e4ten speziell zur Versorgung schwer psychisch kranker Menschen \r\nauszuweiten, sollten vertragspsychotherapeutische Praxen ihre Behandlungskapazit\u00e4ten \r\ndurch\r\n und Jobsharing gezielt ausbauen k\u00f6nnen, um weitere \r\nBehandlungskapazit\u00e4ten f\u00fcr schwer psychisch Kranke und f\u00fcr zeitnahe \u00dcbernahmen aus \r\nstation\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Behandlungsangeboten in die ambulante Versorgung bereit zu \r\nstellen. F\u00fcr die daf\u00fcr notwendigen \u00c4nderungen der Bedarfsplanungs-Richtlinie sollte der G-BA \r\neinen spezifischen Auftrag erhalten.  \r\n5) Eine leitliniengerechte psychotherapeutische Behandlung betont f\u00fcr alle psychischen \r\nSt\u00f6rungen die Notwendigkeit einer zeitnahen kontinuierlichen Fortsetzung der \r\npsychotherapeutischen Behandlung nach einem station\u00e4ren Aufenthalt. Erlernte \r\nBew\u00e4ltigungsstrategien m\u00fcssen vertieft und Residualsymptome weiter behandelt werden, um \r\nR\u00fcckf\u00e4llen und Chronifizierungen vorzubeugen. Um diesen \u00dcbergangsprozess zwischen den \r\nVersorgungssektoren zu f\u00f6rdern, sollte der G-BA beauftragt werden, den einheitlichen \r\nBewertungsma\u00dfstab so anzupassen, dass bereits w\u00e4hrend des station\u00e4ren Aufenthaltes \r\neinzelne ambulante Termine f\u00fcr die psychotherapeutische Sprechstunde wahrgenommen \r\nwerden k\u00f6nnen, und Psychotherapeut:innen, die zeitnahe Termine f\u00fcr Personen nach \r\nEntlassung aus der station\u00e4ren Versorgung anbieten, sollten einen Zuschlag erhalten. \r\nDie DGPs und der Fakult\u00e4tentag Psychologie begr\u00fc\u00dfen, dass mit dem vorliegenden Entwurf die \r\nAntrags- \r\nund \r\nStellungnahmerechte\r\n der\r\n einschl\u00e4gigen \r\nwissenschaftlichen \r\nFachgesellschaften, damit auch solcher, die bisher nicht in der AWMF organisiert sind, auf weitere \r\nArbeitsbereiche des Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA) ausgedehnt werden sollen. Ebenso \r\nbegr\u00fc\u00dfen wir das Ziel, dass die Antrags- und Mitberatungsrechte von Berufsorganisationen im G-BA \r\ngest\u00e4rkt werden sollen. Allerdings sollten dann neben Berufsorganisationen der Pflege auch die \r\nAntrags- \r\nund \r\nMitbestimmungsrechte \r\nder \r\nHeilberufekammern, \r\nalso \r\nauch \r\nder \r\nBundespsychotherapeutenkammer (BPtK), im G-BA gest\u00e4rkt werden, sofern es sich um Richtlinien \r\nhandelt, die die Berufsaus\u00fcbung der Psychotherapeut:innen ber\u00fchren.  \r\nZugleich vermissen wir in dem vorliegenden Referentenentwurf erneut einen aus unserer Sicht \r\nunverzichtbaren Punkt, n\u00e4mlich eine Regelung zur Finanzierung der Weiterbildung von \r\nFachpsychotherapeutinnen und \u2013psychotherapeuten. \r\nDie Universit\u00e4ten und gleichgestellten Hochschulen bilden seit der Novellierung des \r\nPsychotherapeutengesetzes im Jahr 2020 eine wachsende Zahl von Psychotherapeutinnen und \r\nPsychotherapeuten aus. Diesen Neu-Approbierten fehlt es aber wegen ausstehender gesetzlicher \r\nRegelungen zur Finanzierung an M\u00f6glichkeiten, ihre fachpsychotherapeutische Weiterbildung, \r\ninklusive der daf\u00fcr notwendigen zweij\u00e4hrigen ambulanten T\u00e4tigkeit, zu absolvieren und somit ihre \r\nberufliche Qualifizierung abzuschlie\u00dfen. Damit steuert das Land trotz ausreichender Zahlen an \r\nStudienabsolvent:innen \r\nauf\r\n einen \r\nMangel \r\nan Fachpsychotherapeutinnen \r\nund \r\nFachpsychotherapeuten zu. Im ambulanten Bereich fehlt es insbesondere an Regelungen, die eine \r\nad\u00e4quate Verg\u00fctung der Psychotherapeuten und Psychotherapeutinnen in Weiterbildung \r\nerm\u00f6glichen w\u00fcrden, die gem\u00e4\u00df der geltenden Heilberufekammergesetze in hauptberuflicher \r\nAnstellung und bei angemessener Verg\u00fctung zu besch\u00e4ftigen sind. Dazu sind sozialgesetzliche \r\nRegelungen erforderlich, die eine Leistungsausweitung derjenigen vertragspsychotherapeutischen \r\nPraxen, die Weiterbildungskandidaten besch\u00e4ftigen, sowie eine angemessene Verg\u00fctung durch \r\nPraxen und Weiterbildungsambulanzen f\u00fcr die Leistungen von Weiterbildungskandidaten \r\nerm\u00f6glichen. Ohne diese Regelungen werden ambulante Praxen und Weiterbildungsinstitute keine \r\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse mit Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten in Weiterbildung \r\neingehen, und Absolventinnen und Absolventen von psychologischen Studieng\u00e4ngen, die zur \r\nApprobation in Psychotherapie f\u00fchren, werden keine ambulanten Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten \r\nfinden. Damit droht der psychotherapeutischen Versorgung der dringend ben\u00f6tigte therapeutische \r\nNachwuchs auszugehen. Der Gesetzentwurf vers\u00e4umt bisher, f\u00fcr dieses Finanzierungsproblem die \r\ndringend ben\u00f6tigten Regelungen zu treffen. Wir empfehlen, die \u00c4nderungen im SGB V \u00a7 75a, \u00a7117 \r\nund \u00a7120 umzusetzen, wie sie auch von der Bundespsychotherapeutenkammer und verschiedenen \r\npsychotherapeutischen Verb\u00e4nden vorgeschlagen wurden. Diese \u00c4nderungen w\u00fcrden \r\nVerhandlungen mit den Kostentr\u00e4gern \u00fcber die Besch\u00e4ftigung von Weiterbildungskandidat:innen in \r\nPraxen, MVZs und Ambulanzen zu einer angemessenen Verg\u00fctung erm\u00f6glichen. Konkrete \r\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr die notwendigen gesetzlichen \u00c4nderungen finden sich im Anhang dieser \r\nStellungnahme.  \r\n\u00dcber die DGPs: \r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung und \r\nLehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5300 Mitglieder erforschen das Erleben und \r\nVerhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Welt der Universit\u00e4ten, \r\nin der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs informiert die \u00d6ffentlichkeit \r\n\u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten Themen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs \r\nJournalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank f\u00fcr unter- schiedliche Fachgebiete zur \r\nVerf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen geben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr \u00fcber uns \r\nerfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet: www.dgps.de \r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie: \r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaft- lichen \r\nPsychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner bei Gespr\u00e4chen \r\nauf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher Universit\u00e4ten \r\ngeb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Insti- tuten dienen, wenn \r\nes um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z.B. der Organisation von Studium und Lehre, der \r\nInhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht. https://fakultaetentag\r\npsychologie.de/ \r\nAnhang: Konkretisierung der als notwendig erachteten \u00c4nderungen im \r\nSGB V \r\n(\u00c4nderungen fett gedruckt) \r\n1) Ausweitung der Behandlungskapazit\u00e4ten f\u00fcr schwer psychisch kranke Menschen \r\nIn \u00a7 101 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 SGB V wird ein neuer Satz 2 eingef\u00fcgt:  \r\n\u201e\u00a7 101 \u00dcberversorgung \r\n(1) \u2026. \r\n6. Ausnahmeregelungen zur Leistungsbegrenzung nach den Nummern 4 und 5 im Fall \r\neines unterdurchschnittlichen Praxisumfangs; f\u00fcr psychotherapeutische Praxen mit \r\nunterdurchschnittlichem Praxisumfang soll eine Vergr\u00f6\u00dferung des Praxisumfangs nicht auf \r\nden Fachgruppendurchschnitt begrenzt werden. F\u00fcr Praxen, die an der Versorgung \r\nnach der Richtlinie gem\u00e4\u00df \u00a7 92 Absatz 6b teilnehmen, ist eine Vergr\u00f6\u00dferung des \r\nPraxisumfangs auf bis zu 175 Prozent des Fachgruppendurchschnitts zul\u00e4ssig, \r\nsoweit diese der Versorgung nach der Richtlinie gem\u00e4\u00df \u00a7 92 Absatz 6b oder der \r\npsychotherapeutischen Anschlussbehandlung nach einer station\u00e4ren, \r\nteilstation\u00e4ren oder stations\u00e4quivalenten Krankenhausbehandlung wegen einer \r\npsychischen Erkrankung dient. \r\n(\u2026)\u201c  \r\n2) F\u00f6rderung des \u00dcbergangs von station\u00e4r behandelten psychisch kranken Menschen \r\nin die ambulante psychotherapeutische Versorgung \r\n\u00a7 92 Absatz 6a SGB V wird in Satz 2 wie folgt erg\u00e4nzt: \r\n\u201e\u00a7 92 Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses \r\n(\u2026) \r\n(6a) In den Richtlinien nach Absatz 1 Satz 2 Nr. 1 ist insbesondere das N\u00e4here \u00fcber die \r\npsychotherapeutisch behandlungsbed\u00fcrftigen Krankheiten, die zur Krankenbehandlung \r\ngeeigneten Verfahren, das Antrags- und Gutachterverfahren, die probatorischen \r\nSitzungen sowie \u00fcber Art, Umfang und Durchf\u00fchrung der Behandlung zu regeln; der \r\nGemeinsame Bundesausschuss kann dabei Regelungen treffen, die leitliniengerecht den \r\nBehandlungsbedarf konkretisieren. Sofern sich nach einer Krankenhausbehandlung eine \r\nambulante psychotherapeutische Behandlung anschlie\u00dfen soll, k\u00f6nnen erforderliche \r\npsychotherapeutische Sprechstunden und probatorische Sitzungen fr\u00fchzeitig bereits \r\nw\u00e4hrend der Krankenhausbehandlung sowohl in der vertrags\u00e4rztlichen Praxis als auch in \r\nden R\u00e4umen des Krankenhauses durchgef\u00fchrt werden; das N\u00e4here regelt der \r\nGemeinsame Bundesausschuss in den Richtlinien nach Satz 1 und nach Absatz 6b. Die \r\nRichtlinien nach Satz 1 haben dar\u00fcber hinaus Regelungen zu treffen \u00fcber die inhaltlichen \r\nAnforderungen an den Konsiliarbericht und an die fachlichen Anforderungen des den \r\nKonsiliarbericht (\u00a7 28 Abs. 3) abgebenden Vertragsarztes. Der Gemeinsame \r\nBundesausschuss beschlie\u00dft in den Richtlinien nach Satz 1 Regelungen zur \r\nFlexibilisierung \r\ndes Therapieangebotes, insbesondere zur Einrichtung von \r\npsychotherapeutischen Sprechstunden, zur F\u00f6rderung der fr\u00fchzeitigen diagnostischen \r\nAbkl\u00e4rung und der Akutversorgung, zur F\u00f6rderung von Gruppentherapien und der \r\nRezidivprophylaxe sowie zur Vereinfachung des Antrags- und Gutachterverfahrens. Der \r\nGemeinsame Bundesausschuss beschlie\u00dft bis sp\u00e4testens zum 31. Dezember 2020 in \r\neiner Erg\u00e4nzung der Richtlinien nach Satz 1 Regelungen zur weiteren F\u00f6rderung der \r\nGruppentherapie und der weiteren Vereinfachung des Gutachterverfahrens; f\u00fcr \r\nGruppentherapien findet ab dem 23. November 2019 kein Gutachterverfahren mehr statt. \r\nDer Gemeinsame Bundesausschuss hat s\u00e4mtliche Regelungen zum Antrags- und \r\nGutachterverfahren aufzuheben, sobald er ein Verfahren zur Qualit\u00e4tssicherung nach \u00a7 \r\n136a Absatz 2a eingef\u00fchrt hat. \r\n(\u2026)\u201c  \r\nIn \u00a7 87 Absatz 2c SGB V wird ein neuer Satz 11 eingef\u00fcgt: \r\n\u201e\u00a7 87 Bundesmantelvertrag, einheitlicher Bewertungsma\u00dfstab,  \r\nbundeseinheitliche Orientierungswerte \r\n(\u2026) \r\n(2c) (\u2026) Bis zum [Datum einsetzen: sechs Monate nach Inkrafttreten des Gesetzes] \r\nist im Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab f\u00fcr \u00e4rztliche Leistungen ein Zuschlag in \r\nH\u00f6he von 10 Prozent auf diejenigen psychotherapeutischen Leistungen \r\nvorzusehen, die im Rahmen einer Akutbehandlung oder einer neuen \r\nRichtlinienpsychotherapie erbracht wurden, die unter Ber\u00fccksichtigung von \r\nSprechstunden und probatorischen Sitzungen innerhalb von 14 Tagen nach \r\nEntlassung aus einer station\u00e4ren psychiatrischen oder psychosomatischen \r\nKrankenhausbehandlung begonnen wurden. Der Zuschlag ist auf die Leistungen zu \r\nbegrenzen, die im Quartal des Therapiebeginns und des Folgequartals erbracht \r\nwerden. \r\n(\u2026)\u201c \r\n3) F\u00f6rderung der fachpsychotherapeutischen Weiterbildung in Praxen und MVZ \r\n\u00a7 75 a SGB V soll um folgenden Absatz 10 erg\u00e4nzt werden: \r\n(10) \r\nF\u00fcr die psychotherapeutische Versorgung sind bundesweit 1.500 Weiterbildungsstellen \r\nzur Durchf\u00fchrung der ambulanten Weiterbildung in Betriebsst\u00e4tten von zugelassenen \r\nPsychotherapeutinnen und Psychotherapeuten und Medizinischen Versorgungszentren, \r\ndavon 300 Weiterbildungsstellen f\u00fcr das Gebiet der Psychotherapie f\u00fcr Kinder und \r\nJugendliche und 75 Weiterbildungsstellen f\u00fcr das Gebiet Neuropsychologische \r\nPsychotherapie, zu f\u00f6rdern. \r\nDie Z\u00e4hlung der Stellen wird auf Basis der gef\u00f6rderten Vollzeit\u00e4quivalente durchgef\u00fchrt. \r\nDie Abs\u00e4tze 1 und 4 bis 8 gelten mit der Ma\u00dfgabe entsprechend, dass das N\u00e4here \u00fcber \r\nden Umfang und die Durchf\u00fchrung der finanziellen F\u00f6rderung zwischen der \r\nKassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung und dem Spitzenverband Bund der \r\nKrankenkassen vereinbart wird und das Benehmen nach Absatz 4 Satz 3 mit der \r\nBundespsychotherapeutenkammer herzustellen ist. \r\n4) F\u00f6rderung der fachpsychotherapeutischen Weiterbildung in Ambulanzen \r\n\u00a7 117 Absatz 3 c SGB V soll neu gefasst werden: \r\n(3c) \r\nF\u00fcr die Verg\u00fctung der in den Ambulanzen nach den Abs\u00e4tzen 3 bis 3ba erbrachten \r\nLeistungen gilt \u00a7 120 Absatz 2 Satz 1 und 2 entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass dabei eine \r\nAbstimmung mit Entgelten f\u00fcr vergleichbare Leistungen erfolgen soll. \u00a7 120 Absatz 3 Satz 2 \r\nund 3 und Absatz 4 Satz 1 gilt entsprechend. Die Ambulanzen sind verpflichtet, von der \r\nVerg\u00fctung, die sie von den Krankenkassen f\u00fcr die durch einen Aus- oder \r\nWeiterbildungsteilnehmenden erbrachte Leistung erhalten, jeweils einen Anteil in H\u00f6he von \r\nmindestens 40 Prozent an den jeweiligen Aus- oder Weiterbildungsteilnehmenden \r\nauszuzahlen. Sie haben die Auszahlung des Verg\u00fctungsanteils den Krankenkassen \r\nnachzuweisen. Die Ambulanzen haben der Bundespsychotherapeutenkammer die jeweils \r\naktuelle H\u00f6he der von den Aus- oder Weiterbildungsteilnehmern zu zahlenden \r\nAusbildungskosten sowie des auszuzahlenden Verg\u00fctungsanteils, erstmalig bis zum 31. Juli \r\n2021, mitzuteilen. Die Bundespsychotherapeutenkammer hat eine bundesweite \u00dcbersicht der \r\nnach Satz 5 mitgeteilten Angaben zu ver\u00f6ffentlichen. \r\n\u00a7 120 Absatz 2 und Absatz 3 SGB V sollen neu gefasst werden: \r\n(2) \r\nDie Leistungen der Hochschulambulanzen, der Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten \r\nnach \u00a7 117 Absatz 3 b, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen \r\nZentren und der medizinischen Behandlungszentren werden unmittelbar von der \r\nKrankenkasse verg\u00fctet.  \r\nDie Verg\u00fctung wird von den Landesverb\u00e4nden der Hochschulen oder Hochschulkliniken, den \r\nWeiterbildungsst\u00e4tten, den Krankenh\u00e4usern oder den sie vertretenden Vereinigungen im \r\nLand vereinbart; die H\u00f6he der Verg\u00fctung f\u00fcr die Leistungen der jeweiligen \r\nHochschulambulanz gilt auch f\u00fcr andere Krankenkassen im Inland, wenn deren Versicherte \r\ndurch diese Hochschulambulanz behandelt werden.  \r\nSie muss die Leistungsf\u00e4higkeit der Hochschulambulanzen, der Ambulanzen der \r\nWeiterbildungsst\u00e4tten, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen \r\nZentren und der medizinischen Behandlungszentren bei wirtschaftlicher Betriebsf\u00fchrung \r\ngew\u00e4hrleisten.  \r\nBei der Verg\u00fctung der Leistungen der Hochschulambulanzen sind die Grunds\u00e4tze nach \r\nAbsatz 3 Satz 4 erstmals bis zum 1. Juli 2017 und danach jeweils innerhalb von sechs \r\nMonaten nach Inkrafttreten der Anpassung der Grunds\u00e4tze nach Absatz 3 Satz 4 zu \r\nber\u00fccksichtigen.  \r\nBei den Verg\u00fctungsvereinbarungen f\u00fcr Hochschulambulanzen nach Satz 2 sind \r\nVereinbarungen nach Absatz 1 a Satz 1 zu ber\u00fccksichtigen.  \r\nDie Vereinbarungen nach Satz 2 \u00fcber die Verg\u00fctung von Leistungen der sozialp\u00e4diatrischen \r\nZentren und medizinischen Behandlungszentren sind, auf Grund der besonderen Situation \r\ndieser Einrichtungen durch die SARS CoV-2-Pandemie, bis zum 20. Juni 2020 vor\u00fcbergehend \r\nanzupassen.  \r\nAbweichend von den S\u00e4tzen 2 und 3 soll die Verg\u00fctung der Leistungen, die die \r\npsychiatrischen Institutsambulanzen im Rahmen der Versorgung nach der Richtlinie de \r\nGemeinsamen Bundesausschusses nach \u00a7 92 Absatz 6 b erbringen, nach den \r\nentsprechenden Bestimmungen im einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab f\u00fcr \u00e4rztliche Leistungen \r\nmit dem Preis der jeweiligen regionalen Euro-Geb\u00fchrenordnung erfolgen.  \r\n(3)  \r\nDie Verg\u00fctung der Leistungen der Hochschulambulanzen, der psychiatrischen \r\nInstitutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen Zentren, der medizinischen Behandlungszentren \r\nund sonstiger erm\u00e4chtigter \u00e4rztlich geleiteter Einrichtungen kann pauschaliert werden.  \r\nDie Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten erhalten eine Verg\u00fctung f\u00fcr die einzelnen \r\nLeistungen, die in Abstimmung mit dem Inhalt der abrechnungsf\u00e4higen Leistungen \r\nnach dem einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab gem\u00e4\u00df \u00a7 87 Absatz 2 Satz 1 vereinbart \r\nwerden.  \r\nDie Verg\u00fctung muss eine im Krankenhaus \u00fcbliche Entlohnung der \r\nWeiterbildungsteilnehmenden erm\u00f6glichen und ist auf der Grundlage eines \r\nangemessenen Anteils der Leistungszeit an der Arbeitszeit der \r\nWeiterbildungsteilnehmenden zu bestimmen, der \u00fcber die gesamte Dauer der \r\nambulanten Weiterbildung im Durchschnitt 50 Prozent nicht \u00fcberschreiten darf.  \r\n\u00a7 295 Absatz 1 b Satz 1 gilt entsprechend. \r\nDas N\u00e4here \u00fcber Form und Inhalt der Abrechnungsunterlagen und der erforderlichen \r\nVordrucke wird f\u00fcr die Hochschulambulanzen, die psychiatrischen Institutsambulanzen, die \r\nsozialp\u00e4diatrischen Zentren und die medizinischen Behandlungszentren von den \r\nVertragsparteien nach \u00a7 301 Absatz 3, f\u00fcr die sonstigen erm\u00e4chtigten \u00e4rztlich geleiteten \r\nEinrichtungen von den Vertragsparteien nach \u00a7 83 Satz 1 vereinbart.  \r\nDie Vertragsparteien nach \u00a7 301 Absatz 3 vereinbaren bis zum 23. Januar 2016 \r\nbundeseinheitliche Grunds\u00e4tze, die die Besonderheiten der Hochschulambulanzen \r\nangemessen abbilden, insbesondere zur Verg\u00fctungsstruktur und zur Leistungsdokumentation."
                        }
                    }
                ],
                "title": "St\u00e4rkung der psychotherapeutischen Versorgung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir kritisieren den Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit zur Verbesserung der Krankenhausversorgung und Verg\u00fctungsreform, weil er keine spezifischen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die psychotherapeutische Versorgung im Krankenhaus enth\u00e4lt. Es werden bessere Regelungen f\u00fcr die leitliniengerechte Behandlung, eine Erweiterung des Diagnosen- und Prozedurenschl\u00fcssel (OPS), bessere Personalausstattung in den Fachabteilungen von Psychiatrie, Psychosomatik und Kinder- und Jugendpsychiatrie und eine erh\u00f6hte Zahl von Weiterbildungspl\u00e4tzen im station\u00e4ren Bereich gefordert.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001573",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/ff/285258/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070021.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001573",
                        "regulatoryProjectTitle": "FTPs fordert st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der Psychotherapie in neuem Krankenhausgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im \r\nKrankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen \r\n(Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG) \r\nDGPs und FTPs nehmen Stellung zu dem am 13.03.2024 vorgelegten Referentenentwurf des \r\nBundesministeriums f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr ein Gesetz zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t \r\nim Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen \r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) \r\nvermissen in dem Gesetz dringend ben\u00f6tigte Regelungen zur Sicherung einer angemessenen \r\nfachpsychotherapeutischen Versorgung im station\u00e4ren Rahmen. \r\nPsychische St\u00f6rungen sind einer der h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr Lebensjahre, die mit Einschr\u00e4nkungen \r\nund Behinderungen verbracht werden, f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4higkeit und Fr\u00fchberentung. Psychotherapie ist \r\nlaut vorliegender interdisziplin\u00e4rer Leitlinien f\u00fcr die meisten psychischen Erkrankungen das Mittel der \r\nWahl. Im Gesetzentwurf fehlt es aber an Regelungen, die f\u00fcr eine angemessene personelle \r\nAusstattung der Krankenhausabteilungen f\u00fcr Psychiatrie, Psychosomatik und Kinder- und \r\nJugendpsychiatrie \r\nsowie \r\nf\u00fcr \r\neine \r\nausreichende Qualifizierung des daf\u00fcr n\u00f6tigen \r\npsychotherapeutischen Nachwuchses sorgen w\u00fcrden. \r\nPersonalausstattung und leitliniengerechte Behandlung in psychiatrischen und \r\npsychosomatischen Einrichtungen \r\n\u00dcber die Mindestvorgaben der Richtlinie des G-BA zu \u201ePersonalausstattung Psychiatrie und \r\nPsychosomatik (PPP-Richtlinie)\u201c hinaus sollten Vorgaben zum notwendigen therapeutischen \r\nPersonal f\u00fcr eine leitliniengerechte Versorgung von Menschen mit psychischen St\u00f6rungen gemacht \r\nund der Entwurf um Prozessindikatoren zur Abbildung einer solchen leitliniengerechten Behandlung \r\nerg\u00e4nzt werden. Zur Erarbeitung solcher spezifischen Vorgaben sollte der Gesetzgeber dem G-BA \r\nden Auftrag erteilen. \r\nWeiterhin sollte zu diesem Zweck auch der Diagnosen- und Prozedurenschl\u00fcssel (OPS) um \r\nIndikatoren erg\u00e4nzt werden, die die Abbildung einer leitliniengerechten Versorgung erm\u00f6glichen. Das \r\nw\u00fcrde eine Feststellung erlauben, welche Leistungen bei den Patient*innen ankommen und inwieweit \r\ndie Vorgaben der PPP-Richtlinie auch tats\u00e4chlich zu einer leitliniengerechten Behandlung f\u00fchren. \r\nKonkret schlagen wir \u00c4nderungen im SGB V vor, die im Anhang spezifiziert werden. \r\nFinanzierung der Weiterbildung von Fachpsychotherapeutinnen und \u2013psychotherapeuten.  \r\nDie Universit\u00e4ten und gleichgestellten Hochschulen bilden seit der Novellierung des \r\nPsychotherapeutengesetzes im Jahr 2020 eine wachsende Zahl von Psychotherapeutinnen und \r\nPsychotherapeuten aus. Diesen Neu-Approbierten fehlt es aber wegen ausstehender gesetzlicher \r\nRegelungen zur Finanzierung an M\u00f6glichkeiten, ihre fachpsychotherapeutische Weiterbildung, \r\ninklusive der daf\u00fcr notwendigen zweij\u00e4hrigen station\u00e4ren T\u00e4tigkeit, zu absolvieren und somit ihre \r\nberufliche Qualifikation abzuschlie\u00dfen. Damit steuert das Land trotz einer ausreichenden Anzahl von \r\nStudienabsolvent:innen  \r\nauf \r\neinen \r\nMangel \r\nan  \r\nFachpsychotherapeutinnen \r\nund \r\nFachpsychotherapeuten zu, der durch die demographische Entwicklung noch versch\u00e4rft wird. Im \r\nstation\u00e4ren Bereich fehlt es an quantitativen und qualitativen Vorgaben zur Personalausstattung der \r\nFachabteilungen f\u00fcr Psychiatrie, Psychosomatik und Kinder- und Jugendpsychiatrie, die eine den \r\naktuellen Behandlungsrichtlinien gem\u00e4\u00dfe psychotherapeutische Versorgung erm\u00f6glichen w\u00fcrde. \r\nInsbesondere fehlen Vorgaben f\u00fcr eine tempor\u00e4r erh\u00f6hte Zahl an Weiterbildungspl\u00e4tzen im \r\nstation\u00e4ren Sektor, die es in den n\u00e4chsten Jahren, in denen es noch ein Nebeneinander von Aus- \r\nund Weiterbildungswegen zum Fachpsychotherapeuten bzw. zur Fachpsychotherapeutin  geben \r\nwird, einer ausreichenden Zahl von Fachpsychotherapeuten und -therapeutinnen erm\u00f6glicht, den \r\nstation\u00e4ren Teil der Weiterbildung zu absolvieren. Diese Regelungsm\u00f6glichkeit wird im aktuellen \r\nGesetzgebungsverfahren vers\u00e4umt und der bevorstehende Personalmangel damit versch\u00e4rft. \r\nKonkret schlagen wir \u00c4nderungen in der Bundespflegesatzverordnung (BPflV) vor, die im Anhang \r\nspezifiziert werden. \r\n\u00dcber die DGPs: \r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung und \r\nLehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5300 Mitglieder erforschen das Erleben \r\nund Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Welt der \r\nUniversit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs informiert die \r\n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten Themen. Dar\u00fcber \r\nhinaus stellt die DGPs Journalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank f\u00fcr unterschiedliche \r\nFachgebiete zur Verf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen geben k\u00f6nnen. Wollen \r\nSie mehr \u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet: www.dgps.de \r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie: \r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaft- \r\nlichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner bei \r\nGespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher \r\nUniversit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Insti- \r\ntuten dienen, wenn es um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z. B. der Organisation von \r\nStudium und Lehre, der Inhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht. \r\nhttps://fakultaetentag-psychologie.de/ \r\nAnhang: Konkrete Vorschl\u00e4ge zu \u00c4nderungen an SGB V und \r\nBundespflegesatzverordnung (\u00c4nderungen fett gedruckt) \r\n\u00a7 136a Absatz 2 SGB V werden folgende S\u00e4tze am Ende angef\u00fcgt: \r\nDer Gemeinsame Bundesausschuss erg\u00e4nzt die Richtlinie nach Satz 2 bis zum 1. \r\nJanuar 2026 um Personalvorgaben f\u00fcr eine leitliniengerechte Behandlung. Zudem \r\nbestimmt er bis zum 1. Januar 2028 geeignete Prozessindikatoren zur Abbildung \r\neiner leitliniengerechten Behandlung in den Behandlungsbereichen der Richtlinie \r\nnach Satz 2. \r\nIn \u00a7 301 Absatz 2 SGB V wird nach Satz 7 folgender Satz 8 erg\u00e4nzt: \r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit regelt in einer Rechtsverordnung das \r\nN\u00e4here zur Weiterentwicklung der Diagnosen- und Prozedurenschl\u00fcssel nach Satz \r\n1 und Satz 2 zur Abbildung einer leitliniengerechten Behandlung f\u00fcr Krankenh\u00e4user, \r\ndie nach \u00a7 17d Krankenhausfinanzierungsgesetz abrechnen. \r\n\u00a7 3 Absatz 3 BPflV soll wie folgt ge\u00e4ndert werden: \r\n\u201e\u2026 Bei der Vereinbarung sind insbesondere zu ber\u00fccksichtigen: \u2026 \r\n7. f\u00fcr die Dauer der praktischen T\u00e4tigkeit die Verg\u00fctungen der Ausbildungsteilnehmerinnen und \r\nAusbildungsteilnehmer nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 27 Absatz 4 des Psychotherapeutengesetzes in \r\nH\u00f6he von 1.000 Euro pro Monat., \r\n8. die Personalkosten der nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Psychotherapeutengesetz approbierten \r\nPsychotherapeutinnen oder Psychotherapeuten f\u00fcr die Dauer der Weiterbildung, soweit \r\ndiese in tarifvertraglicher H\u00f6he verg\u00fctet werden. \r\nDer Gesamtbetrag darf den um den Ver\u00e4nderungswert nach \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 5 \r\nver\u00e4nderten Gesamtbetrag des Vorjahres nur \u00fcberschreiten, soweit die Tatbest\u00e4nde nach Satz \r\n4 Nummer 5, oder 7 oder 8 dies erfordern oder\u2026\u201c"
                        }
                    }
                ],
                "title": "FTPs fordert st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der Psychotherapie in neuem Krankenhausgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ASiG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Betriebs\u00e4rzte, Sicherheitsingenieure und andere Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asig"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Arbeitspsycholog/inn/en sollen neben Betriebs\u00e4rzte/innen und Sicherheitsingenieure/innen im ASIG als Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit aufgenommen werden, um Gef\u00e4hrdungen durch psychische Belastungsfaktoren angemessen identifizieren und pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen veranlassen zu k\u00f6nnen. \r\nDas Arbeitssicherheitsgesetz (ASiG) aus dem Jahr 1973 und die DGUV Vorschrift 2 sollten so angepasst werden, dass von Arbeitgebenden auch andere Professionen, die \u00fcber entsprechende Kompetenzen zur Beratung der Betriebe bei der Gestaltung von Arbeitspl\u00e4tzen und insbesondere bei der Einbeziehung der psychischen Belastungen in die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung verf\u00fcgen, auch offiziell als Beratende der Betriebe im Rahmen der Einsatzzeiten der Grundbetreuung der DGUV Vorschrift 2 t\u00e4tig werden k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001574",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/9f/285260/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070022.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001574",
                        "regulatoryProjectTitle": "Arbeitspsychologinnen und Arbeitspsychologen als Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit ins ASiG aufnehmen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Anlage 3 \r\nNovellierung: Arbeitssicherheitsgesetz (ASiG) aus dem Jahr 1973 und die DGUV \r\nVorschrift  \r\nEine Anpassung des ASiG sollte umgesetzt werden, damit eine Beratung der Betriebe zur \r\nSicherstellung von Sicherheit und Gesundheit am Arbeitsplatz neben Betriebs\u00e4rzten/innen und \r\nFachkr\u00e4ften f\u00fcr Arbeitssicherheit auch durch weitere qualifizierte Professionen erm\u00f6glicht wird. \r\nDie Notwendigkeit einer Anpassung ergibt sich aus den folgenden Fakten: \r\n\u2022 Psychische Belastungen spielen in der Arbeitswelt eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Die \r\nzunehmende Digitalisierung und Flexibilisierung der Arbeit (Arbeit 4.0) verst\u00e4rkt diesen seit \r\nJahren sichtbaren Trend. Bei der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung ist die Beurteilung psychischer \r\nBelastungen im Arbeitsschutzgesetz zwar verpflichtend vorgeschrieben. Sie scheitert aber \r\nh\u00e4ufig in der Praxis daran, dass Betriebs\u00e4rzte/innen und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit \u2013 \r\nauch aus ihrer eigenen Sicht \u2013 f\u00fcr die Beurteilung psychischer Belastungen (z.B. im \r\nBereich kognitive Ergonomie oder soziale Beziehungen, wie F\u00fchrung und \r\nZusammenarbeit) nicht ausreichend qualifiziert sind, wie die Sifa-Langzeitstudie zeigt, die \r\n\u00fcber 2000 Sicherheitsfachkr\u00e4fte (Sifas) und Betriebs\u00e4rzte/innen aus 500 Betrieben \u00fcber \r\n10 Jahre begleitete. Die Diagnostik psychischer Belastungen, die Ableitung \r\nwissenschaftlich abgesicherter Ma\u00dfnahmen der Arbeitsgestaltung, die Beratung und \r\nUnterst\u00fctzung der Unternehmensleitung bei der partizipativen Planung und Umsetzung der \r\nVer\u00e4nderungsprozesse und deren Wirkungsanalyse sind Kernkompetenzen von \r\nPsychologinnen und Psychologen mit dem Schwerpunkt Arbeits- und \r\nOrganisationspsychologie bzw. Arbeit, Sicherheit und Gesundheit.  \r\n\u2022 Es besteht ein zunehmender Mangel an Arbeitsmedizinern und Arbeitsmedizinerinnen. Die \r\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin hat wissenschaftlich belegt, dass \r\naufgrund demographischer Faktoren (viele \u00c4rzte im Rentenalter, wenig Nachwuchs) \r\nbereits 2013 mehr als 4 Millionen Beratungsstunden nicht erbracht werden konnten \u2013 mit \r\nsteigender Tendenz, da ein sehr gro\u00dfer Teil der Arbeits- und Betriebsmediziner 60 Jahre \r\nund \u00e4lter ist. Dies ist auch in der Praxis sp\u00fcrbar: Kleine Betriebe und solche auf dem Land \r\nfinden kaum noch einen Betriebsarzt. Damit bricht ohne weitere Professionen die fachlich \r\nfundierte Beratung der Betriebe zum Thema Gesundheit am Arbeitsplatz zusammen. Mit \r\ndem ASiG haben wir zurzeit ein Gesetz, das viele Betriebe nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen, da sie \r\nkeinen Betriebsarzt mehr finden. Diesen gesetzesfreien Raum kann eine Regierung nicht \r\ndulden. Selbst bei den in den letzten Jahren gestiegenen Zahlen der Absolvent/inn/en im \r\nBereich Arbeitsmedizin wird die Versorgungsl\u00fccke immer gr\u00f6\u00dfer, da deren Zahl (ca. 300) \r\nseit Jahren unter denen der Abg\u00e4nger in den Ruhestand (ca. 600) pro Jahr liegt. \r\n\u2022 Bereits heute setzen \u00fcberbetriebliche Dienste weitere (nicht qualit\u00e4tsgesicherte) \r\nProfessionen bei der Beratung ein und rechnen die Einsatzstunden im Regelfall \u00fcber \r\ndenen des Betriebsarztes ab. Hier muss eine Qualit\u00e4tssicherung erfolgen und man muss \r\ndiese Praxis legalisieren. \r\n\u2022 Psychologinnen und Psychologen, die \u00fcber entsprechende Kompetenzen zur Beratung \r\nhinsichtlich der Einbeziehung der psychischen Belastungen in die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung \r\nverf\u00fcgen, sind durch ASiG und DGUV Vorschrift 2 aktuell von der Beauftragung zur \r\nGrundbetreuung und der betriebsspezifischen Betreuung der DGUV Vorschrift 2 \r\nausgeschlossen. Sie k\u00f6nnen bislang nur anlassbezogen als \u201eHilfspersonal\u201c von \r\nBetriebs\u00e4rzten/innen oder Sicherheitsfachkr\u00e4ften arbeiten. Eine multidisziplin\u00e4re \r\nprofessionelle Zusammenarbeit auf Augenh\u00f6he ist damit nicht m\u00f6glich. \r\n\u2022 Es gibt aktuell bereits eine Arbeitsgruppe, die eine Reform der DGUV Vorschrift 2 \r\n(Betriebs\u00e4rzte und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit) vorbereitet. Die Vorschrift 2 \r\nkonkretisiert das ASiG. Viele Reformschritte sind aber ohne eine vorherige \u00c4nderung oder \r\nErg\u00e4nzung des ASiG nicht umsetzbar.  \r\nKonsequenz \r\nEin Unternehmen, als Verantwortlicher f\u00fcr den Arbeitsschutz, muss in die Lage versetzt \r\nwerden, die Expertinnen und Experten einzusetzen, die die Probleme des Betriebs mit der \r\nh\u00f6chsten Fachkompetenz l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das sind nicht mehr zwangsl\u00e4ufig nur \r\nTechniker/innen und Mediziner/innen, sondern zunehmend andere Professionen, wie z.B. \r\nArbeitswissenschaftler, Arbeitshygieniker und Arbeits- und Organisationspsychologen. Die \r\nVereinbarung im Rahmen der GDA von Arbeitgeber-Arbeitnehmervertretern sowie \r\ngesetzlichen Unfallversicherern im Jahre 2013 hat das Arbeitsschutzgesetz in \u00a75 Abschnitt 6 \r\ndementsprechend angepasst und zeigt die Bedeutung psychologischer Prozesse und der \r\nErkennung der Gef\u00e4hrdungen sehr deutlich.  \r\nDaher sollte im Sinne eines zeitgem\u00e4\u00dfen und problemangemessenen Arbeitsschutz\r\nverst\u00e4ndnisses das Arbeitssicherheitsgesetz (ASiG) aus dem Jahr 1973 und die DGUV \r\nVorschrift 2 so angepasst werden, dass von Arbeitgebern auch andere Professionen, \r\ninsbesondere Arbeits- und Organisationspsychologen und -psychologinnen, die \u00fcber \r\nentsprechende Kompetenzen zur Beratung der Betriebe bei der sicheren und gesunden \r\nGestaltung der Arbeitspl\u00e4tze und insbesondere bei der Einbeziehung der psychischen \r\nBelastungen in die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung verf\u00fcgen, auch offiziell als Berater der Betriebe im \r\nRahmen der Einsatzzeiten der Grundbetreuung der DGUV Vorschrift 2 t\u00e4tig werden k\u00f6nnen.   "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Arbeitspsychologinnen und Arbeitspsychologen als Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit ins ASiG aufnehmen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es wird Stellung zur Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG) und\r\ndes Gesetzes \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge mit \u00c4rzten in der Weiterbildung (\u00c4ArbVrtG)\r\ngenommen. Zwar wird eine verbesserte Planbarkeit von Karrieren im wissenschaftlichen\r\nBereich begr\u00fc\u00dft, aber ohne die Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Finanzmittel f\u00fcr die Einrichtung\r\nvon mehr unbefristeten Stellen f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs wird jegliche\r\nVerk\u00fcrzung der Befristungsh\u00f6chstgrenzen f\u00fcr Postdocs die Situation des wissenschaftlichen\r\nNachwuchses und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des deutschen Wissenschaftsstandorts weiter\r\nverschlechtern statt verbessern. Als wichtig wird die Vereinbarkeit von wissenschaftlicher\r\nQualifikation und Weiterbildung f\u00fcr Psychotherapeuten gesehen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmbf.de/SharedDocs/Downloads/de/2023/2023-06-wisszeitvg-referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/service/gesetze/gesetze_node.html",
                            "shortTitle": "BMBF",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                            "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-06-14",
                    "title": "Gesetz \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft (WissZeitVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011084",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/7e/335399/Stellungnahme-Gutachten-SG2407160020.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011084",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Arbeitsbedingung und Karrierewege in Wissenschaft und Psychotherapie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Novellierung des WissZeitVG: Strukturelle Probleme im Wissenschaftssystem \r\nsystematisch angehen\r\nDGPs und FTPs nehmen Stellung zu dem am 27.03.2024 von der Bundesregierung \r\nbeschlossenen Gesetzesentwurf zur Novellierung des WissZeitVG und des \u00c4ArbVrtG\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs)\r\nbegr\u00fc\u00dfen, dass die Bundesregierung mit dem am 27.03.2024 beschlossenen Gesetzesentwurf\r\nzur Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG) und des Gesetzes \r\n\u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge mit \u00c4rzten in der Weiterbildung (\u00c4ArbVrtG) einen Beitrag zur \r\nVerbesserung der Arbeitsbedingungen und der Planbarkeit der Karrierewege f\u00fcr den \r\nwissenschaftlichen Nachwuchs anstrebt. Die Regelungen zur \u00c4nderung des \u00c4ArbVtrG, \r\nverbessern die Vereinbarkeit einer Weiterbildung von Psychotherapeuten und \r\nPsychotherapeutinnen mit einer wissenschaftlichen Qualifizierung deutlich.\r\nDas Ziel der Verbesserung der Arbeitsbedingungen und der Planbarkeit der Karrierewege \r\nkann mit dem vorgelegten Entwurf des WissZeitVG aber nur unter einer Bedingung erreicht \r\nwerden, die somit zentral f\u00fcr den Erfolg der Gesetzesnovelle ist: Ohne die Bereitstellung \r\nzus\u00e4tzlicher Finanzmittel f\u00fcr die Einrichtung von mehr unbefristeten Stellen f\u00fcr den \r\nwissenschaftlichen Nachwuchs wird jegliche Verk\u00fcrzung der Befristungsh\u00f6chstgrenzen f\u00fcr\r\nPostdocs die Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \r\ndes deutschen Wissenschaftsstandorts weiter verschlechtern statt verbessern. Dies w\u00fcrde \r\nden Sinn der Gesetzesreform konterkarieren. Es w\u00fcrde zudem auch den Vereinbarungen der \r\nRegierungsparteien in ihrem Koalitionsvertrag in Hinblick auf die Verbesserung der Situation \r\ndes wissenschaftlichen Nachwuchses widersprechen. Ebenso st\u00fcnde es auch im Widerspruch \r\nzu dem Ma\u00dfgabebeschluss des Haushaltsausschusses des Bundestages zum Ausbau \r\nwissenschaftlicher Dauerstellen neben der Professur (Drucksache 20/8663 vom 26.01.2024). \r\nAn die Mitglieder des Deutschen \r\nBundestages \r\nFrau Dr. Carolin Wagner\r\nFrau Laura Kraft\r\nHerrn Prof. Dr. Stefan Seiter\r\nFrau Dr. Lina Seitzl\r\nHerrn Thomas Jarzombek\r\nHerr Lars Rohwer\r\nFrau Dr. Nicole Gohlke\r\nHerrn Dr. Marc Jongen\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) e.V.\r\nMarienstra\u00dfe 30 \u00b7 10117 Berlin\r\nPr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft\r\nf\u00fcr Psychologie e.V.\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\nMarienstr. 30\r\n10117 Berlin\r\nE-Mail: praesident@dgps.de\r\nAmtsgericht Berlin\r\nVR 35794 B\r\nVorsitzender des Fakult\u00e4tentages\r\nPsychologie (FTPs)\r\nProf. Dr. Conny Herbert Antoni\r\nUniversit\u00e4t Trier\r\nE-Mail: antoni@uni-trier.de\r\n2\r\nFolgende positive Beitr\u00e4ge des vorgelegten Gesetzesentwurfes zur Verbesserung der \r\nSituation des wissenschaftlichen Nachwuchses begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich:\r\nArtikel 1 \u00c4nderung des WissZeitVG\r\n\u2022 Festlegung einer Mindestdauer des ersten Arbeitsvertrages f\u00fcr Promovierende von drei \r\nJahren und f\u00fcr Postdocs von zwei Jahren \u00a72(1) Satz 4. Allerdings sollten \r\n\u00dcberbr\u00fcckungsm\u00f6glichkeiten, z. B. bis zum Anlauf von Projektfinanzierungen, als \r\nAusnahme im Interesse der sich Qualifizierenden m\u00f6glich sein.\r\n\u2022 Verl\u00e4ngerung der zul\u00e4ssigen Befristungsdauer im Falle der Betreuung pflegebed\u00fcrftiger \r\nAngeh\u00f6riger um zwei Jahre \u00a72(1) Satz 8.\r\n\u2022 Festlegung eines Mindestumfangs f\u00fcr befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse von einem Viertel der \r\nregelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit \u00a72(1) Satz 10.\r\n\u2022 Vorrang der Qualifizierungs- vor Drittmittelbefristung und damit verbundene St\u00e4rkung des \r\nQualifizierungsziels f\u00fcr die Promotions- und die Postdoc-Phase durch \u00a72(1) Satz 2.\r\n\u2022 Weiterbestehen der M\u00f6glichkeit der Drittmittelbefristung entsprechend der Projektlaufzeit.\r\nArtikel 2 \u00c4nderung des \u00c4ArbVtrG\r\n\u2022 Einbezug einer gleichzeitigen wissenschaftlichen Qualifizierung als rechtfertigender \r\nsachlicher Befristungsgrund \u00a71 (1).\r\n\u2022 Erweiterung der Formulierungen in \u00a7 1 (4) Nummer 1, 3, 5 und 6\r\n\u2022 M\u00f6glichkeit einer Verl\u00e4ngerung der Befristung zum Zweck des Abschlusses der \r\nangestrebten Qualifizierung um maximal zwei weitere Jahre und die daf\u00fcr definierten \r\nVoraussetzungen einer zur Weiterbildung parallelen wissenschaftlichen Qualifizierung an\r\neiner nach bundes- oder landesrechtlichen Vorschriften als Hochschule oder \r\nForschungseinrichtung anerkannten Einrichtung oder an einer Hochschulklinik nach \u00a7 108 \r\nNummer 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch (Absatz 4a). Der h\u00f6here Zeitbedarf, den \r\neine parallele oder konsekutive wissenschaftliche und klinische Qualifizierung \r\n(Weiterbildung) mit sich bringt, wird dadurch ber\u00fccksichtigt. Eine Verl\u00e4ngerung der \r\nBefristungsm\u00f6glichkeit um maximal drei Jahre w\u00fcrde nach unserer Einsch\u00e4tzung den \r\nbesonderen Bed\u00fcrfnissen bei einer Kombination von wissenschaftlicher Qualifizierung und \r\nWeiterbildung allerdings noch mehr entgegenkommen.\r\n\u2022 Aufhebung des Vorrangs des WissZeitVG vor \u00c4ArbVtrG \u00a71 (6), die Psychotherapeuten und \r\nPsychotherapeutinnen eine befristete Besch\u00e4ftigung an Universit\u00e4ten zur Weiterbildung \r\nzum Fachpsychotherapeuten oder zur Fachpsychotherapeutin erm\u00f6glicht. Der Wegfall des \r\nAnwendungsvorrangs des WissZeitVG erm\u00f6glicht es den Hochschulen, ihre auch in den \r\nHeilberufekammergesetzen der L\u00e4nder ausdr\u00fccklich hervorgehobene Rolle als \r\nEinrichtungen der klinischen Weiterbildung wahrzunehmen.\r\nRedaktioneller \u00c4nderungsbedarf in \u00a7 1 \u00c4ArbVrtG \r\n\u2022 Um eine Harmonisierung des \u00a7 1 Absatz 1 \u00c4ArbVtrG und des \u00a7 1 Absatz 6 \u00c4ArbVtrG NEU \r\nhinsichtlich aller f\u00fcr \u00c4rzt*innen und Psychotherapeut*innen zu erwerbenden Qualifikationen \r\nzu erreichen, regen wir folgende Erg\u00e4nzung an. \r\nIn \u00a7 1 \u00c4ArbVrtG NEU wird in Absatz 6 wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\u201e(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung eines Psychotherapeuten im \r\nRahmen einer zeitlich und inhaltlich strukturierten Weiterbildung zum \r\nFachpsychotherapeuten oder zum Erwerb einer Anerkennung f\u00fcr einen Schwerpunkt \r\noder zum Erwerb einer Zusatzbezeichnung, eines Fachkundenachweises oder einer \r\nBescheinigung \u00fcber eine fakultative Weiterbildung.\u201c\r\n3\r\nBegr\u00fcndung:\r\nAbsatz 6 gew\u00e4hrleistet die Anwendbarkeit des \u00c4ArbVrtG auch auf Psychotherapeut*innen \r\nim Rahmen einer zeitlich und inhaltlich strukturierten Weiterbildung zur \r\nFachpsychotherapeut*in. Da auch die Fachpsychotherapeut*innen analog zu den \r\nFach\u00e4rzt*innen weitere Qualifikationen erwerben k\u00f6nnen, m\u00fcssen diese zur Klarstellung in \r\nden Gesetzestext aufgenommen werden.\r\nEingeschr\u00e4nkt positiv sehen wir folgende Punkte im Artikel 1 \u00c4nderung des WissZeitVG:\r\n\u2022 Erweiterung der Befristungsdauer f\u00fcr Postdocs 4+2 Jahre (im Vergleich zu den im \r\nEckpunktepapier des BMBF urspr\u00fcnglich genannten 3 Jahren als H\u00f6chstbefristungsdauer), \r\nsofern eine zeitnahe Einrichtung ausreichender Tenure-Track-Stellen erfolgt, um \r\nPlanungssicherheit f\u00fcr Personen zu schaffen, die nach Inkrafttreten eine Postdoc-Stelle \r\nantreten. Dies erfordert jedoch zus\u00e4tzliche Finanzmittel f\u00fcr die Umwandlungen von \r\nbefristeten Stellen in Tenure-Track-Stellen und die Einrichtung neuer zus\u00e4tzlicher Stellen. \r\n\u2022 Verl\u00e4ngerung auf 8 statt 6 Jahre maximale Befristungsdauer f\u00fcr Arbeitsvertr\u00e4ge mit \r\nStudierenden \u00a76 Satz 1. Allerdings sollte eine Abschaffung der H\u00f6chstbefristungsdauer \r\nerwogen werden, da die Befristungsdauer bereits durch die Studiendauer begrenzt wird.\r\n\u2022 Soll-Vorschrift f\u00fcr die Mindestvertragslaufzeit f\u00fcr studentische Besch\u00e4ftigte von 12 \r\nMonaten, sofern die Flexibilit\u00e4t f\u00fcr k\u00fcrzere Hilfskraftvertr\u00e4ge, etwa f\u00fcr semestergebundene \r\nTutorien, erhalten bleibt.\r\nDringend verbesserungsbed\u00fcrftig sehen wir im Artikel 1 \u00c4nderung des WissZeitVG:\r\n\u2022 In vier Jahren nach der Promotion ist keine Habilitation oder \u00e4quivalente Qualifizierung f\u00fcr \r\neine Professur m\u00f6glich. Selbst die Einwerbung von DFG-Projektmitteln f\u00fcr eine eigene \r\nStelle bzw. als Qualifizierungskriterium f\u00fcr eine Professur ist in dieser Frist kaum m\u00f6glich. \r\nSelbst wenn eine Habilitation in vier Jahren gel\u00e4nge, ergeben sich Verz\u00f6gerungen durch \r\ndie L\u00e4nge der Berufungsverfahren selbst, sodass vier Jahre f\u00fcr Qualifizierung und \r\nBerufung nicht ausreichen. Das 4+2 Modell ist daher nur sinnvoll, wenn die \u201e+2\u201c Option die \r\nRegel als die Ausnahme wird. Das erscheint aber aufgrund des nachfolgenden Punkts \r\nunrealistisch.\r\n\u2022 F\u00fcr die Realisierung der \u201e+2\u201c Option stehen gegenw\u00e4rtig weder die dazu erforderlichen \r\nTenure-Track-Stellen bereit, noch ist der Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Einrichtung dieser \r\nTenure-Track-Stellen (z. B. anhand eines angestrebten Prozentsatzes von Tenure-Track\u0002Stellen) einkalkuliert. Selbst wenn man bestehende befristete Postdoc-Stellen als \r\nStellenh\u00fclsen f\u00fcr die neuen Tenure-Track-Stellen verwendet, entsteht bereits aufgrund des \r\nh\u00f6heren Durchschnittsalters der Personen, die die Stellen innehaben, zus\u00e4tzlicher \r\nFinanzierungsbedarf. Auch f\u00fcr den alternativen Qualifizierungsweg Juniorprofessur stehen \r\nbislang zu wenig Stellen, insbesondere Tenure-Track-Stellen, zur Verf\u00fcgung.\r\n\u2022 Da trotz des Ma\u00dfgabebeschlusses des Haushaltsausschusses des Bundestages zum \r\nAusbau wissenschaftlicher Dauerstellen neben der Professur (Drucksache 20/8663 vom \r\n26.01.2024) weder ein entsprechender Erf\u00fcllungsaufwand einkalkuliert noch eine \r\nentsprechende Initiative vom BMBF angek\u00fcndigt wurde, beurteilen wir alternative \r\nBefristungsmodelle wie 2+4 oder 3+3 ebenfalls mit gro\u00dfer Skepsis.\r\n\u2022 Unseres Erachtens sollten auch Ziele f\u00fcr die erste Postdoc-Phase bereits bei \r\nVertragsbeginn vereinbart und evaluiert werden und als Grundlage f\u00fcr Zielvereinbarungen \r\ndienen, sofern eine Tenure-Track-Phase im 4+2 Modell angeboten wird.\r\n\u2022 Die M\u00f6glichkeit, mit tarifvertraglichen Regelungen von den Regelungen des WissZeitVG \r\nabzuweichen, erschwert die erforderliche deutschlandweite Mobilit\u00e4t des wissenschaftlichen \r\nNachwuchses durch unterschiedliche Befristungsregeln in den Tarifgebieten. Aus diesem \r\nGrund stehen wir weitergehenden Forderungen einer Tarif\u00f6ffnung skeptisch gegen\u00fcber.\r\nAls Fazit m\u00f6chten wir festhalten, dass wir die \u00c4nderungen des \u00c4ArbVtrG durchweg begr\u00fc\u00dfen, \r\njedoch eine alleinige Reform des WissZeitVG zu kurz greift, da sie die strukturellen Probleme \r\nnicht beseitigt, die prim\u00e4r f\u00fcr die schwierige Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses \r\nverantwortlich sind. Um die Arbeitsbedingungen und Karrierewege des wissenschaftlichen \r\nNachwuchses zu verbessern und eine erfolgreiche Reform zu sichern, ist ein systematischer \r\n4\r\nAnsatz des Bundes und der L\u00e4nder notwendig, der auch die strukturellen Probleme im\r\nWissenschaftssystem angeht \u2013 andernfalls wird die Gesetzesreform die Situation \r\nverschlimmern. Dies erfordert zwingend:\r\n\u2022 eine St\u00e4rkung der Grundfinanzierung der Hochschulen und \r\n\u2022 die Schaffung von mehr Tenure-Track-Stellen, die unterhalb der Ebene der Professur und\r\nJuniorprofessur eine Festanstellung nach dem Leistungsprinzip nach erfolgreicher\r\nQualifikation und Evaluation erm\u00f6glichen.\r\nBei der Erarbeitung weiterer konkreter Vorschl\u00e4ge bieten die DGPs und der FTPs gerne ihre\r\nUnterst\u00fctzung an.\r\nKontakt bei R\u00fcckfragen:\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\nPr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr \r\nPsychologie Abteilung f\u00fcr Wirtschafts- und \r\nSozialpsychologie Georg-August-Universit\u00e4t\r\nG\u00f6ttingen\r\nE-Mail: praesident@dgps.de\r\nProf. Dr. Conny H. Antoni\r\nVorsitzender des Fakult\u00e4tentages Psychologie\r\nProfessor f\u00fcr Arbeits-, Betriebs- und \r\nOrganisationspsychologieUniversit\u00e4t Trier\r\nE-Mail: antoni@uni-trier.de\r\nPressekontakt:\r\nDr. Anne Klostermann\r\nPressestelle DGPs Tel.: 030 28047718\r\nE-Mail: pressestelle@dgps.de\r\n\u00dcber die DGPs:\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in \r\nForschung und Lehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5500 Mitglieder \r\nerforschen das Erleben und Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen\r\nStellung in der Weltder Universit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die \r\nPressestelle der DGPs informiert die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu \r\ngesellschaftlich relevanten Themen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs\r\nJournalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank f\u00fcr unterschiedliche Fachgebiete zur \r\nVerf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen geben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr\r\n\u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet: www.dgps.de\r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie:\r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der \r\nwissenschaftlichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist \r\nAnsprechpartner bei Gespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der \r\npsychologischen Institute deutscher Universit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem \r\nder Kommunikation zwischen den Insti-tuten dienen, wenn es um die Diskussion und \r\nAbstimmung von Fragen z.B. der Organisation von Studium und Lehre, der Inhalte von \r\nStudieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht. https://fakultaetentag-psychologie.de/"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verbesserte Arbeitsbedingung und Karrierewege in Wissenschaft und Psychotherapie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs)  bem\u00fcht sich mit dem Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) um Verbesserungen bei dem Referentenentwurf zur \u00c4nderung der\r\nApprobationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten. Dabei wird das Ziel der langfristigen Durchf\u00fchrbarkeit und die Notwendigkeit weiterer Anpassungen zur Reduzierung der Pr\u00fcfungskomplexit\u00e4t betont.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/P/2._AendPsychThApprO_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/approbationsordnung-fuer-psychotherapeutinnen-und-psychotherapeuten.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-21",
                    "title": "Zweite Verordnung zur \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011085",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8c/8a/335401/Stellungnahme-Gutachten-SG2407150007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011085",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Durchf\u00fchrbarkeit bei \u00c4nderung der Approbationsordnung (PsychThApprO)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Referentenentwurf der zweiten Verordnung zur \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr \r\nPsychotherapeutinnen und Psychotherapeuten \r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie \r\n(FTPs) nehmen wie folgt Stellung zu dem am 21.05.2024 vorgelegten Referentenentwurf\r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr eine \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr \r\nPsychotherapeutinnen und Psychotherapeuten: \r\nDie bisherigen Erfahrungen mit der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung (aoPP) nach \r\nPsychThG, \u00a710, Absatz 4, Nummer 2 zeigen, dass diese nicht auf Dauer in der Form und dem \r\nUmfang fl\u00e4chendeckend und rechtssicher umsetzbar ist wie es durch die geltende \r\nApprobationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten (PsychThApprO) \r\nvorgeschrieben wird. Auf diese Schwierigkeiten haben wir als Teil der Arbeitsgruppe \r\n\u201eAnwendungsorientierte Parcourspr\u00fcfung (AoPP)\u201c zusammen mit Vertreter:innen des Institutes \r\nf\u00fcr medizinische und pharmazeutische Pr\u00fcfungsfragen (IMPP), der \r\nBundespsychotherapeutenkammer (BPtK) und der Landespr\u00fcfungs\u00e4mter (LP\u00c4) in den \r\nzur\u00fcckliegenden Monaten mehrfach und eindringlich hingewiesen.\r\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen DGPs und FTPs ausdr\u00fccklich und in Abstimmung mit der \r\nArbeitsgruppe \u201eAoPP\u201c, dass der Gesetzgeber mit dem vorgelegten \u00c4nderungsvorschlag zur \r\nPsychThApprO dieses Problem aufgreift. Insbesondere begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Pr\u00fcfung der \r\nf\u00fcnf Kompetenzbereiche nun in zwei Stationen erfolgen soll. Dies reduziert die Pr\u00fcfungsdauer \r\npro Pr\u00fcfling, wobei der Fokus auf die Kompetenzbereiche erhalten bleibt. Gleichzeitig f\u00fchrt dies \r\nzu einer Verringerung der Pr\u00fcferstunden, des Zeitaufwands f\u00fcr Simulationspersonen und der \r\nben\u00f6tigten Raumkapazit\u00e4ten. Das vorgeschlagene Format erscheint somit grunds\u00e4tzlich f\u00fcr \r\neinen \u00dcbergangszeitraum geeignet und umsetzbar. \r\nWir m\u00f6chten auf folgende Aspekte hinweisen, die eine weitere organisatorische Vereinfachung \r\nund Ressourceneinsparung erm\u00f6glichen w\u00fcrden:\r\nProf. Dr. Karl Lauterbach \r\nBundesminister f\u00fcr Gesundheit \r\nPer E-Mail an \r\n221@bmg.bund.de.\r\nNachrichtlich an alle \r\nLandesministerien f\u00fcr Kultus und \r\nGesundheit\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) e.V.\r\nMarienstra\u00dfe 30 \u00b7 10117 Berlin\r\nPr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft\r\nf\u00fcr Psychologie e.V.\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\nMarienstr. 30\r\n10117 Berlin\r\nE-Mail: praesident@dgps.de\r\nVorsitzender des Fakult\u00e4tentages\r\nPsychologie (FTPs)\r\nProf. Dr. Conny Herbert Antoni\r\nUniversit\u00e4t Trier\r\nE-Mail: antoni@uni-trier.de\r\nAmtsgericht Berlin\r\nVR 35794 B\r\n2\r\n1) In der gemeinsamen Arbeitsgruppe \u201eAoPP\u201c waren sich die Vertreter:innen aller an der \r\nPr\u00fcfung beteiligten Institutionen einig, dass bei einer Reduktion auf 2 Stationen und einer \r\nvorgeschalteten Vorbereitungszeit eine Stationsdauer von 25 Minuten ausreichend ist \r\n(nicht 30 Minuten wie im Referentenentwurf vorgeschlagen). Dadurch lie\u00dfen sich die \r\nGesamtpr\u00fcfungszeit pro Pr\u00fcfling auf 1 Stunde reduzieren und weitere Kosten einsparen, \r\nohne dass aus Sicht der Fachpersonen Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen erwartet werden. Deshalb \r\npl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine Pr\u00fcfungszeit der aoPP von insgesamt 60 Minuten inkl. \r\nWechselzeiten, um die Durchf\u00fchrung zu vereinfachen und die Aufgabe \r\nressourcenschonend zu bew\u00e4ltigen. Dies entspricht bei insgesamt f\u00fcnf \r\nKompetenzbereichen pro Kompetenzbereich einem Umfang von 10 Minuten; f\u00fcr den \r\nKompetenzbereich der therapeutischen Beziehungsgestaltung werden 2 x 5 Minuten \r\nangesetzt, also insgesamt ebenfalls 10 Minuten. \r\n2) Da sich die Anzahl der Stationen und damit die Gesamtpr\u00fcfungszeit deutlich reduziert, \r\nsind neben den vorgesehenen Wechselzeiten keine zus\u00e4tzlichen Pausenzeiten f\u00fcr die \r\nzu pr\u00fcfenden Personen erforderlich. Wir schlagen daher vor, die Vorgabe von \r\nangemessenen Pausenzeiten aus \u00a7 51 (4) zu streichen. Gleichwohl wird die \r\nPr\u00fcfungsorganisation vor Ort angemessene Pausenzeiten f\u00fcr Schauspielpersonen und \r\nPr\u00fcfende ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, die mehrfach hintereinander dieselbe Situation \r\nspielen bzw. bewerten m\u00fcssen. Dazu ist aber eine Regelung in der Verordnung nicht \r\nerforderlich.\r\n3) Die Einf\u00fchrung in die Modalit\u00e4ten der Parcourspr\u00fcfung muss nicht zwingend durch \r\ndie:den Vorsitzende:n pers\u00f6nlich erfolgen. Sie/ er kann diese Aufgabe auch delegieren, \r\nwas die parallele und teilversetzte Durchf\u00fchrung von mehreren gleichartigen Parcours \r\nerm\u00f6glicht und somit die Anzahl der erforderlichen Parcours reduzieren hilft. Wir schlagen \r\ndaher f\u00fcr \u00a751 (5) folgende erg\u00e4nzende Formulierung vor: \u201e(5) Vor Beginn der \r\nanwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung weist die oder der Vorsitzende der \r\nanwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung oder eine von ihr/ ihm beauftragte Person die \r\nPr\u00fcfungskandidatinnen und Pr\u00fcfungskandidaten in einem Raum, der nicht einer der \r\nStationen zugeteilt ist, in die Modalit\u00e4ten der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung \r\nein.\u201c\r\n4) Der strukturierte Bewertungsbogen nach \u00a749 (2) sollte keine Checkliste i.S. ersch\u00f6pfend \r\nund zwingend erwarteter Verhaltensmerkmale der zu pr\u00fcfenden Personen vorgeben. Das \r\nerscheint f\u00fcr eine simulierte psychotherapeutische Situation nicht angemessen. Wir \r\nschlagen daher vor, den Begriff \u201eCheckliste\u201c durch den Begriff \u201eBewertungsschema\u201c zu \r\nersetzen.\r\nWir m\u00f6chten ebenfalls in Abstimmung mit den Vertreter:innen der Arbeitsgruppe \u201eAoPP\u201c deutlich \r\nmachen, dass das jetzt vorgeschlagene Format weiterhin nur ein \u00dcbergangsformat sein kann. \r\nZwar erleichtert eine Reduktion der Stationenzahl den Gesundheitsbeh\u00f6rden die \r\nPr\u00fcfungsdurchf\u00fchrung vor Ort, aber der Aufwand f\u00fcr die Rekrutierung, Schulung und Anleitung \r\nvon Simulationspersonen vor Ort bleibt erheblich und ist langfristig f\u00fcr die j\u00e4hrlich erwartete Zahl \r\nvon Pr\u00fcfungen (2.500-3.000) nicht umsetzbar. Auch stellt sich bei Beibehaltung des Formats mit \r\nSimulationspersonen weiterhin das Problem, dass Kompetenzen im Bereich der Klinischen \r\nKinder- und Jugendpsychologie und -psychotherapie nicht angemessen gepr\u00fcft werden \r\nk\u00f6nnen. Der erg\u00e4nzende Satz \u201eMindestens 20 von Hundert aller Pr\u00fcfungsaufgaben eines \r\nPr\u00fcfungssemesters m\u00fcssen sich auf Kinder und Jugendliche beziehen\u201c in \u00a749 Absatz 1 erkennt \r\ndieses Problem an, versch\u00e4rft jedoch weiter das organisatorische Problem der Umsetzung, da \r\nKinder und Jugendliche aus rechtlichen und ethischen Gr\u00fcnden nicht als Simulationspersonen \r\neingesetzt werden k\u00f6nnen. \r\nDGPs und FTPs m\u00f6chten erg\u00e4nzend noch auf Inkonsistenzen in der Begr\u00fcndung und \r\nErl\u00e4uterung des Entwurfs hinweisen.\r\na. Kosten und Aufwand zur Durchf\u00fchrung der psychotherapeutischen Pr\u00fcfungen werden in\r\nden Kommentaren substantiell untersch\u00e4tzt: So muss der Stundensatz f\u00fcr Pr\u00fcfer:innen \r\nh\u00f6her angesetzt werden und den Honorarausfall f\u00fcr vergleichbare T\u00e4tigkeiten abbilden, \r\n3\r\nda sonst langfristig nicht genug Pr\u00fcfer:innen gewonnen werden k\u00f6nnen (aktuelle \r\nVerg\u00fctung bei klinischer T\u00e4tigkeit: ca. 120 EUR/ 50 Min.). Die eingeplante Zeit f\u00fcr die \r\nSchulung der Simulationspersonen muss f\u00fcr jede Rolle neu angesetzt werden, anstatt \r\nwie hier angenommen von einmaligen Schulungen auszugehen. Die Anzahl der \r\nben\u00f6tigten R\u00e4ume ist zu gering angesetzt, da weitere Aufenthaltsbereiche f\u00fcr die Vor\u0002und Nachbereitung ben\u00f6tigt werden, insbesondere wenn mehrere Parcours gleichzeitig \r\noder versetzt durchgef\u00fchrt werden. Die Personalkosten f\u00fcr die Aufsichtspersonen der \r\nPr\u00fcfungen sind zu gering angesetzt, da verantwortliche T\u00e4tigkeiten wie \r\nIdentit\u00e4tspr\u00fcfungen und die Koordinierung paralleler Abl\u00e4ufe zur Sicherung der \r\nGeheimhaltung nicht von Hilfskr\u00e4ften durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Daraus ergibt sich \r\nzum einen, dass das Einsparpotenzial noch deutlich h\u00f6her ist als gedacht. Zum anderen \r\nergibt sich daraus, dass auch das neue Format bei realistischer Kalkulation weiterhin zu \r\nhohe organisatorische, personelle und r\u00e4umliche Kapazit\u00e4ten erfordert.\r\nb. Die Erl\u00e4uterungen und Kommentare zum \u00c4nderungsentwurf der PsychThApprO \r\nsuggerieren eine Verantwortlichkeit der Landesbeh\u00f6rden und Universit\u00e4ten, die \r\nPsychThG und PsychThApprO so nicht vorsehen: Wenngleich an einzelnen Standorten \r\ngute L\u00f6sungen zwischen Universit\u00e4ten und Landesbeh\u00f6rden gefunden wurden, liegt laut \r\nGesetz die Gesamtverantwortung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen zurecht bei den \r\nLandesbeh\u00f6rden, und es bedarf individueller Absprachen zwischen Universit\u00e4tsleitung \r\nund Landesbeh\u00f6rden. Im aktuellen Entwurf wird bspw. mit Blick auf die Organisation der \r\nR\u00e4ume mehrfach explizit auf die Universit\u00e4ten bzw. Fakult\u00e4ten verwiesen, w\u00e4hrend in \r\nPsychThG und PsychThApprO die Landesbeh\u00f6rde als f\u00fcr die psychotherapeutische \r\nPr\u00fcfung zust\u00e4ndige Stelle genannt wird (vgl. \u00a710 PsychG und \u00a719 PsychThApprO). Wir \r\nbitten, in Kommentaren zu den Regelungen zur Organisation der Staatspr\u00fcfung die \r\nHauptverantwortung der Landesbeh\u00f6rden zu ber\u00fccksichtigen.\r\nZusammenfassend stellt dieser Reformvorschlag somit einerseits einen zwingend und \r\ndringend notwendigen Schritt dar, um die Durchf\u00fchrbarkeit und Rechtssicherheit der aoPP \r\nherzustellen. Durch einige der oben beschriebenen Nachbesserungen k\u00f6nnten zudem die \r\nOrganisation und der Aufwand weiter verringert werden, ohne dass Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen \r\nbef\u00fcrchtet werden m\u00fcssten. Langfristig wird es jedoch zwingend notwendig sein, auch zur \r\nPr\u00fcfung des Kindes- und Jugendbereichs nochmals eine Format\u00e4nderung vorzunehmen, f\u00fcr die \r\nm\u00f6glichst umgehend Vorbereitungsarbeiten in Angriff genommen werden sollten.\r\n___________________________________________________________________________\r\n\u00dcber die DGPs:\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung\r\nund Lehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5300 Mitglieder erforschen das\r\nErleben und Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Welt\r\nder Universit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs \r\ninformiert die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten \r\nThemen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs Journalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank\r\nf\u00fcr unterschiedliche Fachgebiete zur Verf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen \r\ngeben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr \u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet:\r\nwww.dgps.de\r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie:\r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaft\u0002lichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner bei\r\nGespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher\r\nUniversit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Insti\r\ntuten dienen, wenn es um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z.B. der Organisation von \r\nStudium und Lehre, der Inhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht.\r\nhttps://fakultaetentag-psychologie.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verbesserte Durchf\u00fchrbarkeit bei \u00c4nderung der Approbationsordnung (PsychThApprO)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Anlass f\u00fcr unsere Stellungnahme ist das angek\u00fcndigte Gesetz zur St\u00e4rkung der \r\nHerzgesundheit (Gesundes-Herz-Gesetz \u2013 GHG).\r\nGrunds\u00e4tzlich ist das Gesetz angesichts der Relevanz der Problematik sehr zu begr\u00fc\u00dfen. \r\nWir stimmen zu, dass modifizierbare Lebensstilfaktoren, die Fr\u00fcherkennung von \r\nRisikofaktoren sowie eine fr\u00fchzeitige Unterst\u00fctzung bei der Verhaltens\u00e4nderung aus \r\npsychologischer Sicht zentrale Punkte herzgesundheitsf\u00f6rdernder Ma\u00dfnahmen darstellen. \r\nDie Absicht, diesbez\u00fcgliche Ma\u00dfnahmen auszuweiten und gesetzlich zu verankern \r\nunterst\u00fctzen wir.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GHG_RefE_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/ghg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-19",
                    "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit (Gesundes-Herz-Gesetz)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011336",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c4/22/338891/Stellungnahme-Gutachten-SG2407300003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011336",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitssystem statt Krankheitssystem",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der\r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie\r\nzum Referentenentwurf \u201eGesundes Herz Gesetz\u201c\r\n\u201eGesundheitssystem statt Krankheitssystem!\u201c\r\nAnlass f\u00fcr unsere Stellungnahme ist das angek\u00fcndigte Gesetz zur St\u00e4rkung der \r\nHerzgesundheit (Gesundes-Herz-Gesetz \u2013 GHG).\r\nGrunds\u00e4tzlich ist das Gesetz angesichts der Relevanz der Problematik sehr zu begr\u00fc\u00dfen. \r\nWir stimmen zu, dass modifizierbare Lebensstilfaktoren, die Fr\u00fcherkennung von \r\nRisikofaktoren sowie eine fr\u00fchzeitige Unterst\u00fctzung bei der Verhaltens\u00e4nderung aus \r\npsychologischer Sicht zentrale Punkte herzgesundheitsf\u00f6rdernder Ma\u00dfnahmen darstellen. \r\nDie Absicht, diesbez\u00fcgliche Ma\u00dfnahmen auszuweiten und gesetzlich zu verankern \r\nunterst\u00fctzen wir.\r\nAllerdings ist der Gesetzentwurf zu eng auf die Medizin und auf bestimmte \r\nMa\u00dfnahmen und Anbietende fokussiert (auch wenn Apotheken zus\u00e4tzlich einbezogen \r\nwerden sollen) und greift in mehrfacher Hinsicht zu kurz:\r\n1. Neben den klassischen Lebensstilfaktoren wie Rauchen, Bewegungsmangel etc. sind \r\npsychosoziale Faktoren wie Depression, chronischer Stress und soziale Isolation in \r\nallen Altersgruppen anerkannte Risikofaktoren f\u00fcr Herzerkrankungen. Diese Faktoren \r\nsind ebenfalls explizit in ein Gesetz zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit \u00fcber die \r\nAltersspanne aufzunehmen.\r\n2. Fr\u00fcherkennung von Risikofaktoren ist essentiell, wird jedoch nur dann wirksame \r\nEffekte zeigen, wenn dies nicht nur mit medikament\u00f6sen, sondern auch durch \r\n(strukturierte) lebensstilfokussierte und psychosoziale Ma\u00dfnahmen flankiert wird (z.\r\nB. Gesundheits- und Ern\u00e4hrungsunterricht in Schulen inkl. terti\u00e4ren \r\nBildungsbereichen, adressatengerechte Bewegungsprogramme, Anreize f\u00fcr \r\nUnternehmen f\u00fcr Arbeitsplatz-initiativen, Gesundheitscoaching).\r\n3. Eine St\u00e4rkung der Disease-Management-Programme ist zu begr\u00fc\u00dfen, jedoch setzen \r\nhier die Ma\u00dfnahmen aufgrund des Krankheitsfokus der Programme vielfach zu sp\u00e4t \r\nein. Es entsteht eine L\u00fccke zwischen Fr\u00fcherkennung und Ma\u00dfnahmen, die f\u00fcr \r\npr\u00e4ventive Bem\u00fchungen nutzbar gemacht werden sollten.\r\nPr\u00e4sident der DGPs\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\npraesident@dgps.de\r\nErste Vizepr\u00e4sidentin der DGPs\r\nProf. Dr. Eva-Lotta Brakemeier\r\nvize1-praesidentin@dgps.de\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr \r\nPsychologie\r\nMarienstra\u00dfe 30\r\n10117 Berlin\r\nVereinsregister: VR35794 B \r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie\r\nMarienstra\u00dfe 30, 10117 Berlin\r\nBundesministerium f\u00fcr \r\nGesundheit\r\nPer E-Mail:\r\nghg@bmg.bund.de\r\n4. Die geplanten Pr\u00e4ventions-Gutscheine und Beratungsgespr\u00e4che in Apotheken sind \r\naus psychologischer Sicht nicht ausreichend. Diese Angebote k\u00f6nnen den \r\nnotwendigen ganzheitlichen Ansatz zur F\u00f6rderung von Herzgesundheit nicht ersetzen \r\nund k\u00f6nnten die Fragmentierung der Versorgung weiter verst\u00e4rken.\r\n5. Zudem ist geplant, dass die Krankenkassen insbesondere ihre Leistungen zur \r\nverhaltensbezogenen Pr\u00e4vention nach \u00a7 20 Absatz 5 SGB V umschichten, wodurch \r\ndie Finanzierung anderer wichtiger Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen gef\u00e4hrdet wird.\r\n6. Verh\u00e4ltnisbezogene Ma\u00dfnahmen sind zwingend einzubeziehen. So k\u00f6nnten die \r\nEinschr\u00e4nkung der Werbung f\u00fcr ungesunde Lebensmittel und die Einf\u00fchrung einer \r\nKennzeichnungspflicht f\u00fcr \u201eherzgesunde\u201c Produkte in Betracht gezogen werden. \r\nDiese Ans\u00e4tze w\u00fcrden nicht nur Marktanreize f\u00fcr Produzenten schaffen, sondern \r\nauch die Verwirrung der Verbraucher*innen hinsichtlich widerspr\u00fcchlicher \r\nErn\u00e4hrungsempfehlungen verringern und damit deren Motivation in \r\ngesundheitsf\u00f6rderliche Produkte und Ma\u00dfnahmen zu investieren st\u00e4rken. Erg\u00e4nzend \r\nk\u00f6nnten steuerliche oder finanzielle Anreize f\u00fcr Personen, die einen gesunden \r\nLebensstil pflegen, eine wirksame Unterst\u00fctzung darstellen.\r\nUm die vorhandenen Potenziale der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention in \r\nDeutschland sinnvoll zu nutzen, weisen wir auf Folgendes hin:\r\nEs besteht eine umfassende Wissens- und Evidenzbasis zu Ans\u00e4tzen der \r\nVerhaltens\u00e4nderung, der Stressbew\u00e4ltigung und der Therapie von Depressionen und \r\nmentalen gesundheitsbeeintr\u00e4chtigenden Belastungen aus den Bereichen (Gesundheits-)\r\nPsychologie, Pflege- sowie Sport- und Bewegungswissenschaften, auf die sich medizinische \r\nLeitlinien zum Teil bereits mit Verweisen beziehen. Diese Ans\u00e4tze beruhen auf \r\numfassendem psychologischem Grundwissen, das z.T. auch in der Pflege- und in den Sport\u0002und Bewegungswissenschaften rezipiert wird. Die Kompetenzen zur Umsetzung liegen \r\nweniger in der Medizin als viel mehr und schwerpunktm\u00e4\u00dfig in den weiteren \r\ngesundheitsbezogenen Disziplinen. Zudem ist Verhaltens\u00e4nderung ein komplexer und \r\nzeitintensiver Prozess. Unterst\u00fctzung durch die \u00c4rzteschaft ist w\u00fcnschenswert, aber alleine \r\nnicht ausreichend. Hier k\u00f6nnen und sollten M\u00f6glichkeiten geschaffen werden, \r\nPsycholog*innen mit einschl\u00e4giger fachlicher Expertise in die Pr\u00e4vention einzubeziehen.\r\nSpeziell f\u00fcr die Tabakentw\u00f6hnung:\r\nIm Rahmen des neuen Paragrafen 34, der die Anerkennung der Tabakentw\u00f6hnung als \r\nHeilbehandlung vorsieht und die Verordnung der daf\u00fcr zugelassenen Arzneimittel zu Lasten\r\nder GKV in Kombination mit einem psychologischen Unterst\u00fctzungsprogramm erlaubt, \r\nm\u00f6chten wir einige Anmerkungen und Vorschl\u00e4ge unterbreiten. Der wesentliche Punkt aus \r\nunserer Sicht ist, dass die verhaltenstherapeutische Entw\u00f6hnung im Gruppen- oder \r\nEinzelsetting den Kern der Tabakentw\u00f6hnung darstellt. In dem aktuellen Entwurf wird dies \r\njedoch nur am Rande erw\u00e4hnt und nicht ausreichend definiert. Folgende Ma\u00dfnahmen \r\nm\u00f6chten wir vorschlagen:\r\n\u2022 Wiederaufnahme der Tabakentw\u00f6hnung in die Indikation der \r\nPsychotherapierichtlinien zur St\u00e4rkung der Anerkennung und Integration dieser \r\nwichtigen Ma\u00dfnahme in die psychotherapeutische Praxis.\r\n\u2022 Angemessene Finanzierung f\u00fcr nicht-approbierte Anbietende, um die Vielfalt und \r\nVerf\u00fcgbarkeit von Entw\u00f6hnungsprogrammen zu erh\u00f6hen und mehr Menschen den \r\nZugang zum Angebot zu erm\u00f6glichen.\r\n\u2022 Zus\u00e4tzlich schlagen wir die Einf\u00fchrung von Sonderversorgungserm\u00e4chtigungen in \r\ndiesem Bereich vor, um den Zugang zu erleichtern und die Qualit\u00e4t der Versorgung \r\nzu verbessern.\r\nWeitere Empfehlungen:\r\n\u2022 Aktuell gehen die Kosten ausschlie\u00dflich zu Lasten der Krankenkassen und \r\nApotheken. Es stellt sich jedoch die Frage, welche weiteren Akteure einen Beitrag \r\nleisten k\u00f6nnen und sollten. Beispielsweise k\u00f6nnten Bildungseinrichtungen eine \r\nwichtige Rolle spielen, indem sie Gesundheits- und Ern\u00e4hrungsbildung in den \r\nSchulunterricht integrieren und so fr\u00fchzeitig gesundheitsbewusste Verhaltensweisen \r\nf\u00f6rdern. Eine wichtige und oft \u00fcbersehene Personengruppe, die herzgesundheitlich \r\nunterst\u00fctzt werden sollten, sind junge Erwachsene im Alter von 18 bis 25 Jahren. \r\nDies betrifft sowohl den terti\u00e4ren Bildungsbereich als auch die \u00dcbergangsphase von \r\nSchule zur beruflichen Weiterbildung. Hierbei sind regelm\u00e4\u00dfige Check-ups und \r\nniederschwellige Versorgungsangebote besonders wichtig. Gemeinden k\u00f6nnten \r\ndurch Infrastrukturverbesserungen wie sichere Geh- und Radwege sowie durch \r\nBildungsprogramme zur Gesundheitsf\u00f6rderung beitragen.\r\n\u2022 Eine technologische Unterst\u00fctzung aller Ma\u00dfnahmen w\u00e4re ebenfalls von gro\u00dfem \r\nNutzen. Die F\u00f6rderung digitaler Gesundheits-Apps k\u00f6nnte die Selbst\u00fcberwachung \r\nund das Gesundheitsmanagement der Patientinnen und Patienten in den \r\nunterschiedlichen Altersgruppen verbessern und gleichzeitig das Beratungsangebot \r\nder Apotheken entscheidend erweitern.\r\n\u2022 Dar\u00fcber hinaus w\u00e4re die F\u00f6rderung community-basierter Programme wichtig. Solche \r\nProgramme k\u00f6nnten gesundheitsf\u00f6rdernde Initiativen auf lokaler Ebene unterst\u00fctzen, \r\nbeispielsweise durch Gemeinschaftsg\u00e4rten, Laufgruppen und Ern\u00e4hrungsworkshops. \r\nAuf diese Weise k\u00f6nnten verschiedene Akteure zusammenarbeiten, um eine \r\numfassendere und effektivere Pr\u00e4vention von Herz-Kreislauf-Erkrankungen zu \r\ngew\u00e4hrleisten.\r\nDaher pl\u00e4dieren wir stark daf\u00fcr, das Gesetz zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit im Sinne einer \r\nintegrierten, koordinierten Versorgung (WHO, 2016) von Beginn an inter- und transdisziplin\u00e4r \r\nsowie interprofessionell aufzusetzen und perspektivisch neue Versorgungsformen (inter-, \r\ntransdisziplin\u00e4re und interprofessionelle Pr\u00e4ventionszentren) mitzudenken. F\u00fcr weitere \r\nBeratung und Unterst\u00fctzung stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nIhre Ansprechpersonen:\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt \r\nPr\u00e4sident der DGPs\r\nProf. Dr. Eva-Lotta Brakemeier\r\nErste Vizepr\u00e4sidentin der DGPs\r\nE-Mail: praesident@dgps.de E-Mail: vize1-praesidentin@dgps.d"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesundheitssystem statt Krankheitssystem"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Anlass f\u00fcr unsere Stellungnahme ist der Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit zum Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Gesundheit vom \r\n21.06.2024. Das Gesetz sieht die Einrichtung eines Bundesinstituts f\u00fcr Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung in der Medizin vor. Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) begr\u00fc\u00dft die Einrichtung dieses Instituts mit Blick auf die dringende Notwendigkeit von Pr\u00e4vention in unserem \r\nGesundheitssystem und der Gesellschaft. Leider scheinen in dem vorgelegten Gesetzesentwurf allerdings die Kritikpunkte, die die DGPs in einer Stellungnahme vom 12.01.2024 formuliert hat, nur teilweise adressiert zu sein. Daher m\u00f6chten wir in dieser Stellungnahme zwei \r\nwichtige Kritikpunkte nochmals betonen.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011586",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/4d/342836/Stellungnahme-Gutachten-SG2408120008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011586",
                        "regulatoryProjectTitle": "Staerkere Ber\u00fccksichtigung psychischer Erkrankungen sowie Multidisziplinarit\u00e4t der  Praevention und Gesundheitsfoerderung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der\r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie\r\nzum Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Gesundheit\r\nSt\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung psychischer Erkrankungen sowie Multidisziplinarit\u00e4t der \r\nPr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung!\r\nAnlass f\u00fcr unsere Stellungnahme ist der Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Ge\u0002sundheit zum Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Gesundheit vom \r\n21.06.2024. Das Gesetz sieht die Einrichtung eines Bundesinstituts f\u00fcr Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4\u0002rung in der Medizin vor. Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) begr\u00fc\u00dft die Ein\u0002richtung dieses Instituts mit Blick auf die dringende Notwendigkeit von Pr\u00e4vention in unserem \r\nGesundheitssystem und der Gesellschaft. Leider scheinen in dem vorgelegten Gesetzesent\u0002wurf allerdings die Kritikpunkte, die die DGPs in einer Stellungnahme vom 12.01.2024 formu\u0002liert hat, nur teilweise adressiert zu sein. Daher m\u00f6chten wir in dieser Stellungnahme zwei \r\nwichtige Kritikpunkte nochmals betonen.\r\nSt\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung psychischer Erkrankungen\r\nZun\u00e4chst m\u00f6chten wir erneut auf die enorme Relevanz von Pr\u00e4vention im Bereich psychischer \r\nErkrankungen in Deutschland hinweisen, der in dem Entwurf nicht hinreichend Rechnung ge\u0002tragen wird. Etwa ein Viertel der erwachsenen Bev\u00f6lkerung sind im zur\u00fcckliegenden Jahr bun\u0002desweit von mindestens einer psychischen Erkrankung betroffen gewesen. Laut Daten des \r\nStatistischen Bundesamtes stellten psychische Erkrankungen und Verhaltensst\u00f6rungen im \r\nJahr 2021 die h\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr station\u00e4re Krankenhausbehandlungen von Kindern und \r\nJugendlichen dar. Die Berichte der Krankenkassen zeigen, dass immer mehr Krankheitstage \r\nauf psychische Erkrankungen entfallen. Bereits jetzt sind psychische Erkrankungen f\u00fcr etwa \r\n17% aller krankheitsbedingten Ausfalltage verantwortlich und somit eine der Hauptursachen \r\nf\u00fcr Arbeitsunf\u00e4higkeit. Psychische Erkrankungen stellen zudem die h\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr eine \r\nfr\u00fchzeitige Berentung dar. Prognosen weisen darauf hin, dass die direkten und indirekten Kos\u0002ten, die durch psychische Erkrankungen entstehen, in Zukunft noch weiter ansteigen werden. \r\nDaher \u00fcberrascht es, dass in dem Entwurf psychische Erkrankungen in der einleitenden Dar\u0002stellung der Relevanz unerw\u00e4hnt bleiben. Das BIPAM als Institut f\u00fcr \u00f6ffentliche Gesundheit \r\nsollte eine umfassende Pr\u00e4ventionsstrategie verfolgen, die neben k\u00f6rperlichen auch psychi\u0002sche Erkrankungen explizit ber\u00fccksichtigt.\r\nPr\u00e4sident der DGPs\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\npraesident@dgps.de\r\nErste Vizepr\u00e4sidentin der DGPs\r\nProf. Dr. Eva-Lotta Brakemeier\r\nvize1-praesidentin@dgps.de\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr \r\nPsychologie\r\nMarienstra\u00dfe 30\r\n10117 Berlin\r\nVereinsregister: VR35794 B \r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie\r\nMarienstra\u00dfe 30, 10117 Berlin\r\nBundesministerium f\u00fcr \r\nGesundheit\r\nPer E-Mail:\r\nPG-Bundesinsti\u0002tut@bmg.bund.de;\r\nMultidisziplinarit\u00e4t in Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chten wir betonen, dass Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung nur durch \r\nmultidisziplin\u00e4re Ans\u00e4tze gelingen k\u00f6nnen, denn Gesundheit wird definiert als \u201estate of com\u0002plete physical, mental and social well-being, and not merely the absence of disease or infirmity\u201c \r\n(World Health Organization, 1946). Neben der Medizin sind also weitere Disziplinen zentral f\u00fcr \r\nden Erfolg von Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung. Besonders hervorheben m\u00f6chten wir \r\nden Beitrag, den die Psychologie in diesen Bereichen leistet. Die Psychologie spielt eine zent\u0002rale Rolle bei der Erhaltung und F\u00f6rderung der biopsychosozialen sowie kulturellen Gesund\u0002heit. Schwerpunkte der Klinischen Psychologie sind die Erforschung und Diagnostik sowie \r\nPr\u00e4vention, Behandlung und Rehabilitation bei psychischen Erkrankungen sowie psychischen \r\nAspekten k\u00f6rperlicher Erkrankungen. Nicht zuletzt f\u00fchrt ein Studium mit dem Schwerpunkt \r\nKlinische Psychologie und Psychotherapie mittlerweile zur M\u00f6glichkeit des Abschlusses mit \r\nApprobation und somit der Zulassung zu einem nicht-medizinischen Heilberuf. Die Gesund\u0002heitspsychologie verf\u00fcgt \u00fcber eine spezifische Expertise zur Verhaltens\u00e4nderung, zur F\u00f6rde\u0002rung gesundheitsf\u00f6rderlicher Lebensstile und damit \u00fcber eine strategische Expertise sowohl \r\nin der Gesundheitsf\u00f6rderung, als auch in der Pr\u00e4vention und Behandlung von Krankheiten, \r\nsowie in der F\u00f6rderung der Rehabilitation. Die Entwicklungspsychologie tr\u00e4gt dazu bei, nor\u0002mative Entwicklung zu verstehen und Gesundheit \u00fcber die Lebensspanne zu analysieren. \r\nDiese psychologische Expertise ist f\u00fcr die Entwicklung wirksamer Interventions- und Pr\u00e4ven\u0002tionsstrategien f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung unverzichtbar und sollte aus unserer Sicht unbedingt struk\u0002turell in ein Bundesinstitut f\u00fcr Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung einbezogen werden. Auch ist sicher\u0002zustellen, dass Expert*innen aus der Psychologie in Entscheidungsprozesse eingebunden \r\nwerden, um ein breiteres und besseres Verst\u00e4ndnis von Gesundheit und Wohlbefinden zu \r\ngew\u00e4hrleisten. Mit der Nicht-Ber\u00fccksichtigung der psychologischen Kompetenz sowie - mit \r\nAusnahme der Umweltwissenschaften - weiterer Fachdisziplin\u00e4ren vergibt das Konzept eine \r\ngro\u00dfe Chance f\u00fcr eine breiter angelegte interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit im Bereich Pr\u00e4ven\u0002tion. Auch wird dadurch die Erf\u00fcllung internationaler Gesundheitsziele erschwert. \r\nEine Lehre, die aus der Pandemie bereits jetzt sicher gezogen werden kann, ist, dass eine \r\nfr\u00fchzeitige Einbindung weiterer Disziplinen, \u00fcber die Medizin hinaus, bessere Entscheidungs\u0002grundlagen f\u00fcr die Politik geliefert h\u00e4tte. Klinische Psychologinnen und Psychologen haben \r\nbeispielsweise schon fr\u00fch auf die besondere psychische Gef\u00e4hrdung von Kindern und Jugend\u0002lichen hingewiesen. Die Konsequenzen der mangelnden Ber\u00fccksichtigung dieser Expertise \r\nwerden wir als Gesellschaft noch lange sp\u00fcren. Es ist bedauerlich, dass das neu geplante \r\nInstitut dennoch offenbar den Weg der einseitigen Orientierung an medizinischer Expertise \r\nfortsetzen soll. Dies wird nochmals unterstrichen, wenn bereits im Namen des geplanten Insti\u0002tuts eine Verengung auf die Disziplin der Medizin stattfindet. Eine integrative und f\u00e4cher\u00fcber\u0002greifende Herangehensweise und Vernetzung zwischen Medizin und Psychologie und ande\u0002ren Disziplinen w\u00fcrde langfristig nicht nur von gro\u00dfem Nutzen f\u00fcr die betreffenden F\u00e4cher sein, \r\nsondern vor allem die Effektivit\u00e4t unserer gemeinsamen Bem\u00fchungen um Pr\u00e4vention und Ge\u0002sundheitsf\u00f6rderung steigern.\r\nF\u00fcr weitere Kritikpunkte finden Sie unsere Stellungnahme vom 12.01.2024 im Anhang. Diese \r\nKritikpunkte sollten im weiteren Prozess unbedingt adressiert werden. Die Deutsche Gesell\u0002schaft f\u00fcr Psychologie steht gerne bereit, sich mit ihren Expertinnen und Experten an diesem \r\nProzess zu beteiligen.\r\nIhre Ansprechpersonen:\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt \r\nPr\u00e4sident der DGPs\r\nProf. Dr. Eva-Lotta Brakemeier\r\nErste Vizepr\u00e4sidentin der DGPs\r\nE-Mail: praesident@dgps.de E-Mail: vize1-praesidentin@dgps.de\r\nMitwirkende an der Stellungnahme:\r\nF\u00fcr die Fachgruppe Gesundheitspsychologie:\r\n\u2022 Prof. Dr. Gudrun Sproesser (Johannes Kepler Universit\u00e4t Linz)\r\n\u2022 Dr. Mario Wenzel (Johannes Gutenberg-Universit\u00e4t Mainz)\r\n\u2022 Prof. Dr. Jana Strahler (Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg)\r\n\u2022 Dr. Anna M Biller (Technische Universit\u00e4t M\u00fcnchen)\r\n\u2022 Julia Koller, M.Sc. (Universit\u00e4t Konstanz)\r\nF\u00fcr die Fachgruppe Klinische Psychologie und Psychotherapie\r\n\u2022 Prof. Dr. Tania Lincoln (Universit\u00e4t Hamburg)\r\n\u2022 Prof. Dr. Julia Asbrand (Friedrich-Schiller-Universit\u00e4t Jena)\r\n\u2022 Prof. Dr. Tim Klucken (Universit\u00e4t Siegen)\r\n\u2022 Prof. Dr. Andre Pittig (Universit\u00e4t G\u00f6ttingen)\r\n\u2022 Dr. Brian Schwartz (Universit\u00e4t Trier)\r\n\u2022 Dr. Katharina Szota (Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt, Philipps-Universit\u00e4t Marburg)\r\nAnhang\r\nStellungnahme der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie vom 12.01.2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Staerkere Ber\u00fccksichtigung psychischer Erkrankungen sowie Multidisziplinarit\u00e4t der  Praevention und Gesundheitsfoerderung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Da der Referentenentwurf des BMBF vom 06. Juni 2023 zur Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG) unver\u00e4ndert in das Kabinett eingebracht und am 27.03.2024 als Regierungsentwurf beschlossen wurde, m\u00f6chten wir als Vertretung der Jungmitglieder der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) nochmals auf die f\u00fcr uns kritischen zentralen Punkte hinweisen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011587",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3a/03/342838/Stellungnahme-Gutachten-SG2408120009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011587",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme der Jungmitgliedervertretung der DGPs zur Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "WissZeitVG - Stellungnahme der Jungmitglieder der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr \r\nPsychologie\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\nangef\u00fcgt zu diesem Schreiben finden Sie eine Stellungnahme der Jungmitgliedervertretung der \r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) zum Gesetzentwurf des\r\nWissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG), der gestern vom Kabinett zur Weitergabe an \r\nden Bundestag beschlossen wurde.\r\nWir m\u00f6chten Sie bitten daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die in der Stellungnahme vorgebrachten \r\nEinw\u00e4nde und Probleme im Gesetzgebungsverfahren ber\u00fccksichtigt werden.\r\nDer Vorstand der DGPs unterst\u00fctzt die Stellungnahme der Jungmitglieder und hat sich bereits im \r\nvergangenen Jahr inhaltlich \u00e4hnlich gemeinsam mit dem Fakult\u00e4tentag Psychologie ge\u00e4u\u00dfert. (Link: https://www.dgps.de/schwerpunkte/stellungnahmen-und-empfehlungen/empfehlungen/details/novellierung-des\u0002wisszeitvg-strukturelle-probleme-im-wissenschaftssystem-systematisch-angehen-1/.)\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\nPr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie\r\n \r\nAnlage: Stellungnahme der DGPs-Jungmitgliede"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Stellungnahme der Jungmitgliedervertretung der DGPs zur Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/79/285229/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050031.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001570",
                "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der psychotherapeutischen Versorgung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der \r\nKommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz, GVSG)   \r\nDGPs und FTPs nehmen Stellung zu dem am 08.04.2024 vorgelegten Referentenentwurf des \r\nBundesministeriums f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr ein Gesetz zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung  \r\nPsychische St\u00f6rungen sind einer der h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr Lebensjahre, die mit Einschr\u00e4nkungen \r\nund Behinderungen verbracht werden, f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4higkeit und f\u00fcr Fr\u00fchberentung. Psychotherapie \r\nist laut vorliegender interdisziplin\u00e4rer Leitlinien f\u00fcr die meisten psychischen Erkrankungen das Mittel \r\nder Wahl. Trotzdem erhalten viele Betroffenen keinen Zugang zu einer fachpsychotherapeutischen \r\nund leitliniengerechten wohnortnahen Versorgung im ambulanten Sektor, oder sie erhalten diesen \r\nZugang nur nach unzumutbar langen Wartezeiten, die Chronifizierung und Komorbidit\u00e4ten f\u00f6rdern. \r\nDas betrifft insbesondere die wachsende Zahl von behandlungsbed\u00fcrftigen psychisch kranken \r\nKindern und Jugendlichen. \r\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der \r\nFakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) in dem Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich, dass den besonderen \r\nVersorgungsbed\u00fcrfnissen von Kindern und Jugendlichen beim Zugang zu einer wohnortnahen \r\npsychotherapeutischen Versorgung zuk\u00fcnftig durch eine separate Bedarfsplanung (eigene \r\nArztgruppe) st\u00e4rker Rechnung getragen werden soll. Dies setzt allerdings voraus, dass die Bedarfe \r\nder Altersgruppe evidenzbasiert aus den Pr\u00e4valenzen abgeleitet und nicht einfach denen der \r\nErwachsenen gleichgesetzt werden.  \r\nWeiterhin halten wir zur Verbesserung der psychotherapeutischen Versorgung von Kindern, \r\nJugendlichen und Erwachsenen, insbesondere solcher mit schweren psychischen St\u00f6rungen, weitere \r\nMa\u00dfnahmen f\u00fcr erforderlich, die im vorliegenden Entwurf bisher fehlen: Konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die \r\nnotwendigen gesetzlichen \u00c4nderungen finden sich im Anhang dieser Stellungnahme. \r\n1) Damit auch Erwachsene in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Regionen sowie im Ruhrgebiet \r\ngem\u00e4\u00df dem Koalitionsvertrag eine zeit- und wohnortnahe psychotherapeutische Versorgung \r\nerhalten k\u00f6nnen, sind weitere Anpassungen der Bedarfsplanung, insbesondere eine \r\ngrunds\u00e4tzliche Absenkung der Allgemeinen Verh\u00e4ltniszahlen, erforderlich. Eine Absenkung \r\nder Allgemeinen Verh\u00e4ltniszahlen um 20% w\u00fcrde nach Berechnungen der \r\nBundespsychotherapeutenkammern gezielt\r\n zu mehr\r\n psychotherapeutischen \r\nVertragspsychotherapeuten in l\u00e4ndlichen Planungskreisen und in schlecht versorgten \r\nGro\u00dfst\u00e4dten des Ruhrgebietes und der f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder f\u00fchren. Der Gemeinsame \r\nBundesausschuss (G.BA) sollte zeitnah den Auftrag zu einer Anpassung der Verh\u00e4ltniszahlen \r\nerhalten.  \r\n2) Die mit der G-BA-Richtlinie zur \u201eKoordinierten Versorgung schwer psychisch Kranker\u201c \r\n(KSVPsych) angestrebte Verbesserung der Versorgung schwer psychisch kranker \r\nerwachsener Menschen durch Netzwerkverb\u00fcnde hat noch nicht zu entsprechenden \r\nVerbesserungen der Versorgung gef\u00fchrt, da diese Verb\u00fcnde zahlreichen strukturellen H\u00fcrden \r\nbegegnen und daher nicht in ausreichender Zahl gegr\u00fcndet werden. Zu den strukturellen \r\nHindernissen z\u00e4hlt\r\n zum\r\n Beispiel\r\n der\r\n Ausschluss\r\n nur\r\n h\u00e4lftig t\u00e4tiger \r\nVertragspsychotherapeut:innen aus der Netzwerkbildung. Der G-BA sollte den Auftrag zu \r\n\u00dcberarbeitung der KSVPsych f\u00fcr Erwachsene erhalten, wobei eine Orientierung an der neuen \r\nRichtlinie f\u00fcr eine berufsgruppen\u00fcbergreifende, koordinierte und strukturierte Versorgung, \r\ninsbesondere von schwer psychisch erkrankten Kindern und Jugendlichen mit einem \r\nkomplexen psychiatrischen oder psychotherapeutischen Behandlungsbedarf (KJ-KSVPsych\r\nRL) hierf\u00fcr eine gute Orientierung bieten k\u00f6nnte, da bei dieser Richtlinie einige dieser zentralen \r\nH\u00fcrden erfolgreich vermieden wurden. \r\n3) In die KJ-KSVPsych-RL sollte erg\u00e4nzend eine Regelung aufgenommen werden, die es auch \r\nkoordinierenden Psychotherapeut:innen erlaubt, f\u00fcr die teilnehmenden Patient:innen \r\nnicht\u00e4rztliche sozialp\u00e4diatrische Leistungen, insbesondere auch psychologische, \r\nheilp\u00e4dagogische und psychosoziale Leistungen nach \u00a7 43a, zu beauftragen und zu \r\nverantworten. \r\n4) Menschen mit schweren psychischen St\u00f6rungen leiden besonders unter dem Mangel an \r\npsychotherapeutischen\r\n Behandlungskapazit\u00e4ten. \r\n Anstellung \r\nUm die psychotherapeutischen \r\nBehandlungskapazit\u00e4ten speziell zur Versorgung schwer psychisch kranker Menschen \r\nauszuweiten, sollten vertragspsychotherapeutische Praxen ihre Behandlungskapazit\u00e4ten \r\ndurch\r\n und Jobsharing gezielt ausbauen k\u00f6nnen, um weitere \r\nBehandlungskapazit\u00e4ten f\u00fcr schwer psychisch Kranke und f\u00fcr zeitnahe \u00dcbernahmen aus \r\nstation\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Behandlungsangeboten in die ambulante Versorgung bereit zu \r\nstellen. F\u00fcr die daf\u00fcr notwendigen \u00c4nderungen der Bedarfsplanungs-Richtlinie sollte der G-BA \r\neinen spezifischen Auftrag erhalten.  \r\n5) Eine leitliniengerechte psychotherapeutische Behandlung betont f\u00fcr alle psychischen \r\nSt\u00f6rungen die Notwendigkeit einer zeitnahen kontinuierlichen Fortsetzung der \r\npsychotherapeutischen Behandlung nach einem station\u00e4ren Aufenthalt. Erlernte \r\nBew\u00e4ltigungsstrategien m\u00fcssen vertieft und Residualsymptome weiter behandelt werden, um \r\nR\u00fcckf\u00e4llen und Chronifizierungen vorzubeugen. Um diesen \u00dcbergangsprozess zwischen den \r\nVersorgungssektoren zu f\u00f6rdern, sollte der G-BA beauftragt werden, den einheitlichen \r\nBewertungsma\u00dfstab so anzupassen, dass bereits w\u00e4hrend des station\u00e4ren Aufenthaltes \r\neinzelne ambulante Termine f\u00fcr die psychotherapeutische Sprechstunde wahrgenommen \r\nwerden k\u00f6nnen, und Psychotherapeut:innen, die zeitnahe Termine f\u00fcr Personen nach \r\nEntlassung aus der station\u00e4ren Versorgung anbieten, sollten einen Zuschlag erhalten. \r\nDie DGPs und der Fakult\u00e4tentag Psychologie begr\u00fc\u00dfen, dass mit dem vorliegenden Entwurf die \r\nAntrags- \r\nund \r\nStellungnahmerechte\r\n der\r\n einschl\u00e4gigen \r\nwissenschaftlichen \r\nFachgesellschaften, damit auch solcher, die bisher nicht in der AWMF organisiert sind, auf weitere \r\nArbeitsbereiche des Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA) ausgedehnt werden sollen. Ebenso \r\nbegr\u00fc\u00dfen wir das Ziel, dass die Antrags- und Mitberatungsrechte von Berufsorganisationen im G-BA \r\ngest\u00e4rkt werden sollen. Allerdings sollten dann neben Berufsorganisationen der Pflege auch die \r\nAntrags- \r\nund \r\nMitbestimmungsrechte \r\nder \r\nHeilberufekammern, \r\nalso \r\nauch \r\nder \r\nBundespsychotherapeutenkammer (BPtK), im G-BA gest\u00e4rkt werden, sofern es sich um Richtlinien \r\nhandelt, die die Berufsaus\u00fcbung der Psychotherapeut:innen ber\u00fchren.  \r\nZugleich vermissen wir in dem vorliegenden Referentenentwurf erneut einen aus unserer Sicht \r\nunverzichtbaren Punkt, n\u00e4mlich eine Regelung zur Finanzierung der Weiterbildung von \r\nFachpsychotherapeutinnen und \u2013psychotherapeuten. \r\nDie Universit\u00e4ten und gleichgestellten Hochschulen bilden seit der Novellierung des \r\nPsychotherapeutengesetzes im Jahr 2020 eine wachsende Zahl von Psychotherapeutinnen und \r\nPsychotherapeuten aus. Diesen Neu-Approbierten fehlt es aber wegen ausstehender gesetzlicher \r\nRegelungen zur Finanzierung an M\u00f6glichkeiten, ihre fachpsychotherapeutische Weiterbildung, \r\ninklusive der daf\u00fcr notwendigen zweij\u00e4hrigen ambulanten T\u00e4tigkeit, zu absolvieren und somit ihre \r\nberufliche Qualifizierung abzuschlie\u00dfen. Damit steuert das Land trotz ausreichender Zahlen an \r\nStudienabsolvent:innen \r\nauf\r\n einen \r\nMangel \r\nan Fachpsychotherapeutinnen \r\nund \r\nFachpsychotherapeuten zu. Im ambulanten Bereich fehlt es insbesondere an Regelungen, die eine \r\nad\u00e4quate Verg\u00fctung der Psychotherapeuten und Psychotherapeutinnen in Weiterbildung \r\nerm\u00f6glichen w\u00fcrden, die gem\u00e4\u00df der geltenden Heilberufekammergesetze in hauptberuflicher \r\nAnstellung und bei angemessener Verg\u00fctung zu besch\u00e4ftigen sind. Dazu sind sozialgesetzliche \r\nRegelungen erforderlich, die eine Leistungsausweitung derjenigen vertragspsychotherapeutischen \r\nPraxen, die Weiterbildungskandidaten besch\u00e4ftigen, sowie eine angemessene Verg\u00fctung durch \r\nPraxen und Weiterbildungsambulanzen f\u00fcr die Leistungen von Weiterbildungskandidaten \r\nerm\u00f6glichen. Ohne diese Regelungen werden ambulante Praxen und Weiterbildungsinstitute keine \r\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse mit Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten in Weiterbildung \r\neingehen, und Absolventinnen und Absolventen von psychologischen Studieng\u00e4ngen, die zur \r\nApprobation in Psychotherapie f\u00fchren, werden keine ambulanten Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten \r\nfinden. Damit droht der psychotherapeutischen Versorgung der dringend ben\u00f6tigte therapeutische \r\nNachwuchs auszugehen. Der Gesetzentwurf vers\u00e4umt bisher, f\u00fcr dieses Finanzierungsproblem die \r\ndringend ben\u00f6tigten Regelungen zu treffen. Wir empfehlen, die \u00c4nderungen im SGB V \u00a7 75a, \u00a7117 \r\nund \u00a7120 umzusetzen, wie sie auch von der Bundespsychotherapeutenkammer und verschiedenen \r\npsychotherapeutischen Verb\u00e4nden vorgeschlagen wurden. Diese \u00c4nderungen w\u00fcrden \r\nVerhandlungen mit den Kostentr\u00e4gern \u00fcber die Besch\u00e4ftigung von Weiterbildungskandidat:innen in \r\nPraxen, MVZs und Ambulanzen zu einer angemessenen Verg\u00fctung erm\u00f6glichen. Konkrete \r\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr die notwendigen gesetzlichen \u00c4nderungen finden sich im Anhang dieser \r\nStellungnahme.  \r\n\u00dcber die DGPs: \r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung und \r\nLehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5300 Mitglieder erforschen das Erleben und \r\nVerhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Welt der Universit\u00e4ten, \r\nin der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs informiert die \u00d6ffentlichkeit \r\n\u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten Themen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs \r\nJournalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank f\u00fcr unter- schiedliche Fachgebiete zur \r\nVerf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen geben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr \u00fcber uns \r\nerfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet: www.dgps.de \r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie: \r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaft- lichen \r\nPsychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner bei Gespr\u00e4chen \r\nauf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher Universit\u00e4ten \r\ngeb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Insti- tuten dienen, wenn \r\nes um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z.B. der Organisation von Studium und Lehre, der \r\nInhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht. https://fakultaetentag\r\npsychologie.de/ \r\nAnhang: Konkretisierung der als notwendig erachteten \u00c4nderungen im \r\nSGB V \r\n(\u00c4nderungen fett gedruckt) \r\n1) Ausweitung der Behandlungskapazit\u00e4ten f\u00fcr schwer psychisch kranke Menschen \r\nIn \u00a7 101 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 SGB V wird ein neuer Satz 2 eingef\u00fcgt:  \r\n\u201e\u00a7 101 \u00dcberversorgung \r\n(1) \u2026. \r\n6. Ausnahmeregelungen zur Leistungsbegrenzung nach den Nummern 4 und 5 im Fall \r\neines unterdurchschnittlichen Praxisumfangs; f\u00fcr psychotherapeutische Praxen mit \r\nunterdurchschnittlichem Praxisumfang soll eine Vergr\u00f6\u00dferung des Praxisumfangs nicht auf \r\nden Fachgruppendurchschnitt begrenzt werden. F\u00fcr Praxen, die an der Versorgung \r\nnach der Richtlinie gem\u00e4\u00df \u00a7 92 Absatz 6b teilnehmen, ist eine Vergr\u00f6\u00dferung des \r\nPraxisumfangs auf bis zu 175 Prozent des Fachgruppendurchschnitts zul\u00e4ssig, \r\nsoweit diese der Versorgung nach der Richtlinie gem\u00e4\u00df \u00a7 92 Absatz 6b oder der \r\npsychotherapeutischen Anschlussbehandlung nach einer station\u00e4ren, \r\nteilstation\u00e4ren oder stations\u00e4quivalenten Krankenhausbehandlung wegen einer \r\npsychischen Erkrankung dient. \r\n(\u2026)\u201c  \r\n2) F\u00f6rderung des \u00dcbergangs von station\u00e4r behandelten psychisch kranken Menschen \r\nin die ambulante psychotherapeutische Versorgung \r\n\u00a7 92 Absatz 6a SGB V wird in Satz 2 wie folgt erg\u00e4nzt: \r\n\u201e\u00a7 92 Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses \r\n(\u2026) \r\n(6a) In den Richtlinien nach Absatz 1 Satz 2 Nr. 1 ist insbesondere das N\u00e4here \u00fcber die \r\npsychotherapeutisch behandlungsbed\u00fcrftigen Krankheiten, die zur Krankenbehandlung \r\ngeeigneten Verfahren, das Antrags- und Gutachterverfahren, die probatorischen \r\nSitzungen sowie \u00fcber Art, Umfang und Durchf\u00fchrung der Behandlung zu regeln; der \r\nGemeinsame Bundesausschuss kann dabei Regelungen treffen, die leitliniengerecht den \r\nBehandlungsbedarf konkretisieren. Sofern sich nach einer Krankenhausbehandlung eine \r\nambulante psychotherapeutische Behandlung anschlie\u00dfen soll, k\u00f6nnen erforderliche \r\npsychotherapeutische Sprechstunden und probatorische Sitzungen fr\u00fchzeitig bereits \r\nw\u00e4hrend der Krankenhausbehandlung sowohl in der vertrags\u00e4rztlichen Praxis als auch in \r\nden R\u00e4umen des Krankenhauses durchgef\u00fchrt werden; das N\u00e4here regelt der \r\nGemeinsame Bundesausschuss in den Richtlinien nach Satz 1 und nach Absatz 6b. Die \r\nRichtlinien nach Satz 1 haben dar\u00fcber hinaus Regelungen zu treffen \u00fcber die inhaltlichen \r\nAnforderungen an den Konsiliarbericht und an die fachlichen Anforderungen des den \r\nKonsiliarbericht (\u00a7 28 Abs. 3) abgebenden Vertragsarztes. Der Gemeinsame \r\nBundesausschuss beschlie\u00dft in den Richtlinien nach Satz 1 Regelungen zur \r\nFlexibilisierung \r\ndes Therapieangebotes, insbesondere zur Einrichtung von \r\npsychotherapeutischen Sprechstunden, zur F\u00f6rderung der fr\u00fchzeitigen diagnostischen \r\nAbkl\u00e4rung und der Akutversorgung, zur F\u00f6rderung von Gruppentherapien und der \r\nRezidivprophylaxe sowie zur Vereinfachung des Antrags- und Gutachterverfahrens. Der \r\nGemeinsame Bundesausschuss beschlie\u00dft bis sp\u00e4testens zum 31. Dezember 2020 in \r\neiner Erg\u00e4nzung der Richtlinien nach Satz 1 Regelungen zur weiteren F\u00f6rderung der \r\nGruppentherapie und der weiteren Vereinfachung des Gutachterverfahrens; f\u00fcr \r\nGruppentherapien findet ab dem 23. November 2019 kein Gutachterverfahren mehr statt. \r\nDer Gemeinsame Bundesausschuss hat s\u00e4mtliche Regelungen zum Antrags- und \r\nGutachterverfahren aufzuheben, sobald er ein Verfahren zur Qualit\u00e4tssicherung nach \u00a7 \r\n136a Absatz 2a eingef\u00fchrt hat. \r\n(\u2026)\u201c  \r\nIn \u00a7 87 Absatz 2c SGB V wird ein neuer Satz 11 eingef\u00fcgt: \r\n\u201e\u00a7 87 Bundesmantelvertrag, einheitlicher Bewertungsma\u00dfstab,  \r\nbundeseinheitliche Orientierungswerte \r\n(\u2026) \r\n(2c) (\u2026) Bis zum [Datum einsetzen: sechs Monate nach Inkrafttreten des Gesetzes] \r\nist im Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab f\u00fcr \u00e4rztliche Leistungen ein Zuschlag in \r\nH\u00f6he von 10 Prozent auf diejenigen psychotherapeutischen Leistungen \r\nvorzusehen, die im Rahmen einer Akutbehandlung oder einer neuen \r\nRichtlinienpsychotherapie erbracht wurden, die unter Ber\u00fccksichtigung von \r\nSprechstunden und probatorischen Sitzungen innerhalb von 14 Tagen nach \r\nEntlassung aus einer station\u00e4ren psychiatrischen oder psychosomatischen \r\nKrankenhausbehandlung begonnen wurden. Der Zuschlag ist auf die Leistungen zu \r\nbegrenzen, die im Quartal des Therapiebeginns und des Folgequartals erbracht \r\nwerden. \r\n(\u2026)\u201c \r\n3) F\u00f6rderung der fachpsychotherapeutischen Weiterbildung in Praxen und MVZ \r\n\u00a7 75 a SGB V soll um folgenden Absatz 10 erg\u00e4nzt werden: \r\n(10) \r\nF\u00fcr die psychotherapeutische Versorgung sind bundesweit 1.500 Weiterbildungsstellen \r\nzur Durchf\u00fchrung der ambulanten Weiterbildung in Betriebsst\u00e4tten von zugelassenen \r\nPsychotherapeutinnen und Psychotherapeuten und Medizinischen Versorgungszentren, \r\ndavon 300 Weiterbildungsstellen f\u00fcr das Gebiet der Psychotherapie f\u00fcr Kinder und \r\nJugendliche und 75 Weiterbildungsstellen f\u00fcr das Gebiet Neuropsychologische \r\nPsychotherapie, zu f\u00f6rdern. \r\nDie Z\u00e4hlung der Stellen wird auf Basis der gef\u00f6rderten Vollzeit\u00e4quivalente durchgef\u00fchrt. \r\nDie Abs\u00e4tze 1 und 4 bis 8 gelten mit der Ma\u00dfgabe entsprechend, dass das N\u00e4here \u00fcber \r\nden Umfang und die Durchf\u00fchrung der finanziellen F\u00f6rderung zwischen der \r\nKassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung und dem Spitzenverband Bund der \r\nKrankenkassen vereinbart wird und das Benehmen nach Absatz 4 Satz 3 mit der \r\nBundespsychotherapeutenkammer herzustellen ist. \r\n4) F\u00f6rderung der fachpsychotherapeutischen Weiterbildung in Ambulanzen \r\n\u00a7 117 Absatz 3 c SGB V soll neu gefasst werden: \r\n(3c) \r\nF\u00fcr die Verg\u00fctung der in den Ambulanzen nach den Abs\u00e4tzen 3 bis 3ba erbrachten \r\nLeistungen gilt \u00a7 120 Absatz 2 Satz 1 und 2 entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass dabei eine \r\nAbstimmung mit Entgelten f\u00fcr vergleichbare Leistungen erfolgen soll. \u00a7 120 Absatz 3 Satz 2 \r\nund 3 und Absatz 4 Satz 1 gilt entsprechend. Die Ambulanzen sind verpflichtet, von der \r\nVerg\u00fctung, die sie von den Krankenkassen f\u00fcr die durch einen Aus- oder \r\nWeiterbildungsteilnehmenden erbrachte Leistung erhalten, jeweils einen Anteil in H\u00f6he von \r\nmindestens 40 Prozent an den jeweiligen Aus- oder Weiterbildungsteilnehmenden \r\nauszuzahlen. Sie haben die Auszahlung des Verg\u00fctungsanteils den Krankenkassen \r\nnachzuweisen. Die Ambulanzen haben der Bundespsychotherapeutenkammer die jeweils \r\naktuelle H\u00f6he der von den Aus- oder Weiterbildungsteilnehmern zu zahlenden \r\nAusbildungskosten sowie des auszuzahlenden Verg\u00fctungsanteils, erstmalig bis zum 31. Juli \r\n2021, mitzuteilen. Die Bundespsychotherapeutenkammer hat eine bundesweite \u00dcbersicht der \r\nnach Satz 5 mitgeteilten Angaben zu ver\u00f6ffentlichen. \r\n\u00a7 120 Absatz 2 und Absatz 3 SGB V sollen neu gefasst werden: \r\n(2) \r\nDie Leistungen der Hochschulambulanzen, der Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten \r\nnach \u00a7 117 Absatz 3 b, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen \r\nZentren und der medizinischen Behandlungszentren werden unmittelbar von der \r\nKrankenkasse verg\u00fctet.  \r\nDie Verg\u00fctung wird von den Landesverb\u00e4nden der Hochschulen oder Hochschulkliniken, den \r\nWeiterbildungsst\u00e4tten, den Krankenh\u00e4usern oder den sie vertretenden Vereinigungen im \r\nLand vereinbart; die H\u00f6he der Verg\u00fctung f\u00fcr die Leistungen der jeweiligen \r\nHochschulambulanz gilt auch f\u00fcr andere Krankenkassen im Inland, wenn deren Versicherte \r\ndurch diese Hochschulambulanz behandelt werden.  \r\nSie muss die Leistungsf\u00e4higkeit der Hochschulambulanzen, der Ambulanzen der \r\nWeiterbildungsst\u00e4tten, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen \r\nZentren und der medizinischen Behandlungszentren bei wirtschaftlicher Betriebsf\u00fchrung \r\ngew\u00e4hrleisten.  \r\nBei der Verg\u00fctung der Leistungen der Hochschulambulanzen sind die Grunds\u00e4tze nach \r\nAbsatz 3 Satz 4 erstmals bis zum 1. Juli 2017 und danach jeweils innerhalb von sechs \r\nMonaten nach Inkrafttreten der Anpassung der Grunds\u00e4tze nach Absatz 3 Satz 4 zu \r\nber\u00fccksichtigen.  \r\nBei den Verg\u00fctungsvereinbarungen f\u00fcr Hochschulambulanzen nach Satz 2 sind \r\nVereinbarungen nach Absatz 1 a Satz 1 zu ber\u00fccksichtigen.  \r\nDie Vereinbarungen nach Satz 2 \u00fcber die Verg\u00fctung von Leistungen der sozialp\u00e4diatrischen \r\nZentren und medizinischen Behandlungszentren sind, auf Grund der besonderen Situation \r\ndieser Einrichtungen durch die SARS CoV-2-Pandemie, bis zum 20. Juni 2020 vor\u00fcbergehend \r\nanzupassen.  \r\nAbweichend von den S\u00e4tzen 2 und 3 soll die Verg\u00fctung der Leistungen, die die \r\npsychiatrischen Institutsambulanzen im Rahmen der Versorgung nach der Richtlinie de \r\nGemeinsamen Bundesausschusses nach \u00a7 92 Absatz 6 b erbringen, nach den \r\nentsprechenden Bestimmungen im einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab f\u00fcr \u00e4rztliche Leistungen \r\nmit dem Preis der jeweiligen regionalen Euro-Geb\u00fchrenordnung erfolgen.  \r\n(3)  \r\nDie Verg\u00fctung der Leistungen der Hochschulambulanzen, der psychiatrischen \r\nInstitutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen Zentren, der medizinischen Behandlungszentren \r\nund sonstiger erm\u00e4chtigter \u00e4rztlich geleiteter Einrichtungen kann pauschaliert werden.  \r\nDie Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten erhalten eine Verg\u00fctung f\u00fcr die einzelnen \r\nLeistungen, die in Abstimmung mit dem Inhalt der abrechnungsf\u00e4higen Leistungen \r\nnach dem einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab gem\u00e4\u00df \u00a7 87 Absatz 2 Satz 1 vereinbart \r\nwerden.  \r\nDie Verg\u00fctung muss eine im Krankenhaus \u00fcbliche Entlohnung der \r\nWeiterbildungsteilnehmenden erm\u00f6glichen und ist auf der Grundlage eines \r\nangemessenen Anteils der Leistungszeit an der Arbeitszeit der \r\nWeiterbildungsteilnehmenden zu bestimmen, der \u00fcber die gesamte Dauer der \r\nambulanten Weiterbildung im Durchschnitt 50 Prozent nicht \u00fcberschreiten darf.  \r\n\u00a7 295 Absatz 1 b Satz 1 gilt entsprechend. \r\nDas N\u00e4here \u00fcber Form und Inhalt der Abrechnungsunterlagen und der erforderlichen \r\nVordrucke wird f\u00fcr die Hochschulambulanzen, die psychiatrischen Institutsambulanzen, die \r\nsozialp\u00e4diatrischen Zentren und die medizinischen Behandlungszentren von den \r\nVertragsparteien nach \u00a7 301 Absatz 3, f\u00fcr die sonstigen erm\u00e4chtigten \u00e4rztlich geleiteten \r\nEinrichtungen von den Vertragsparteien nach \u00a7 83 Satz 1 vereinbart.  \r\nDie Vertragsparteien nach \u00a7 301 Absatz 3 vereinbaren bis zum 23. Januar 2016 \r\nbundeseinheitliche Grunds\u00e4tze, die die Besonderheiten der Hochschulambulanzen \r\nangemessen abbilden, insbesondere zur Verg\u00fctungsstruktur und zur Leistungsdokumentation."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/ff/285258/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070021.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001573",
                "regulatoryProjectTitle": "FTPs fordert st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der Psychotherapie in neuem Krankenhausgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im \r\nKrankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen \r\n(Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG) \r\nDGPs und FTPs nehmen Stellung zu dem am 13.03.2024 vorgelegten Referentenentwurf des \r\nBundesministeriums f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr ein Gesetz zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t \r\nim Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen \r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) \r\nvermissen in dem Gesetz dringend ben\u00f6tigte Regelungen zur Sicherung einer angemessenen \r\nfachpsychotherapeutischen Versorgung im station\u00e4ren Rahmen. \r\nPsychische St\u00f6rungen sind einer der h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr Lebensjahre, die mit Einschr\u00e4nkungen \r\nund Behinderungen verbracht werden, f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4higkeit und Fr\u00fchberentung. Psychotherapie ist \r\nlaut vorliegender interdisziplin\u00e4rer Leitlinien f\u00fcr die meisten psychischen Erkrankungen das Mittel der \r\nWahl. Im Gesetzentwurf fehlt es aber an Regelungen, die f\u00fcr eine angemessene personelle \r\nAusstattung der Krankenhausabteilungen f\u00fcr Psychiatrie, Psychosomatik und Kinder- und \r\nJugendpsychiatrie \r\nsowie \r\nf\u00fcr \r\neine \r\nausreichende Qualifizierung des daf\u00fcr n\u00f6tigen \r\npsychotherapeutischen Nachwuchses sorgen w\u00fcrden. \r\nPersonalausstattung und leitliniengerechte Behandlung in psychiatrischen und \r\npsychosomatischen Einrichtungen \r\n\u00dcber die Mindestvorgaben der Richtlinie des G-BA zu \u201ePersonalausstattung Psychiatrie und \r\nPsychosomatik (PPP-Richtlinie)\u201c hinaus sollten Vorgaben zum notwendigen therapeutischen \r\nPersonal f\u00fcr eine leitliniengerechte Versorgung von Menschen mit psychischen St\u00f6rungen gemacht \r\nund der Entwurf um Prozessindikatoren zur Abbildung einer solchen leitliniengerechten Behandlung \r\nerg\u00e4nzt werden. Zur Erarbeitung solcher spezifischen Vorgaben sollte der Gesetzgeber dem G-BA \r\nden Auftrag erteilen. \r\nWeiterhin sollte zu diesem Zweck auch der Diagnosen- und Prozedurenschl\u00fcssel (OPS) um \r\nIndikatoren erg\u00e4nzt werden, die die Abbildung einer leitliniengerechten Versorgung erm\u00f6glichen. Das \r\nw\u00fcrde eine Feststellung erlauben, welche Leistungen bei den Patient*innen ankommen und inwieweit \r\ndie Vorgaben der PPP-Richtlinie auch tats\u00e4chlich zu einer leitliniengerechten Behandlung f\u00fchren. \r\nKonkret schlagen wir \u00c4nderungen im SGB V vor, die im Anhang spezifiziert werden. \r\nFinanzierung der Weiterbildung von Fachpsychotherapeutinnen und \u2013psychotherapeuten.  \r\nDie Universit\u00e4ten und gleichgestellten Hochschulen bilden seit der Novellierung des \r\nPsychotherapeutengesetzes im Jahr 2020 eine wachsende Zahl von Psychotherapeutinnen und \r\nPsychotherapeuten aus. Diesen Neu-Approbierten fehlt es aber wegen ausstehender gesetzlicher \r\nRegelungen zur Finanzierung an M\u00f6glichkeiten, ihre fachpsychotherapeutische Weiterbildung, \r\ninklusive der daf\u00fcr notwendigen zweij\u00e4hrigen station\u00e4ren T\u00e4tigkeit, zu absolvieren und somit ihre \r\nberufliche Qualifikation abzuschlie\u00dfen. Damit steuert das Land trotz einer ausreichenden Anzahl von \r\nStudienabsolvent:innen  \r\nauf \r\neinen \r\nMangel \r\nan  \r\nFachpsychotherapeutinnen \r\nund \r\nFachpsychotherapeuten zu, der durch die demographische Entwicklung noch versch\u00e4rft wird. Im \r\nstation\u00e4ren Bereich fehlt es an quantitativen und qualitativen Vorgaben zur Personalausstattung der \r\nFachabteilungen f\u00fcr Psychiatrie, Psychosomatik und Kinder- und Jugendpsychiatrie, die eine den \r\naktuellen Behandlungsrichtlinien gem\u00e4\u00dfe psychotherapeutische Versorgung erm\u00f6glichen w\u00fcrde. \r\nInsbesondere fehlen Vorgaben f\u00fcr eine tempor\u00e4r erh\u00f6hte Zahl an Weiterbildungspl\u00e4tzen im \r\nstation\u00e4ren Sektor, die es in den n\u00e4chsten Jahren, in denen es noch ein Nebeneinander von Aus- \r\nund Weiterbildungswegen zum Fachpsychotherapeuten bzw. zur Fachpsychotherapeutin  geben \r\nwird, einer ausreichenden Zahl von Fachpsychotherapeuten und -therapeutinnen erm\u00f6glicht, den \r\nstation\u00e4ren Teil der Weiterbildung zu absolvieren. Diese Regelungsm\u00f6glichkeit wird im aktuellen \r\nGesetzgebungsverfahren vers\u00e4umt und der bevorstehende Personalmangel damit versch\u00e4rft. \r\nKonkret schlagen wir \u00c4nderungen in der Bundespflegesatzverordnung (BPflV) vor, die im Anhang \r\nspezifiziert werden. \r\n\u00dcber die DGPs: \r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung und \r\nLehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5300 Mitglieder erforschen das Erleben \r\nund Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Welt der \r\nUniversit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs informiert die \r\n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten Themen. Dar\u00fcber \r\nhinaus stellt die DGPs Journalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank f\u00fcr unterschiedliche \r\nFachgebiete zur Verf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen geben k\u00f6nnen. Wollen \r\nSie mehr \u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet: www.dgps.de \r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie: \r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaft- \r\nlichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner bei \r\nGespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher \r\nUniversit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Insti- \r\ntuten dienen, wenn es um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z. B. der Organisation von \r\nStudium und Lehre, der Inhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht. \r\nhttps://fakultaetentag-psychologie.de/ \r\nAnhang: Konkrete Vorschl\u00e4ge zu \u00c4nderungen an SGB V und \r\nBundespflegesatzverordnung (\u00c4nderungen fett gedruckt) \r\n\u00a7 136a Absatz 2 SGB V werden folgende S\u00e4tze am Ende angef\u00fcgt: \r\nDer Gemeinsame Bundesausschuss erg\u00e4nzt die Richtlinie nach Satz 2 bis zum 1. \r\nJanuar 2026 um Personalvorgaben f\u00fcr eine leitliniengerechte Behandlung. Zudem \r\nbestimmt er bis zum 1. Januar 2028 geeignete Prozessindikatoren zur Abbildung \r\neiner leitliniengerechten Behandlung in den Behandlungsbereichen der Richtlinie \r\nnach Satz 2. \r\nIn \u00a7 301 Absatz 2 SGB V wird nach Satz 7 folgender Satz 8 erg\u00e4nzt: \r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit regelt in einer Rechtsverordnung das \r\nN\u00e4here zur Weiterentwicklung der Diagnosen- und Prozedurenschl\u00fcssel nach Satz \r\n1 und Satz 2 zur Abbildung einer leitliniengerechten Behandlung f\u00fcr Krankenh\u00e4user, \r\ndie nach \u00a7 17d Krankenhausfinanzierungsgesetz abrechnen. \r\n\u00a7 3 Absatz 3 BPflV soll wie folgt ge\u00e4ndert werden: \r\n\u201e\u2026 Bei der Vereinbarung sind insbesondere zu ber\u00fccksichtigen: \u2026 \r\n7. f\u00fcr die Dauer der praktischen T\u00e4tigkeit die Verg\u00fctungen der Ausbildungsteilnehmerinnen und \r\nAusbildungsteilnehmer nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 27 Absatz 4 des Psychotherapeutengesetzes in \r\nH\u00f6he von 1.000 Euro pro Monat., \r\n8. die Personalkosten der nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Psychotherapeutengesetz approbierten \r\nPsychotherapeutinnen oder Psychotherapeuten f\u00fcr die Dauer der Weiterbildung, soweit \r\ndiese in tarifvertraglicher H\u00f6he verg\u00fctet werden. \r\nDer Gesamtbetrag darf den um den Ver\u00e4nderungswert nach \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 5 \r\nver\u00e4nderten Gesamtbetrag des Vorjahres nur \u00fcberschreiten, soweit die Tatbest\u00e4nde nach Satz \r\n4 Nummer 5, oder 7 oder 8 dies erfordern oder\u2026\u201c"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/9f/285260/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070022.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001574",
                "regulatoryProjectTitle": "Arbeitspsychologinnen und Arbeitspsychologen als Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit ins ASiG aufnehmen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Anlage 3 \r\nNovellierung: Arbeitssicherheitsgesetz (ASiG) aus dem Jahr 1973 und die DGUV \r\nVorschrift  \r\nEine Anpassung des ASiG sollte umgesetzt werden, damit eine Beratung der Betriebe zur \r\nSicherstellung von Sicherheit und Gesundheit am Arbeitsplatz neben Betriebs\u00e4rzten/innen und \r\nFachkr\u00e4ften f\u00fcr Arbeitssicherheit auch durch weitere qualifizierte Professionen erm\u00f6glicht wird. \r\nDie Notwendigkeit einer Anpassung ergibt sich aus den folgenden Fakten: \r\n\u2022 Psychische Belastungen spielen in der Arbeitswelt eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Die \r\nzunehmende Digitalisierung und Flexibilisierung der Arbeit (Arbeit 4.0) verst\u00e4rkt diesen seit \r\nJahren sichtbaren Trend. Bei der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung ist die Beurteilung psychischer \r\nBelastungen im Arbeitsschutzgesetz zwar verpflichtend vorgeschrieben. Sie scheitert aber \r\nh\u00e4ufig in der Praxis daran, dass Betriebs\u00e4rzte/innen und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit \u2013 \r\nauch aus ihrer eigenen Sicht \u2013 f\u00fcr die Beurteilung psychischer Belastungen (z.B. im \r\nBereich kognitive Ergonomie oder soziale Beziehungen, wie F\u00fchrung und \r\nZusammenarbeit) nicht ausreichend qualifiziert sind, wie die Sifa-Langzeitstudie zeigt, die \r\n\u00fcber 2000 Sicherheitsfachkr\u00e4fte (Sifas) und Betriebs\u00e4rzte/innen aus 500 Betrieben \u00fcber \r\n10 Jahre begleitete. Die Diagnostik psychischer Belastungen, die Ableitung \r\nwissenschaftlich abgesicherter Ma\u00dfnahmen der Arbeitsgestaltung, die Beratung und \r\nUnterst\u00fctzung der Unternehmensleitung bei der partizipativen Planung und Umsetzung der \r\nVer\u00e4nderungsprozesse und deren Wirkungsanalyse sind Kernkompetenzen von \r\nPsychologinnen und Psychologen mit dem Schwerpunkt Arbeits- und \r\nOrganisationspsychologie bzw. Arbeit, Sicherheit und Gesundheit.  \r\n\u2022 Es besteht ein zunehmender Mangel an Arbeitsmedizinern und Arbeitsmedizinerinnen. Die \r\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin hat wissenschaftlich belegt, dass \r\naufgrund demographischer Faktoren (viele \u00c4rzte im Rentenalter, wenig Nachwuchs) \r\nbereits 2013 mehr als 4 Millionen Beratungsstunden nicht erbracht werden konnten \u2013 mit \r\nsteigender Tendenz, da ein sehr gro\u00dfer Teil der Arbeits- und Betriebsmediziner 60 Jahre \r\nund \u00e4lter ist. Dies ist auch in der Praxis sp\u00fcrbar: Kleine Betriebe und solche auf dem Land \r\nfinden kaum noch einen Betriebsarzt. Damit bricht ohne weitere Professionen die fachlich \r\nfundierte Beratung der Betriebe zum Thema Gesundheit am Arbeitsplatz zusammen. Mit \r\ndem ASiG haben wir zurzeit ein Gesetz, das viele Betriebe nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen, da sie \r\nkeinen Betriebsarzt mehr finden. Diesen gesetzesfreien Raum kann eine Regierung nicht \r\ndulden. Selbst bei den in den letzten Jahren gestiegenen Zahlen der Absolvent/inn/en im \r\nBereich Arbeitsmedizin wird die Versorgungsl\u00fccke immer gr\u00f6\u00dfer, da deren Zahl (ca. 300) \r\nseit Jahren unter denen der Abg\u00e4nger in den Ruhestand (ca. 600) pro Jahr liegt. \r\n\u2022 Bereits heute setzen \u00fcberbetriebliche Dienste weitere (nicht qualit\u00e4tsgesicherte) \r\nProfessionen bei der Beratung ein und rechnen die Einsatzstunden im Regelfall \u00fcber \r\ndenen des Betriebsarztes ab. Hier muss eine Qualit\u00e4tssicherung erfolgen und man muss \r\ndiese Praxis legalisieren. \r\n\u2022 Psychologinnen und Psychologen, die \u00fcber entsprechende Kompetenzen zur Beratung \r\nhinsichtlich der Einbeziehung der psychischen Belastungen in die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung \r\nverf\u00fcgen, sind durch ASiG und DGUV Vorschrift 2 aktuell von der Beauftragung zur \r\nGrundbetreuung und der betriebsspezifischen Betreuung der DGUV Vorschrift 2 \r\nausgeschlossen. Sie k\u00f6nnen bislang nur anlassbezogen als \u201eHilfspersonal\u201c von \r\nBetriebs\u00e4rzten/innen oder Sicherheitsfachkr\u00e4ften arbeiten. Eine multidisziplin\u00e4re \r\nprofessionelle Zusammenarbeit auf Augenh\u00f6he ist damit nicht m\u00f6glich. \r\n\u2022 Es gibt aktuell bereits eine Arbeitsgruppe, die eine Reform der DGUV Vorschrift 2 \r\n(Betriebs\u00e4rzte und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit) vorbereitet. Die Vorschrift 2 \r\nkonkretisiert das ASiG. Viele Reformschritte sind aber ohne eine vorherige \u00c4nderung oder \r\nErg\u00e4nzung des ASiG nicht umsetzbar.  \r\nKonsequenz \r\nEin Unternehmen, als Verantwortlicher f\u00fcr den Arbeitsschutz, muss in die Lage versetzt \r\nwerden, die Expertinnen und Experten einzusetzen, die die Probleme des Betriebs mit der \r\nh\u00f6chsten Fachkompetenz l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das sind nicht mehr zwangsl\u00e4ufig nur \r\nTechniker/innen und Mediziner/innen, sondern zunehmend andere Professionen, wie z.B. \r\nArbeitswissenschaftler, Arbeitshygieniker und Arbeits- und Organisationspsychologen. Die \r\nVereinbarung im Rahmen der GDA von Arbeitgeber-Arbeitnehmervertretern sowie \r\ngesetzlichen Unfallversicherern im Jahre 2013 hat das Arbeitsschutzgesetz in \u00a75 Abschnitt 6 \r\ndementsprechend angepasst und zeigt die Bedeutung psychologischer Prozesse und der \r\nErkennung der Gef\u00e4hrdungen sehr deutlich.  \r\nDaher sollte im Sinne eines zeitgem\u00e4\u00dfen und problemangemessenen Arbeitsschutz\r\nverst\u00e4ndnisses das Arbeitssicherheitsgesetz (ASiG) aus dem Jahr 1973 und die DGUV \r\nVorschrift 2 so angepasst werden, dass von Arbeitgebern auch andere Professionen, \r\ninsbesondere Arbeits- und Organisationspsychologen und -psychologinnen, die \u00fcber \r\nentsprechende Kompetenzen zur Beratung der Betriebe bei der sicheren und gesunden \r\nGestaltung der Arbeitspl\u00e4tze und insbesondere bei der Einbeziehung der psychischen \r\nBelastungen in die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung verf\u00fcgen, auch offiziell als Berater der Betriebe im \r\nRahmen der Einsatzzeiten der Grundbetreuung der DGUV Vorschrift 2 t\u00e4tig werden k\u00f6nnen.   "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/7e/335399/Stellungnahme-Gutachten-SG2407160020.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011084",
                "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Arbeitsbedingung und Karrierewege in Wissenschaft und Psychotherapie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Novellierung des WissZeitVG: Strukturelle Probleme im Wissenschaftssystem \r\nsystematisch angehen\r\nDGPs und FTPs nehmen Stellung zu dem am 27.03.2024 von der Bundesregierung \r\nbeschlossenen Gesetzesentwurf zur Novellierung des WissZeitVG und des \u00c4ArbVrtG\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs)\r\nbegr\u00fc\u00dfen, dass die Bundesregierung mit dem am 27.03.2024 beschlossenen Gesetzesentwurf\r\nzur Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG) und des Gesetzes \r\n\u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge mit \u00c4rzten in der Weiterbildung (\u00c4ArbVrtG) einen Beitrag zur \r\nVerbesserung der Arbeitsbedingungen und der Planbarkeit der Karrierewege f\u00fcr den \r\nwissenschaftlichen Nachwuchs anstrebt. Die Regelungen zur \u00c4nderung des \u00c4ArbVtrG, \r\nverbessern die Vereinbarkeit einer Weiterbildung von Psychotherapeuten und \r\nPsychotherapeutinnen mit einer wissenschaftlichen Qualifizierung deutlich.\r\nDas Ziel der Verbesserung der Arbeitsbedingungen und der Planbarkeit der Karrierewege \r\nkann mit dem vorgelegten Entwurf des WissZeitVG aber nur unter einer Bedingung erreicht \r\nwerden, die somit zentral f\u00fcr den Erfolg der Gesetzesnovelle ist: Ohne die Bereitstellung \r\nzus\u00e4tzlicher Finanzmittel f\u00fcr die Einrichtung von mehr unbefristeten Stellen f\u00fcr den \r\nwissenschaftlichen Nachwuchs wird jegliche Verk\u00fcrzung der Befristungsh\u00f6chstgrenzen f\u00fcr\r\nPostdocs die Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \r\ndes deutschen Wissenschaftsstandorts weiter verschlechtern statt verbessern. Dies w\u00fcrde \r\nden Sinn der Gesetzesreform konterkarieren. Es w\u00fcrde zudem auch den Vereinbarungen der \r\nRegierungsparteien in ihrem Koalitionsvertrag in Hinblick auf die Verbesserung der Situation \r\ndes wissenschaftlichen Nachwuchses widersprechen. Ebenso st\u00fcnde es auch im Widerspruch \r\nzu dem Ma\u00dfgabebeschluss des Haushaltsausschusses des Bundestages zum Ausbau \r\nwissenschaftlicher Dauerstellen neben der Professur (Drucksache 20/8663 vom 26.01.2024). \r\nAn die Mitglieder des Deutschen \r\nBundestages \r\nFrau Dr. Carolin Wagner\r\nFrau Laura Kraft\r\nHerrn Prof. Dr. Stefan Seiter\r\nFrau Dr. Lina Seitzl\r\nHerrn Thomas Jarzombek\r\nHerr Lars Rohwer\r\nFrau Dr. Nicole Gohlke\r\nHerrn Dr. Marc Jongen\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) e.V.\r\nMarienstra\u00dfe 30 \u00b7 10117 Berlin\r\nPr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft\r\nf\u00fcr Psychologie e.V.\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\nMarienstr. 30\r\n10117 Berlin\r\nE-Mail: praesident@dgps.de\r\nAmtsgericht Berlin\r\nVR 35794 B\r\nVorsitzender des Fakult\u00e4tentages\r\nPsychologie (FTPs)\r\nProf. Dr. Conny Herbert Antoni\r\nUniversit\u00e4t Trier\r\nE-Mail: antoni@uni-trier.de\r\n2\r\nFolgende positive Beitr\u00e4ge des vorgelegten Gesetzesentwurfes zur Verbesserung der \r\nSituation des wissenschaftlichen Nachwuchses begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich:\r\nArtikel 1 \u00c4nderung des WissZeitVG\r\n\u2022 Festlegung einer Mindestdauer des ersten Arbeitsvertrages f\u00fcr Promovierende von drei \r\nJahren und f\u00fcr Postdocs von zwei Jahren \u00a72(1) Satz 4. Allerdings sollten \r\n\u00dcberbr\u00fcckungsm\u00f6glichkeiten, z. B. bis zum Anlauf von Projektfinanzierungen, als \r\nAusnahme im Interesse der sich Qualifizierenden m\u00f6glich sein.\r\n\u2022 Verl\u00e4ngerung der zul\u00e4ssigen Befristungsdauer im Falle der Betreuung pflegebed\u00fcrftiger \r\nAngeh\u00f6riger um zwei Jahre \u00a72(1) Satz 8.\r\n\u2022 Festlegung eines Mindestumfangs f\u00fcr befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse von einem Viertel der \r\nregelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit \u00a72(1) Satz 10.\r\n\u2022 Vorrang der Qualifizierungs- vor Drittmittelbefristung und damit verbundene St\u00e4rkung des \r\nQualifizierungsziels f\u00fcr die Promotions- und die Postdoc-Phase durch \u00a72(1) Satz 2.\r\n\u2022 Weiterbestehen der M\u00f6glichkeit der Drittmittelbefristung entsprechend der Projektlaufzeit.\r\nArtikel 2 \u00c4nderung des \u00c4ArbVtrG\r\n\u2022 Einbezug einer gleichzeitigen wissenschaftlichen Qualifizierung als rechtfertigender \r\nsachlicher Befristungsgrund \u00a71 (1).\r\n\u2022 Erweiterung der Formulierungen in \u00a7 1 (4) Nummer 1, 3, 5 und 6\r\n\u2022 M\u00f6glichkeit einer Verl\u00e4ngerung der Befristung zum Zweck des Abschlusses der \r\nangestrebten Qualifizierung um maximal zwei weitere Jahre und die daf\u00fcr definierten \r\nVoraussetzungen einer zur Weiterbildung parallelen wissenschaftlichen Qualifizierung an\r\neiner nach bundes- oder landesrechtlichen Vorschriften als Hochschule oder \r\nForschungseinrichtung anerkannten Einrichtung oder an einer Hochschulklinik nach \u00a7 108 \r\nNummer 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch (Absatz 4a). Der h\u00f6here Zeitbedarf, den \r\neine parallele oder konsekutive wissenschaftliche und klinische Qualifizierung \r\n(Weiterbildung) mit sich bringt, wird dadurch ber\u00fccksichtigt. Eine Verl\u00e4ngerung der \r\nBefristungsm\u00f6glichkeit um maximal drei Jahre w\u00fcrde nach unserer Einsch\u00e4tzung den \r\nbesonderen Bed\u00fcrfnissen bei einer Kombination von wissenschaftlicher Qualifizierung und \r\nWeiterbildung allerdings noch mehr entgegenkommen.\r\n\u2022 Aufhebung des Vorrangs des WissZeitVG vor \u00c4ArbVtrG \u00a71 (6), die Psychotherapeuten und \r\nPsychotherapeutinnen eine befristete Besch\u00e4ftigung an Universit\u00e4ten zur Weiterbildung \r\nzum Fachpsychotherapeuten oder zur Fachpsychotherapeutin erm\u00f6glicht. Der Wegfall des \r\nAnwendungsvorrangs des WissZeitVG erm\u00f6glicht es den Hochschulen, ihre auch in den \r\nHeilberufekammergesetzen der L\u00e4nder ausdr\u00fccklich hervorgehobene Rolle als \r\nEinrichtungen der klinischen Weiterbildung wahrzunehmen.\r\nRedaktioneller \u00c4nderungsbedarf in \u00a7 1 \u00c4ArbVrtG \r\n\u2022 Um eine Harmonisierung des \u00a7 1 Absatz 1 \u00c4ArbVtrG und des \u00a7 1 Absatz 6 \u00c4ArbVtrG NEU \r\nhinsichtlich aller f\u00fcr \u00c4rzt*innen und Psychotherapeut*innen zu erwerbenden Qualifikationen \r\nzu erreichen, regen wir folgende Erg\u00e4nzung an. \r\nIn \u00a7 1 \u00c4ArbVrtG NEU wird in Absatz 6 wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\u201e(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung eines Psychotherapeuten im \r\nRahmen einer zeitlich und inhaltlich strukturierten Weiterbildung zum \r\nFachpsychotherapeuten oder zum Erwerb einer Anerkennung f\u00fcr einen Schwerpunkt \r\noder zum Erwerb einer Zusatzbezeichnung, eines Fachkundenachweises oder einer \r\nBescheinigung \u00fcber eine fakultative Weiterbildung.\u201c\r\n3\r\nBegr\u00fcndung:\r\nAbsatz 6 gew\u00e4hrleistet die Anwendbarkeit des \u00c4ArbVrtG auch auf Psychotherapeut*innen \r\nim Rahmen einer zeitlich und inhaltlich strukturierten Weiterbildung zur \r\nFachpsychotherapeut*in. Da auch die Fachpsychotherapeut*innen analog zu den \r\nFach\u00e4rzt*innen weitere Qualifikationen erwerben k\u00f6nnen, m\u00fcssen diese zur Klarstellung in \r\nden Gesetzestext aufgenommen werden.\r\nEingeschr\u00e4nkt positiv sehen wir folgende Punkte im Artikel 1 \u00c4nderung des WissZeitVG:\r\n\u2022 Erweiterung der Befristungsdauer f\u00fcr Postdocs 4+2 Jahre (im Vergleich zu den im \r\nEckpunktepapier des BMBF urspr\u00fcnglich genannten 3 Jahren als H\u00f6chstbefristungsdauer), \r\nsofern eine zeitnahe Einrichtung ausreichender Tenure-Track-Stellen erfolgt, um \r\nPlanungssicherheit f\u00fcr Personen zu schaffen, die nach Inkrafttreten eine Postdoc-Stelle \r\nantreten. Dies erfordert jedoch zus\u00e4tzliche Finanzmittel f\u00fcr die Umwandlungen von \r\nbefristeten Stellen in Tenure-Track-Stellen und die Einrichtung neuer zus\u00e4tzlicher Stellen. \r\n\u2022 Verl\u00e4ngerung auf 8 statt 6 Jahre maximale Befristungsdauer f\u00fcr Arbeitsvertr\u00e4ge mit \r\nStudierenden \u00a76 Satz 1. Allerdings sollte eine Abschaffung der H\u00f6chstbefristungsdauer \r\nerwogen werden, da die Befristungsdauer bereits durch die Studiendauer begrenzt wird.\r\n\u2022 Soll-Vorschrift f\u00fcr die Mindestvertragslaufzeit f\u00fcr studentische Besch\u00e4ftigte von 12 \r\nMonaten, sofern die Flexibilit\u00e4t f\u00fcr k\u00fcrzere Hilfskraftvertr\u00e4ge, etwa f\u00fcr semestergebundene \r\nTutorien, erhalten bleibt.\r\nDringend verbesserungsbed\u00fcrftig sehen wir im Artikel 1 \u00c4nderung des WissZeitVG:\r\n\u2022 In vier Jahren nach der Promotion ist keine Habilitation oder \u00e4quivalente Qualifizierung f\u00fcr \r\neine Professur m\u00f6glich. Selbst die Einwerbung von DFG-Projektmitteln f\u00fcr eine eigene \r\nStelle bzw. als Qualifizierungskriterium f\u00fcr eine Professur ist in dieser Frist kaum m\u00f6glich. \r\nSelbst wenn eine Habilitation in vier Jahren gel\u00e4nge, ergeben sich Verz\u00f6gerungen durch \r\ndie L\u00e4nge der Berufungsverfahren selbst, sodass vier Jahre f\u00fcr Qualifizierung und \r\nBerufung nicht ausreichen. Das 4+2 Modell ist daher nur sinnvoll, wenn die \u201e+2\u201c Option die \r\nRegel als die Ausnahme wird. Das erscheint aber aufgrund des nachfolgenden Punkts \r\nunrealistisch.\r\n\u2022 F\u00fcr die Realisierung der \u201e+2\u201c Option stehen gegenw\u00e4rtig weder die dazu erforderlichen \r\nTenure-Track-Stellen bereit, noch ist der Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Einrichtung dieser \r\nTenure-Track-Stellen (z. B. anhand eines angestrebten Prozentsatzes von Tenure-Track\u0002Stellen) einkalkuliert. Selbst wenn man bestehende befristete Postdoc-Stellen als \r\nStellenh\u00fclsen f\u00fcr die neuen Tenure-Track-Stellen verwendet, entsteht bereits aufgrund des \r\nh\u00f6heren Durchschnittsalters der Personen, die die Stellen innehaben, zus\u00e4tzlicher \r\nFinanzierungsbedarf. Auch f\u00fcr den alternativen Qualifizierungsweg Juniorprofessur stehen \r\nbislang zu wenig Stellen, insbesondere Tenure-Track-Stellen, zur Verf\u00fcgung.\r\n\u2022 Da trotz des Ma\u00dfgabebeschlusses des Haushaltsausschusses des Bundestages zum \r\nAusbau wissenschaftlicher Dauerstellen neben der Professur (Drucksache 20/8663 vom \r\n26.01.2024) weder ein entsprechender Erf\u00fcllungsaufwand einkalkuliert noch eine \r\nentsprechende Initiative vom BMBF angek\u00fcndigt wurde, beurteilen wir alternative \r\nBefristungsmodelle wie 2+4 oder 3+3 ebenfalls mit gro\u00dfer Skepsis.\r\n\u2022 Unseres Erachtens sollten auch Ziele f\u00fcr die erste Postdoc-Phase bereits bei \r\nVertragsbeginn vereinbart und evaluiert werden und als Grundlage f\u00fcr Zielvereinbarungen \r\ndienen, sofern eine Tenure-Track-Phase im 4+2 Modell angeboten wird.\r\n\u2022 Die M\u00f6glichkeit, mit tarifvertraglichen Regelungen von den Regelungen des WissZeitVG \r\nabzuweichen, erschwert die erforderliche deutschlandweite Mobilit\u00e4t des wissenschaftlichen \r\nNachwuchses durch unterschiedliche Befristungsregeln in den Tarifgebieten. Aus diesem \r\nGrund stehen wir weitergehenden Forderungen einer Tarif\u00f6ffnung skeptisch gegen\u00fcber.\r\nAls Fazit m\u00f6chten wir festhalten, dass wir die \u00c4nderungen des \u00c4ArbVtrG durchweg begr\u00fc\u00dfen, \r\njedoch eine alleinige Reform des WissZeitVG zu kurz greift, da sie die strukturellen Probleme \r\nnicht beseitigt, die prim\u00e4r f\u00fcr die schwierige Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses \r\nverantwortlich sind. Um die Arbeitsbedingungen und Karrierewege des wissenschaftlichen \r\nNachwuchses zu verbessern und eine erfolgreiche Reform zu sichern, ist ein systematischer \r\n4\r\nAnsatz des Bundes und der L\u00e4nder notwendig, der auch die strukturellen Probleme im\r\nWissenschaftssystem angeht \u2013 andernfalls wird die Gesetzesreform die Situation \r\nverschlimmern. Dies erfordert zwingend:\r\n\u2022 eine St\u00e4rkung der Grundfinanzierung der Hochschulen und \r\n\u2022 die Schaffung von mehr Tenure-Track-Stellen, die unterhalb der Ebene der Professur und\r\nJuniorprofessur eine Festanstellung nach dem Leistungsprinzip nach erfolgreicher\r\nQualifikation und Evaluation erm\u00f6glichen.\r\nBei der Erarbeitung weiterer konkreter Vorschl\u00e4ge bieten die DGPs und der FTPs gerne ihre\r\nUnterst\u00fctzung an.\r\nKontakt bei R\u00fcckfragen:\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\nPr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr \r\nPsychologie Abteilung f\u00fcr Wirtschafts- und \r\nSozialpsychologie Georg-August-Universit\u00e4t\r\nG\u00f6ttingen\r\nE-Mail: praesident@dgps.de\r\nProf. Dr. Conny H. Antoni\r\nVorsitzender des Fakult\u00e4tentages Psychologie\r\nProfessor f\u00fcr Arbeits-, Betriebs- und \r\nOrganisationspsychologieUniversit\u00e4t Trier\r\nE-Mail: antoni@uni-trier.de\r\nPressekontakt:\r\nDr. Anne Klostermann\r\nPressestelle DGPs Tel.: 030 28047718\r\nE-Mail: pressestelle@dgps.de\r\n\u00dcber die DGPs:\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in \r\nForschung und Lehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5500 Mitglieder \r\nerforschen das Erleben und Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen\r\nStellung in der Weltder Universit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die \r\nPressestelle der DGPs informiert die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu \r\ngesellschaftlich relevanten Themen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs\r\nJournalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank f\u00fcr unterschiedliche Fachgebiete zur \r\nVerf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen geben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr\r\n\u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet: www.dgps.de\r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie:\r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der \r\nwissenschaftlichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist \r\nAnsprechpartner bei Gespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der \r\npsychologischen Institute deutscher Universit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem \r\nder Kommunikation zwischen den Insti-tuten dienen, wenn es um die Diskussion und \r\nAbstimmung von Fragen z.B. der Organisation von Studium und Lehre, der Inhalte von \r\nStudieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht. https://fakultaetentag-psychologie.de/"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8c/8a/335401/Stellungnahme-Gutachten-SG2407150007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011085",
                "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Durchf\u00fchrbarkeit bei \u00c4nderung der Approbationsordnung (PsychThApprO)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Referentenentwurf der zweiten Verordnung zur \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr \r\nPsychotherapeutinnen und Psychotherapeuten \r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie \r\n(FTPs) nehmen wie folgt Stellung zu dem am 21.05.2024 vorgelegten Referentenentwurf\r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr eine \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr \r\nPsychotherapeutinnen und Psychotherapeuten: \r\nDie bisherigen Erfahrungen mit der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung (aoPP) nach \r\nPsychThG, \u00a710, Absatz 4, Nummer 2 zeigen, dass diese nicht auf Dauer in der Form und dem \r\nUmfang fl\u00e4chendeckend und rechtssicher umsetzbar ist wie es durch die geltende \r\nApprobationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten (PsychThApprO) \r\nvorgeschrieben wird. Auf diese Schwierigkeiten haben wir als Teil der Arbeitsgruppe \r\n\u201eAnwendungsorientierte Parcourspr\u00fcfung (AoPP)\u201c zusammen mit Vertreter:innen des Institutes \r\nf\u00fcr medizinische und pharmazeutische Pr\u00fcfungsfragen (IMPP), der \r\nBundespsychotherapeutenkammer (BPtK) und der Landespr\u00fcfungs\u00e4mter (LP\u00c4) in den \r\nzur\u00fcckliegenden Monaten mehrfach und eindringlich hingewiesen.\r\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen DGPs und FTPs ausdr\u00fccklich und in Abstimmung mit der \r\nArbeitsgruppe \u201eAoPP\u201c, dass der Gesetzgeber mit dem vorgelegten \u00c4nderungsvorschlag zur \r\nPsychThApprO dieses Problem aufgreift. Insbesondere begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Pr\u00fcfung der \r\nf\u00fcnf Kompetenzbereiche nun in zwei Stationen erfolgen soll. Dies reduziert die Pr\u00fcfungsdauer \r\npro Pr\u00fcfling, wobei der Fokus auf die Kompetenzbereiche erhalten bleibt. Gleichzeitig f\u00fchrt dies \r\nzu einer Verringerung der Pr\u00fcferstunden, des Zeitaufwands f\u00fcr Simulationspersonen und der \r\nben\u00f6tigten Raumkapazit\u00e4ten. Das vorgeschlagene Format erscheint somit grunds\u00e4tzlich f\u00fcr \r\neinen \u00dcbergangszeitraum geeignet und umsetzbar. \r\nWir m\u00f6chten auf folgende Aspekte hinweisen, die eine weitere organisatorische Vereinfachung \r\nund Ressourceneinsparung erm\u00f6glichen w\u00fcrden:\r\nProf. Dr. Karl Lauterbach \r\nBundesminister f\u00fcr Gesundheit \r\nPer E-Mail an \r\n221@bmg.bund.de.\r\nNachrichtlich an alle \r\nLandesministerien f\u00fcr Kultus und \r\nGesundheit\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) e.V.\r\nMarienstra\u00dfe 30 \u00b7 10117 Berlin\r\nPr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft\r\nf\u00fcr Psychologie e.V.\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\nMarienstr. 30\r\n10117 Berlin\r\nE-Mail: praesident@dgps.de\r\nVorsitzender des Fakult\u00e4tentages\r\nPsychologie (FTPs)\r\nProf. Dr. Conny Herbert Antoni\r\nUniversit\u00e4t Trier\r\nE-Mail: antoni@uni-trier.de\r\nAmtsgericht Berlin\r\nVR 35794 B\r\n2\r\n1) In der gemeinsamen Arbeitsgruppe \u201eAoPP\u201c waren sich die Vertreter:innen aller an der \r\nPr\u00fcfung beteiligten Institutionen einig, dass bei einer Reduktion auf 2 Stationen und einer \r\nvorgeschalteten Vorbereitungszeit eine Stationsdauer von 25 Minuten ausreichend ist \r\n(nicht 30 Minuten wie im Referentenentwurf vorgeschlagen). Dadurch lie\u00dfen sich die \r\nGesamtpr\u00fcfungszeit pro Pr\u00fcfling auf 1 Stunde reduzieren und weitere Kosten einsparen, \r\nohne dass aus Sicht der Fachpersonen Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen erwartet werden. Deshalb \r\npl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine Pr\u00fcfungszeit der aoPP von insgesamt 60 Minuten inkl. \r\nWechselzeiten, um die Durchf\u00fchrung zu vereinfachen und die Aufgabe \r\nressourcenschonend zu bew\u00e4ltigen. Dies entspricht bei insgesamt f\u00fcnf \r\nKompetenzbereichen pro Kompetenzbereich einem Umfang von 10 Minuten; f\u00fcr den \r\nKompetenzbereich der therapeutischen Beziehungsgestaltung werden 2 x 5 Minuten \r\nangesetzt, also insgesamt ebenfalls 10 Minuten. \r\n2) Da sich die Anzahl der Stationen und damit die Gesamtpr\u00fcfungszeit deutlich reduziert, \r\nsind neben den vorgesehenen Wechselzeiten keine zus\u00e4tzlichen Pausenzeiten f\u00fcr die \r\nzu pr\u00fcfenden Personen erforderlich. Wir schlagen daher vor, die Vorgabe von \r\nangemessenen Pausenzeiten aus \u00a7 51 (4) zu streichen. Gleichwohl wird die \r\nPr\u00fcfungsorganisation vor Ort angemessene Pausenzeiten f\u00fcr Schauspielpersonen und \r\nPr\u00fcfende ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, die mehrfach hintereinander dieselbe Situation \r\nspielen bzw. bewerten m\u00fcssen. Dazu ist aber eine Regelung in der Verordnung nicht \r\nerforderlich.\r\n3) Die Einf\u00fchrung in die Modalit\u00e4ten der Parcourspr\u00fcfung muss nicht zwingend durch \r\ndie:den Vorsitzende:n pers\u00f6nlich erfolgen. Sie/ er kann diese Aufgabe auch delegieren, \r\nwas die parallele und teilversetzte Durchf\u00fchrung von mehreren gleichartigen Parcours \r\nerm\u00f6glicht und somit die Anzahl der erforderlichen Parcours reduzieren hilft. Wir schlagen \r\ndaher f\u00fcr \u00a751 (5) folgende erg\u00e4nzende Formulierung vor: \u201e(5) Vor Beginn der \r\nanwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung weist die oder der Vorsitzende der \r\nanwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung oder eine von ihr/ ihm beauftragte Person die \r\nPr\u00fcfungskandidatinnen und Pr\u00fcfungskandidaten in einem Raum, der nicht einer der \r\nStationen zugeteilt ist, in die Modalit\u00e4ten der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung \r\nein.\u201c\r\n4) Der strukturierte Bewertungsbogen nach \u00a749 (2) sollte keine Checkliste i.S. ersch\u00f6pfend \r\nund zwingend erwarteter Verhaltensmerkmale der zu pr\u00fcfenden Personen vorgeben. Das \r\nerscheint f\u00fcr eine simulierte psychotherapeutische Situation nicht angemessen. Wir \r\nschlagen daher vor, den Begriff \u201eCheckliste\u201c durch den Begriff \u201eBewertungsschema\u201c zu \r\nersetzen.\r\nWir m\u00f6chten ebenfalls in Abstimmung mit den Vertreter:innen der Arbeitsgruppe \u201eAoPP\u201c deutlich \r\nmachen, dass das jetzt vorgeschlagene Format weiterhin nur ein \u00dcbergangsformat sein kann. \r\nZwar erleichtert eine Reduktion der Stationenzahl den Gesundheitsbeh\u00f6rden die \r\nPr\u00fcfungsdurchf\u00fchrung vor Ort, aber der Aufwand f\u00fcr die Rekrutierung, Schulung und Anleitung \r\nvon Simulationspersonen vor Ort bleibt erheblich und ist langfristig f\u00fcr die j\u00e4hrlich erwartete Zahl \r\nvon Pr\u00fcfungen (2.500-3.000) nicht umsetzbar. Auch stellt sich bei Beibehaltung des Formats mit \r\nSimulationspersonen weiterhin das Problem, dass Kompetenzen im Bereich der Klinischen \r\nKinder- und Jugendpsychologie und -psychotherapie nicht angemessen gepr\u00fcft werden \r\nk\u00f6nnen. Der erg\u00e4nzende Satz \u201eMindestens 20 von Hundert aller Pr\u00fcfungsaufgaben eines \r\nPr\u00fcfungssemesters m\u00fcssen sich auf Kinder und Jugendliche beziehen\u201c in \u00a749 Absatz 1 erkennt \r\ndieses Problem an, versch\u00e4rft jedoch weiter das organisatorische Problem der Umsetzung, da \r\nKinder und Jugendliche aus rechtlichen und ethischen Gr\u00fcnden nicht als Simulationspersonen \r\neingesetzt werden k\u00f6nnen. \r\nDGPs und FTPs m\u00f6chten erg\u00e4nzend noch auf Inkonsistenzen in der Begr\u00fcndung und \r\nErl\u00e4uterung des Entwurfs hinweisen.\r\na. Kosten und Aufwand zur Durchf\u00fchrung der psychotherapeutischen Pr\u00fcfungen werden in\r\nden Kommentaren substantiell untersch\u00e4tzt: So muss der Stundensatz f\u00fcr Pr\u00fcfer:innen \r\nh\u00f6her angesetzt werden und den Honorarausfall f\u00fcr vergleichbare T\u00e4tigkeiten abbilden, \r\n3\r\nda sonst langfristig nicht genug Pr\u00fcfer:innen gewonnen werden k\u00f6nnen (aktuelle \r\nVerg\u00fctung bei klinischer T\u00e4tigkeit: ca. 120 EUR/ 50 Min.). Die eingeplante Zeit f\u00fcr die \r\nSchulung der Simulationspersonen muss f\u00fcr jede Rolle neu angesetzt werden, anstatt \r\nwie hier angenommen von einmaligen Schulungen auszugehen. Die Anzahl der \r\nben\u00f6tigten R\u00e4ume ist zu gering angesetzt, da weitere Aufenthaltsbereiche f\u00fcr die Vor\u0002und Nachbereitung ben\u00f6tigt werden, insbesondere wenn mehrere Parcours gleichzeitig \r\noder versetzt durchgef\u00fchrt werden. Die Personalkosten f\u00fcr die Aufsichtspersonen der \r\nPr\u00fcfungen sind zu gering angesetzt, da verantwortliche T\u00e4tigkeiten wie \r\nIdentit\u00e4tspr\u00fcfungen und die Koordinierung paralleler Abl\u00e4ufe zur Sicherung der \r\nGeheimhaltung nicht von Hilfskr\u00e4ften durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Daraus ergibt sich \r\nzum einen, dass das Einsparpotenzial noch deutlich h\u00f6her ist als gedacht. Zum anderen \r\nergibt sich daraus, dass auch das neue Format bei realistischer Kalkulation weiterhin zu \r\nhohe organisatorische, personelle und r\u00e4umliche Kapazit\u00e4ten erfordert.\r\nb. Die Erl\u00e4uterungen und Kommentare zum \u00c4nderungsentwurf der PsychThApprO \r\nsuggerieren eine Verantwortlichkeit der Landesbeh\u00f6rden und Universit\u00e4ten, die \r\nPsychThG und PsychThApprO so nicht vorsehen: Wenngleich an einzelnen Standorten \r\ngute L\u00f6sungen zwischen Universit\u00e4ten und Landesbeh\u00f6rden gefunden wurden, liegt laut \r\nGesetz die Gesamtverantwortung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen zurecht bei den \r\nLandesbeh\u00f6rden, und es bedarf individueller Absprachen zwischen Universit\u00e4tsleitung \r\nund Landesbeh\u00f6rden. Im aktuellen Entwurf wird bspw. mit Blick auf die Organisation der \r\nR\u00e4ume mehrfach explizit auf die Universit\u00e4ten bzw. Fakult\u00e4ten verwiesen, w\u00e4hrend in \r\nPsychThG und PsychThApprO die Landesbeh\u00f6rde als f\u00fcr die psychotherapeutische \r\nPr\u00fcfung zust\u00e4ndige Stelle genannt wird (vgl. \u00a710 PsychG und \u00a719 PsychThApprO). Wir \r\nbitten, in Kommentaren zu den Regelungen zur Organisation der Staatspr\u00fcfung die \r\nHauptverantwortung der Landesbeh\u00f6rden zu ber\u00fccksichtigen.\r\nZusammenfassend stellt dieser Reformvorschlag somit einerseits einen zwingend und \r\ndringend notwendigen Schritt dar, um die Durchf\u00fchrbarkeit und Rechtssicherheit der aoPP \r\nherzustellen. Durch einige der oben beschriebenen Nachbesserungen k\u00f6nnten zudem die \r\nOrganisation und der Aufwand weiter verringert werden, ohne dass Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen \r\nbef\u00fcrchtet werden m\u00fcssten. Langfristig wird es jedoch zwingend notwendig sein, auch zur \r\nPr\u00fcfung des Kindes- und Jugendbereichs nochmals eine Format\u00e4nderung vorzunehmen, f\u00fcr die \r\nm\u00f6glichst umgehend Vorbereitungsarbeiten in Angriff genommen werden sollten.\r\n___________________________________________________________________________\r\n\u00dcber die DGPs:\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung\r\nund Lehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5300 Mitglieder erforschen das\r\nErleben und Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Welt\r\nder Universit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs \r\ninformiert die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten \r\nThemen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs Journalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank\r\nf\u00fcr unterschiedliche Fachgebiete zur Verf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen \r\ngeben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr \u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet:\r\nwww.dgps.de\r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie:\r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaft\u0002lichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner bei\r\nGespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher\r\nUniversit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Insti\r\ntuten dienen, wenn es um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z.B. der Organisation von \r\nStudium und Lehre, der Inhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht.\r\nhttps://fakultaetentag-psychologie.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c4/22/338891/Stellungnahme-Gutachten-SG2407300003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011336",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitssystem statt Krankheitssystem",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der\r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie\r\nzum Referentenentwurf \u201eGesundes Herz Gesetz\u201c\r\n\u201eGesundheitssystem statt Krankheitssystem!\u201c\r\nAnlass f\u00fcr unsere Stellungnahme ist das angek\u00fcndigte Gesetz zur St\u00e4rkung der \r\nHerzgesundheit (Gesundes-Herz-Gesetz \u2013 GHG).\r\nGrunds\u00e4tzlich ist das Gesetz angesichts der Relevanz der Problematik sehr zu begr\u00fc\u00dfen. \r\nWir stimmen zu, dass modifizierbare Lebensstilfaktoren, die Fr\u00fcherkennung von \r\nRisikofaktoren sowie eine fr\u00fchzeitige Unterst\u00fctzung bei der Verhaltens\u00e4nderung aus \r\npsychologischer Sicht zentrale Punkte herzgesundheitsf\u00f6rdernder Ma\u00dfnahmen darstellen. \r\nDie Absicht, diesbez\u00fcgliche Ma\u00dfnahmen auszuweiten und gesetzlich zu verankern \r\nunterst\u00fctzen wir.\r\nAllerdings ist der Gesetzentwurf zu eng auf die Medizin und auf bestimmte \r\nMa\u00dfnahmen und Anbietende fokussiert (auch wenn Apotheken zus\u00e4tzlich einbezogen \r\nwerden sollen) und greift in mehrfacher Hinsicht zu kurz:\r\n1. Neben den klassischen Lebensstilfaktoren wie Rauchen, Bewegungsmangel etc. sind \r\npsychosoziale Faktoren wie Depression, chronischer Stress und soziale Isolation in \r\nallen Altersgruppen anerkannte Risikofaktoren f\u00fcr Herzerkrankungen. Diese Faktoren \r\nsind ebenfalls explizit in ein Gesetz zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit \u00fcber die \r\nAltersspanne aufzunehmen.\r\n2. Fr\u00fcherkennung von Risikofaktoren ist essentiell, wird jedoch nur dann wirksame \r\nEffekte zeigen, wenn dies nicht nur mit medikament\u00f6sen, sondern auch durch \r\n(strukturierte) lebensstilfokussierte und psychosoziale Ma\u00dfnahmen flankiert wird (z.\r\nB. Gesundheits- und Ern\u00e4hrungsunterricht in Schulen inkl. terti\u00e4ren \r\nBildungsbereichen, adressatengerechte Bewegungsprogramme, Anreize f\u00fcr \r\nUnternehmen f\u00fcr Arbeitsplatz-initiativen, Gesundheitscoaching).\r\n3. Eine St\u00e4rkung der Disease-Management-Programme ist zu begr\u00fc\u00dfen, jedoch setzen \r\nhier die Ma\u00dfnahmen aufgrund des Krankheitsfokus der Programme vielfach zu sp\u00e4t \r\nein. Es entsteht eine L\u00fccke zwischen Fr\u00fcherkennung und Ma\u00dfnahmen, die f\u00fcr \r\npr\u00e4ventive Bem\u00fchungen nutzbar gemacht werden sollten.\r\nPr\u00e4sident der DGPs\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\npraesident@dgps.de\r\nErste Vizepr\u00e4sidentin der DGPs\r\nProf. Dr. Eva-Lotta Brakemeier\r\nvize1-praesidentin@dgps.de\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr \r\nPsychologie\r\nMarienstra\u00dfe 30\r\n10117 Berlin\r\nVereinsregister: VR35794 B \r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie\r\nMarienstra\u00dfe 30, 10117 Berlin\r\nBundesministerium f\u00fcr \r\nGesundheit\r\nPer E-Mail:\r\nghg@bmg.bund.de\r\n4. Die geplanten Pr\u00e4ventions-Gutscheine und Beratungsgespr\u00e4che in Apotheken sind \r\naus psychologischer Sicht nicht ausreichend. Diese Angebote k\u00f6nnen den \r\nnotwendigen ganzheitlichen Ansatz zur F\u00f6rderung von Herzgesundheit nicht ersetzen \r\nund k\u00f6nnten die Fragmentierung der Versorgung weiter verst\u00e4rken.\r\n5. Zudem ist geplant, dass die Krankenkassen insbesondere ihre Leistungen zur \r\nverhaltensbezogenen Pr\u00e4vention nach \u00a7 20 Absatz 5 SGB V umschichten, wodurch \r\ndie Finanzierung anderer wichtiger Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen gef\u00e4hrdet wird.\r\n6. Verh\u00e4ltnisbezogene Ma\u00dfnahmen sind zwingend einzubeziehen. So k\u00f6nnten die \r\nEinschr\u00e4nkung der Werbung f\u00fcr ungesunde Lebensmittel und die Einf\u00fchrung einer \r\nKennzeichnungspflicht f\u00fcr \u201eherzgesunde\u201c Produkte in Betracht gezogen werden. \r\nDiese Ans\u00e4tze w\u00fcrden nicht nur Marktanreize f\u00fcr Produzenten schaffen, sondern \r\nauch die Verwirrung der Verbraucher*innen hinsichtlich widerspr\u00fcchlicher \r\nErn\u00e4hrungsempfehlungen verringern und damit deren Motivation in \r\ngesundheitsf\u00f6rderliche Produkte und Ma\u00dfnahmen zu investieren st\u00e4rken. Erg\u00e4nzend \r\nk\u00f6nnten steuerliche oder finanzielle Anreize f\u00fcr Personen, die einen gesunden \r\nLebensstil pflegen, eine wirksame Unterst\u00fctzung darstellen.\r\nUm die vorhandenen Potenziale der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention in \r\nDeutschland sinnvoll zu nutzen, weisen wir auf Folgendes hin:\r\nEs besteht eine umfassende Wissens- und Evidenzbasis zu Ans\u00e4tzen der \r\nVerhaltens\u00e4nderung, der Stressbew\u00e4ltigung und der Therapie von Depressionen und \r\nmentalen gesundheitsbeeintr\u00e4chtigenden Belastungen aus den Bereichen (Gesundheits-)\r\nPsychologie, Pflege- sowie Sport- und Bewegungswissenschaften, auf die sich medizinische \r\nLeitlinien zum Teil bereits mit Verweisen beziehen. Diese Ans\u00e4tze beruhen auf \r\numfassendem psychologischem Grundwissen, das z.T. auch in der Pflege- und in den Sport\u0002und Bewegungswissenschaften rezipiert wird. Die Kompetenzen zur Umsetzung liegen \r\nweniger in der Medizin als viel mehr und schwerpunktm\u00e4\u00dfig in den weiteren \r\ngesundheitsbezogenen Disziplinen. Zudem ist Verhaltens\u00e4nderung ein komplexer und \r\nzeitintensiver Prozess. Unterst\u00fctzung durch die \u00c4rzteschaft ist w\u00fcnschenswert, aber alleine \r\nnicht ausreichend. Hier k\u00f6nnen und sollten M\u00f6glichkeiten geschaffen werden, \r\nPsycholog*innen mit einschl\u00e4giger fachlicher Expertise in die Pr\u00e4vention einzubeziehen.\r\nSpeziell f\u00fcr die Tabakentw\u00f6hnung:\r\nIm Rahmen des neuen Paragrafen 34, der die Anerkennung der Tabakentw\u00f6hnung als \r\nHeilbehandlung vorsieht und die Verordnung der daf\u00fcr zugelassenen Arzneimittel zu Lasten\r\nder GKV in Kombination mit einem psychologischen Unterst\u00fctzungsprogramm erlaubt, \r\nm\u00f6chten wir einige Anmerkungen und Vorschl\u00e4ge unterbreiten. Der wesentliche Punkt aus \r\nunserer Sicht ist, dass die verhaltenstherapeutische Entw\u00f6hnung im Gruppen- oder \r\nEinzelsetting den Kern der Tabakentw\u00f6hnung darstellt. In dem aktuellen Entwurf wird dies \r\njedoch nur am Rande erw\u00e4hnt und nicht ausreichend definiert. Folgende Ma\u00dfnahmen \r\nm\u00f6chten wir vorschlagen:\r\n\u2022 Wiederaufnahme der Tabakentw\u00f6hnung in die Indikation der \r\nPsychotherapierichtlinien zur St\u00e4rkung der Anerkennung und Integration dieser \r\nwichtigen Ma\u00dfnahme in die psychotherapeutische Praxis.\r\n\u2022 Angemessene Finanzierung f\u00fcr nicht-approbierte Anbietende, um die Vielfalt und \r\nVerf\u00fcgbarkeit von Entw\u00f6hnungsprogrammen zu erh\u00f6hen und mehr Menschen den \r\nZugang zum Angebot zu erm\u00f6glichen.\r\n\u2022 Zus\u00e4tzlich schlagen wir die Einf\u00fchrung von Sonderversorgungserm\u00e4chtigungen in \r\ndiesem Bereich vor, um den Zugang zu erleichtern und die Qualit\u00e4t der Versorgung \r\nzu verbessern.\r\nWeitere Empfehlungen:\r\n\u2022 Aktuell gehen die Kosten ausschlie\u00dflich zu Lasten der Krankenkassen und \r\nApotheken. Es stellt sich jedoch die Frage, welche weiteren Akteure einen Beitrag \r\nleisten k\u00f6nnen und sollten. Beispielsweise k\u00f6nnten Bildungseinrichtungen eine \r\nwichtige Rolle spielen, indem sie Gesundheits- und Ern\u00e4hrungsbildung in den \r\nSchulunterricht integrieren und so fr\u00fchzeitig gesundheitsbewusste Verhaltensweisen \r\nf\u00f6rdern. Eine wichtige und oft \u00fcbersehene Personengruppe, die herzgesundheitlich \r\nunterst\u00fctzt werden sollten, sind junge Erwachsene im Alter von 18 bis 25 Jahren. \r\nDies betrifft sowohl den terti\u00e4ren Bildungsbereich als auch die \u00dcbergangsphase von \r\nSchule zur beruflichen Weiterbildung. Hierbei sind regelm\u00e4\u00dfige Check-ups und \r\nniederschwellige Versorgungsangebote besonders wichtig. Gemeinden k\u00f6nnten \r\ndurch Infrastrukturverbesserungen wie sichere Geh- und Radwege sowie durch \r\nBildungsprogramme zur Gesundheitsf\u00f6rderung beitragen.\r\n\u2022 Eine technologische Unterst\u00fctzung aller Ma\u00dfnahmen w\u00e4re ebenfalls von gro\u00dfem \r\nNutzen. Die F\u00f6rderung digitaler Gesundheits-Apps k\u00f6nnte die Selbst\u00fcberwachung \r\nund das Gesundheitsmanagement der Patientinnen und Patienten in den \r\nunterschiedlichen Altersgruppen verbessern und gleichzeitig das Beratungsangebot \r\nder Apotheken entscheidend erweitern.\r\n\u2022 Dar\u00fcber hinaus w\u00e4re die F\u00f6rderung community-basierter Programme wichtig. Solche \r\nProgramme k\u00f6nnten gesundheitsf\u00f6rdernde Initiativen auf lokaler Ebene unterst\u00fctzen, \r\nbeispielsweise durch Gemeinschaftsg\u00e4rten, Laufgruppen und Ern\u00e4hrungsworkshops. \r\nAuf diese Weise k\u00f6nnten verschiedene Akteure zusammenarbeiten, um eine \r\numfassendere und effektivere Pr\u00e4vention von Herz-Kreislauf-Erkrankungen zu \r\ngew\u00e4hrleisten.\r\nDaher pl\u00e4dieren wir stark daf\u00fcr, das Gesetz zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit im Sinne einer \r\nintegrierten, koordinierten Versorgung (WHO, 2016) von Beginn an inter- und transdisziplin\u00e4r \r\nsowie interprofessionell aufzusetzen und perspektivisch neue Versorgungsformen (inter-, \r\ntransdisziplin\u00e4re und interprofessionelle Pr\u00e4ventionszentren) mitzudenken. F\u00fcr weitere \r\nBeratung und Unterst\u00fctzung stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nIhre Ansprechpersonen:\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt \r\nPr\u00e4sident der DGPs\r\nProf. Dr. Eva-Lotta Brakemeier\r\nErste Vizepr\u00e4sidentin der DGPs\r\nE-Mail: praesident@dgps.de E-Mail: vize1-praesidentin@dgps.d"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/4d/342836/Stellungnahme-Gutachten-SG2408120008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011586",
                "regulatoryProjectTitle": "Staerkere Ber\u00fccksichtigung psychischer Erkrankungen sowie Multidisziplinarit\u00e4t der  Praevention und Gesundheitsfoerderung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der\r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie\r\nzum Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Gesundheit\r\nSt\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung psychischer Erkrankungen sowie Multidisziplinarit\u00e4t der \r\nPr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung!\r\nAnlass f\u00fcr unsere Stellungnahme ist der Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Ge\u0002sundheit zum Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Gesundheit vom \r\n21.06.2024. Das Gesetz sieht die Einrichtung eines Bundesinstituts f\u00fcr Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4\u0002rung in der Medizin vor. Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) begr\u00fc\u00dft die Ein\u0002richtung dieses Instituts mit Blick auf die dringende Notwendigkeit von Pr\u00e4vention in unserem \r\nGesundheitssystem und der Gesellschaft. Leider scheinen in dem vorgelegten Gesetzesent\u0002wurf allerdings die Kritikpunkte, die die DGPs in einer Stellungnahme vom 12.01.2024 formu\u0002liert hat, nur teilweise adressiert zu sein. Daher m\u00f6chten wir in dieser Stellungnahme zwei \r\nwichtige Kritikpunkte nochmals betonen.\r\nSt\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung psychischer Erkrankungen\r\nZun\u00e4chst m\u00f6chten wir erneut auf die enorme Relevanz von Pr\u00e4vention im Bereich psychischer \r\nErkrankungen in Deutschland hinweisen, der in dem Entwurf nicht hinreichend Rechnung ge\u0002tragen wird. Etwa ein Viertel der erwachsenen Bev\u00f6lkerung sind im zur\u00fcckliegenden Jahr bun\u0002desweit von mindestens einer psychischen Erkrankung betroffen gewesen. Laut Daten des \r\nStatistischen Bundesamtes stellten psychische Erkrankungen und Verhaltensst\u00f6rungen im \r\nJahr 2021 die h\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr station\u00e4re Krankenhausbehandlungen von Kindern und \r\nJugendlichen dar. Die Berichte der Krankenkassen zeigen, dass immer mehr Krankheitstage \r\nauf psychische Erkrankungen entfallen. Bereits jetzt sind psychische Erkrankungen f\u00fcr etwa \r\n17% aller krankheitsbedingten Ausfalltage verantwortlich und somit eine der Hauptursachen \r\nf\u00fcr Arbeitsunf\u00e4higkeit. Psychische Erkrankungen stellen zudem die h\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr eine \r\nfr\u00fchzeitige Berentung dar. Prognosen weisen darauf hin, dass die direkten und indirekten Kos\u0002ten, die durch psychische Erkrankungen entstehen, in Zukunft noch weiter ansteigen werden. \r\nDaher \u00fcberrascht es, dass in dem Entwurf psychische Erkrankungen in der einleitenden Dar\u0002stellung der Relevanz unerw\u00e4hnt bleiben. Das BIPAM als Institut f\u00fcr \u00f6ffentliche Gesundheit \r\nsollte eine umfassende Pr\u00e4ventionsstrategie verfolgen, die neben k\u00f6rperlichen auch psychi\u0002sche Erkrankungen explizit ber\u00fccksichtigt.\r\nPr\u00e4sident der DGPs\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\npraesident@dgps.de\r\nErste Vizepr\u00e4sidentin der DGPs\r\nProf. Dr. Eva-Lotta Brakemeier\r\nvize1-praesidentin@dgps.de\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr \r\nPsychologie\r\nMarienstra\u00dfe 30\r\n10117 Berlin\r\nVereinsregister: VR35794 B \r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie\r\nMarienstra\u00dfe 30, 10117 Berlin\r\nBundesministerium f\u00fcr \r\nGesundheit\r\nPer E-Mail:\r\nPG-Bundesinsti\u0002tut@bmg.bund.de;\r\nMultidisziplinarit\u00e4t in Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chten wir betonen, dass Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung nur durch \r\nmultidisziplin\u00e4re Ans\u00e4tze gelingen k\u00f6nnen, denn Gesundheit wird definiert als \u201estate of com\u0002plete physical, mental and social well-being, and not merely the absence of disease or infirmity\u201c \r\n(World Health Organization, 1946). Neben der Medizin sind also weitere Disziplinen zentral f\u00fcr \r\nden Erfolg von Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung. Besonders hervorheben m\u00f6chten wir \r\nden Beitrag, den die Psychologie in diesen Bereichen leistet. Die Psychologie spielt eine zent\u0002rale Rolle bei der Erhaltung und F\u00f6rderung der biopsychosozialen sowie kulturellen Gesund\u0002heit. Schwerpunkte der Klinischen Psychologie sind die Erforschung und Diagnostik sowie \r\nPr\u00e4vention, Behandlung und Rehabilitation bei psychischen Erkrankungen sowie psychischen \r\nAspekten k\u00f6rperlicher Erkrankungen. Nicht zuletzt f\u00fchrt ein Studium mit dem Schwerpunkt \r\nKlinische Psychologie und Psychotherapie mittlerweile zur M\u00f6glichkeit des Abschlusses mit \r\nApprobation und somit der Zulassung zu einem nicht-medizinischen Heilberuf. Die Gesund\u0002heitspsychologie verf\u00fcgt \u00fcber eine spezifische Expertise zur Verhaltens\u00e4nderung, zur F\u00f6rde\u0002rung gesundheitsf\u00f6rderlicher Lebensstile und damit \u00fcber eine strategische Expertise sowohl \r\nin der Gesundheitsf\u00f6rderung, als auch in der Pr\u00e4vention und Behandlung von Krankheiten, \r\nsowie in der F\u00f6rderung der Rehabilitation. Die Entwicklungspsychologie tr\u00e4gt dazu bei, nor\u0002mative Entwicklung zu verstehen und Gesundheit \u00fcber die Lebensspanne zu analysieren. \r\nDiese psychologische Expertise ist f\u00fcr die Entwicklung wirksamer Interventions- und Pr\u00e4ven\u0002tionsstrategien f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung unverzichtbar und sollte aus unserer Sicht unbedingt struk\u0002turell in ein Bundesinstitut f\u00fcr Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung einbezogen werden. Auch ist sicher\u0002zustellen, dass Expert*innen aus der Psychologie in Entscheidungsprozesse eingebunden \r\nwerden, um ein breiteres und besseres Verst\u00e4ndnis von Gesundheit und Wohlbefinden zu \r\ngew\u00e4hrleisten. Mit der Nicht-Ber\u00fccksichtigung der psychologischen Kompetenz sowie - mit \r\nAusnahme der Umweltwissenschaften - weiterer Fachdisziplin\u00e4ren vergibt das Konzept eine \r\ngro\u00dfe Chance f\u00fcr eine breiter angelegte interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit im Bereich Pr\u00e4ven\u0002tion. Auch wird dadurch die Erf\u00fcllung internationaler Gesundheitsziele erschwert. \r\nEine Lehre, die aus der Pandemie bereits jetzt sicher gezogen werden kann, ist, dass eine \r\nfr\u00fchzeitige Einbindung weiterer Disziplinen, \u00fcber die Medizin hinaus, bessere Entscheidungs\u0002grundlagen f\u00fcr die Politik geliefert h\u00e4tte. Klinische Psychologinnen und Psychologen haben \r\nbeispielsweise schon fr\u00fch auf die besondere psychische Gef\u00e4hrdung von Kindern und Jugend\u0002lichen hingewiesen. Die Konsequenzen der mangelnden Ber\u00fccksichtigung dieser Expertise \r\nwerden wir als Gesellschaft noch lange sp\u00fcren. Es ist bedauerlich, dass das neu geplante \r\nInstitut dennoch offenbar den Weg der einseitigen Orientierung an medizinischer Expertise \r\nfortsetzen soll. Dies wird nochmals unterstrichen, wenn bereits im Namen des geplanten Insti\u0002tuts eine Verengung auf die Disziplin der Medizin stattfindet. Eine integrative und f\u00e4cher\u00fcber\u0002greifende Herangehensweise und Vernetzung zwischen Medizin und Psychologie und ande\u0002ren Disziplinen w\u00fcrde langfristig nicht nur von gro\u00dfem Nutzen f\u00fcr die betreffenden F\u00e4cher sein, \r\nsondern vor allem die Effektivit\u00e4t unserer gemeinsamen Bem\u00fchungen um Pr\u00e4vention und Ge\u0002sundheitsf\u00f6rderung steigern.\r\nF\u00fcr weitere Kritikpunkte finden Sie unsere Stellungnahme vom 12.01.2024 im Anhang. Diese \r\nKritikpunkte sollten im weiteren Prozess unbedingt adressiert werden. Die Deutsche Gesell\u0002schaft f\u00fcr Psychologie steht gerne bereit, sich mit ihren Expertinnen und Experten an diesem \r\nProzess zu beteiligen.\r\nIhre Ansprechpersonen:\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt \r\nPr\u00e4sident der DGPs\r\nProf. Dr. Eva-Lotta Brakemeier\r\nErste Vizepr\u00e4sidentin der DGPs\r\nE-Mail: praesident@dgps.de E-Mail: vize1-praesidentin@dgps.de\r\nMitwirkende an der Stellungnahme:\r\nF\u00fcr die Fachgruppe Gesundheitspsychologie:\r\n\u2022 Prof. Dr. Gudrun Sproesser (Johannes Kepler Universit\u00e4t Linz)\r\n\u2022 Dr. Mario Wenzel (Johannes Gutenberg-Universit\u00e4t Mainz)\r\n\u2022 Prof. Dr. Jana Strahler (Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg)\r\n\u2022 Dr. Anna M Biller (Technische Universit\u00e4t M\u00fcnchen)\r\n\u2022 Julia Koller, M.Sc. (Universit\u00e4t Konstanz)\r\nF\u00fcr die Fachgruppe Klinische Psychologie und Psychotherapie\r\n\u2022 Prof. Dr. Tania Lincoln (Universit\u00e4t Hamburg)\r\n\u2022 Prof. Dr. Julia Asbrand (Friedrich-Schiller-Universit\u00e4t Jena)\r\n\u2022 Prof. Dr. Tim Klucken (Universit\u00e4t Siegen)\r\n\u2022 Prof. Dr. Andre Pittig (Universit\u00e4t G\u00f6ttingen)\r\n\u2022 Dr. Brian Schwartz (Universit\u00e4t Trier)\r\n\u2022 Dr. Katharina Szota (Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt, Philipps-Universit\u00e4t Marburg)\r\nAnhang\r\nStellungnahme der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie vom 12.01.2024"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3a/03/342838/Stellungnahme-Gutachten-SG2408120009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011587",
                "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme der Jungmitgliedervertretung der DGPs zur Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "WissZeitVG - Stellungnahme der Jungmitglieder der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr \r\nPsychologie\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\nangef\u00fcgt zu diesem Schreiben finden Sie eine Stellungnahme der Jungmitgliedervertretung der \r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) zum Gesetzentwurf des\r\nWissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG), der gestern vom Kabinett zur Weitergabe an \r\nden Bundestag beschlossen wurde.\r\nWir m\u00f6chten Sie bitten daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die in der Stellungnahme vorgebrachten \r\nEinw\u00e4nde und Probleme im Gesetzgebungsverfahren ber\u00fccksichtigt werden.\r\nDer Vorstand der DGPs unterst\u00fctzt die Stellungnahme der Jungmitglieder und hat sich bereits im \r\nvergangenen Jahr inhaltlich \u00e4hnlich gemeinsam mit dem Fakult\u00e4tentag Psychologie ge\u00e4u\u00dfert. (Link: https://www.dgps.de/schwerpunkte/stellungnahmen-und-empfehlungen/empfehlungen/details/novellierung-des\u0002wisszeitvg-strukturelle-probleme-im-wissenschaftssystem-systematisch-angehen-1/.)\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\nPr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie\r\n \r\nAnlage: Stellungnahme der DGPs-Jungmitgliede"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}