{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-08-24T14:36:14.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-08-24T14:36:14.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T09:59:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36336,
                "validFromDate": "2024-06-24T09:59:20.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21617,
                "validFromDate": "2023-08-24T14:36:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T09:59:20.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Unsere Interesse liegt in einer nachhaltigen Verbesserung der Situation von Kindern und ihren Familien in den L\u00e4ndern des globalen S\u00fcdens und in Osteuropa. Daf\u00fcr ist es n\u00f6tig, nicht nur Projekte und Ma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren, sondern auch die politischen Rahmenbedingungen m\u00fcssen ver\u00e4ndert werden.\r\nora Kinderhilfe sieht als Interessenvertretung benachteiligter Kindern, ihren Familien und der Communities vor Ort in unseren Projektl\u00e4ndern. Daher ist ora Kinderhilfe sowohl in der Entwicklungszusammenarbeit und Katastrophenhilfe als auch in der Arbeit einer entwicklungspolitischen Anwaltschaft t\u00e4tig, um so politisch aktiv eine Verbesserung der Lebensbedingungen in den am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern zu erwirken.\r\n\r\nWir treten daher f\u00fcr die Rechte und Bed\u00fcrfnisse von Kindern und ihren Familien in den Communities des globalen S\u00fcdens und in Osteuropa ein. Wir sehen eine ganzheitliche Verbindung von Bildung, Gesundheit und Ern\u00e4hrung sowie Frauenempowerment und Communityst\u00e4rkung, die wir als Schwerpunkte unserer entwicklungspolitischen Zusammenarbeit betonen. Katastrophen- und Notfallhilfe sehen wir als elementeres Engagement unserer Arbeit, um in Krisen und Konflikten v.a. die Rechte der Kinder im Blick zu haben. \r\n\r\nUnsere Expertise der Projektarbeit in den o.g. Politikfeldern stellen wir den politisch-parlamentarisch sowie politisch-verwaltend Handelnden zur Verf\u00fcgung zur St\u00e4rkung der Rechte der Kinder und ihrer Familien sowie des Empowerments von Frauen und Communities im Globalen S\u00fcden und in Osteuropa. D\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY_BY_SUBPARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter durch die Beauftragung weiterer Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to subcontractors for the representation of interests on behalf of third parties"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/4a/305773/ORA_JB2022-red_Grosse.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/c8/305772/2023_03_16_Kinderschutzrichtlinie_ora_Kinderhilfe.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.45,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schottstr.",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10365"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "snay@ora-kinderhilfe.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930643878230",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ora-kinderhilfe.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Carmen",
                "lastName": "Sch\u00f6ngraf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ursula",
                "lastName": "Snay-Jansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Carmen",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Sch\u00f6ngraf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ursula",
                "function": "Pressesprecherin",
                "lastName": "Snay-Jansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-01",
            "naturalPersons": 17,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 17
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Venro e.V."
            },
            {
                "membership": "Gemeinsam f\u00fcr Afrika e.V."
            },
            {
                "membership": "Micha e.V."
            },
            {
                "membership": "DIGEV e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ora Kinderhilfe international e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuschuss zum Projekt P5769 \"Intervention f\u00fcr die Achtung der Fechte und die Verbesserung der Lebensbedingungen zugunsten benachteiligter Kinder in Burundi",
                "location": "Stresemannstra\u00dfe 94, 10963 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss zum Projekt P4207 Verbesserung der Ern\u00e4hrungssituation durch ortsspezifisches Landwirtschaftsprogramm",
                "location": "Stresemannstra\u00dfe 94, 10963 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Leistungsvertrag f\u00fcr offenes Familiencaf\u00e9",
                "location": "Gro\u00dfe-Leege-Str. 103, 13055 Berlin",
                "name": "Bezirksamt Lichtenberg von Berlin, Jugendamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Leistungsvertr\u00e4ge f\u00fcr F\u00f6rderung von Alleinerziehenden",
                "location": "Gro\u00dfe-Leege-Str. 103, 13055 Berlin",
                "name": "Bezirksamt Lichtenberg von Berlin, Jugendamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Hebammencaf\u00e9 im Familienzentrum \"aufatmen\"",
                "location": "Woldegker Chaussee 35, 17235 Neustrelitz",
                "name": "Dt. Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006205/36336",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T09:59:20.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/77/305774/Lobbyregister-Detailansicht-R006205-2024-06-24_09-59-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T09:59:20.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 36336,
    "registerNumber": "R006205",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}