{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-11-09T14:27:34.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-11-09T14:27:34.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T13:38:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38155,
                "validFromDate": "2024-06-28T13:38:57.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29058,
                "validFromDate": "2024-02-26T16:44:45.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T13:38:57.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26152,
                "validFromDate": "2023-11-09T14:27:34.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-26T16:44:45.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Asklepios Klinik Wiesbaden GmbH betreibt mit den beiden Fachkliniken in Wiesbaden und in Birkenwerder ambulante, voll- und teilstation\u00e4re Gesundheitseinrichtungen und ist damit ein wichtiges Unternehmen der Gesundheitsf\u00fcrsorge. Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit\r\nVertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen  Bundestages gef\u00fchrt zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit, auch im Hinblick auf die Situation der Besch\u00e4ftigten des\r\nUnternehmens, von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um den Fachkr\u00e4ftemangel, den Wert der dualen Ausbildung, Lieferketten und Nachhaltigkeit bis hin zum B\u00fcrokratieabbau. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben.\r\nIm Zuge dessen findet auch eine Teilnahme an parlamentarischen Abenden und Diskussionsveranstaltungen statt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden.\r\nDar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und\r\n\u00fcbermittelt.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dd/37/324112/1740_Asklepios-Klinik-Wiesbaden-GmbH_Prot-264-III-HGB-JA-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6nigstein i. Taunus ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Debusweg",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "61462"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "wiesbaden@asklepios.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496118472002",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.asklepios.com/wiesbaden/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Antonia",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Schenk Gr\u00e4fin von Stauffenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jan",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Voigt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Milena",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Heidemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Guido",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Lenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "VDPK Landesverband der Privatkliniken in Hessen e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitskreis der Pankreatektomierten e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Palliativmedizin e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Kontinenzgesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Industrie-Pensions-Verein e.V."
            },
            {
                "membership": "Eurocrine Vienna Medical Academy"
            },
            {
                "membership": "IHK Indudtrie- und Handelskammer"
            },
            {
                "membership": "IHK Wiesbaden"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Jugendherbergswerk Hauptverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Intensivmedizin e.V. "
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband Pflege e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Geriatrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Hessische Krankenhausgesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Privatkliniken e.V."
            },
            {
                "membership": "Landeskrankenhausgesellschaft Brandenburg e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Asklepios Klinik Wiesbaden GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006339/38155",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T13:38:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/10/42/324113/Lobbyregister-Detailansicht-R006339-2024-06-28_13-38-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T13:38:57.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 38155,
    "registerNumber": "R006339",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}