{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-07-29T12:54:12.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-07-29T12:54:12.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-03-27T21:22:54.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30944,
                "validFromDate": "2024-03-27T21:22:54.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24261,
                "validFromDate": "2023-07-29T12:54:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-27T21:22:54.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Die Motivation zur Gr\u00fcndung der Initiative Verschickungskinder e.V. ist\r\n-Ansprechpartner auf Bundesebene zur Politik, Verb\u00e4nden, Institutionen und der Presse zu sein\r\n-Unterst\u00fctzung aktueller und zuk\u00fcnftiger Aufgaben innerhalb der Initiative und deren Vernetzung\r\n-Mitgliedergewinnung auf Bundesebene, um die Aufgaben und Forderungen auf Bundesebene, wie unten beschrieben, durchzusetzen\r\n- Aufbau einer zentralen Anlaufstelle auf Bundesebene, wenn diese durch die Bundesregi\u00e9rung- gem\u00e4\u00df unserem Anliegen- unterst\u00fctzt und finanziert wird.\r\nAlles aufbauend auf der Satzung, die sich an die Satzungen der Landesvereine anlehnt und wo jedermann (juristische Person oder Verein) Mitglied werden kann. \r\nDie Vereinsverwaltung baut sich auf eine digitale Infrastruktur auf, die durch eine professionelle Software unterst\u00fctzt wird.\r\nWichtigste Aufgaben, die sich aus den Erkl\u00e4rungen der Bundeskongresse herleiten\r\n-Anerkennung unseres Leids als gesellschaftlich verursachtes Leid\r\n-Unterst\u00fctzung der individuellen und gesellschaftlichen Aufarbeitung in Form von Citizen-Sience-Projekten, universit\u00e4rer Forschung, Entsch\u00e4digungen in schweren F\u00e4lle\r\n-Finanzierung eines Bundes-Dokumentationszentrums, in dem die vielf\u00e4ltigen Zeugnisse der Betroffenen und die Rechercheergebnisse der B\u00fcrgerforschung archivgerecht aufbereitet und der \u00d6ffentlichkeit (auch in digitaler Form) zug\u00e4nglich gemacht werden\r\n-Unterst\u00fctzung von Beratungsstellen in jedem Bundesland, die mit Betroffenen-Selbsthilfegruppen zusammen aufgebaut werden\r\nWichtigste Forderungen zur Wiedergutmachung auf Bundesebene\r\nHier verweisen wir auf die jeweils letzte g\u00fcltige Erkl\u00e4rung des Bundeskongresses (https://verschickungsheime.de/bad-sassendorfer-erklaerung/)\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Unterst\u00fctzung von Selbsthilfearbeit und deren Serviceangebote, insbesondere der gesundheitsbezogenen Selbsthilfe f\u00fcr Verschickungskinder"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-06-22",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-06-22"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-06-22"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hallbergmoos",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Bach",
            "streetNumber": "6h",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "85399"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Vereinsvorsitz-01@Verschickungsheime.de"
                },
                {
                    "email": "Vereinsvorsitz-02@Verschickungsheime.de"
                },
                {
                    "email": "vereinskasse@verschickungsheime.de"
                },
                {
                    "email": "vorstand-alle@verschickungsheime.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491728148790",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://verschickungsheime.de/verein/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "MSc.",
                "academicDegreeBefore": "Mag.",
                "firstName": "Renate",
                "lastName": "Br\u00fcser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.Ing.",
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "R\u00fcddenklau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "MSc.",
                "academicDegreeBefore": "Mag.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Renate",
                "function": "2.Vorsitzende",
                "lastName": "Br\u00fcser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "3.Vorsitzender und Kassierer",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Uwe",
                "function": "1.Vorstizender",
                "lastName": "R\u00fcddenklau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-21",
            "naturalPersons": 118,
            "organizations": 1,
            "totalCount": 119
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Initiative Verschickungskinder e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-06-22"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-06-22",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-06-22"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006150/30944",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-27T21:22:54.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/b5/263157/Lobbyregister-Detailansicht-R006150-2024-03-27_21-22-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-03-27T21:22:54.000+01:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 30944,
    "registerNumber": "R006150",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Einrichtung und Finanzierung einer zentralen Anlaufstelle auf Bundesebene.\r\nDie zentrale Anlaufstelle muss auf Bundesebene arbeiten, denn auf dieser Ebene ben\u00f6tigen die meisten Betroffenen eine erste Hilfe. Sie sollte folgende Aufgaben und Personal haben:\r\na. Anlaufstelle f\u00fcr Betroffene, Information und Vernetzung, sowie psychosoziale Hilfsangebote.\r\nb. Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\r\nc. Organisation unserer Veranstaltungen und Kongresse.\r\nd. Dokumentationszentrum f\u00fcr unsere Forschungsergebnisse und Materialien (auch digital).\r\ne. Unterst\u00fctzung der Forschungsvorhaben unserer vielen B\u00fcrgerforschungs-Gruppen, z.B. Heimortgruppen, in denen Menschen aus der ganzen Bundesrepublik zusammenarbeiten, um die Geschehnisse in \u201eihrem\u201c Verschickungsheim aufzukl\u00e4ren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Unterst\u00fctzung von Selbsthilfearbeit und deren Serviceangebote, insbesondere der gesundheitsbezogenen Selbsthilfe f\u00fcr Verschickungskinder"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000205",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/e7/263155/Stellungnahme-Gutachten-SG2403210001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000205",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anerkennung und Aufarbeitung des Thema Verschickungskinder",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Vorsitzende, sehr geehrte Mitglieder des Familienausschusses, sehr geehrte Zuh\u00f6rer: innen,\r\nich bedanke mich f\u00fcr die Einladung zum Fachgespr\u00e4ch zum Thema \u201eVerschickungskinder\u201c. Ich hei\u00dfe Uwe R\u00fcddenklau, bin 1. Vorsitzender des Vereins auf Bundesebene \u201eInitiative Verschickungskinder e.V., verheiratet und habe zwei erwachsene Kinder (30, 17Jahre). Ich habe an der Universit\u00e4t der Bundeswehr M\u00fcnchen studiert und bin jetzt als Diplom Ingenieur bei einer internationalen Halbleiterfirma im Bereich Public Policy t\u00e4tig. Ich wurde 1970, aus einer sehr beh\u00fcteten drei Generationenfamilie in NORDHESSEN nach Borkum in NIEDERSACHSEN verschickt. Dies war f\u00fcr 6 Wochen im Alter von 6 Jahren, ABER ohne Kontakt zu meinen Eltern. Die Ausnahme war der Briefkontakt, aber mit \u201eabgefangenen\u201c Briefen, d.h. sie wurden mir nur teilweise vorgelesen oder mit \u201evorgedruckten\u201c Text an meine Eltern gesandt \u2013 man muss wissen, ich konnte weder lesen noch schreiben. Einfach schrecklich!                                                                    \u2026und jetzt wohne ich in BAYERN, n\u00f6rdlich von M\u00fcnchen. Mit meinem Bezug von DREI-Bundesl\u00e4ndern, bin ich ein sehr gutes Beispiel daf\u00fcr, warum eine BUNDESWEITE Aufarbeitung der Verschickungskinder notwendig ist. Ich habe schwierige und belastende Erinnerungen. Meine Eltern fragten mich nach R\u00fcckkehr aus Borkum \u201eMein Junge, wie war\u00b4s\u201c? Meine karge Antwort: \u201eIch dachte ihr h\u00e4ttet mich VERKAUFT!\u201c Das sagt wohl alles \u00fcber das Gef\u00fchl eines 6-j\u00e4hrigen Kindes!\r\nUnser ANLIEGEN heute ist, dass wir auf dem positiven Feedback des Fachgespr\u00e4ches am 22.Februar mit Vertreter: innen der Koalitionsparteien aufbauen, und SIE f\u00fcr das Thema \u201eVerschickungskinder\u201c gewinnen. Die Informationen meiner Vorredner: innen zeigen Ihnen, dass diese Aufgabe \u201eEhrenamtlich\u201c auf Bundesebene NICHT zu bew\u00e4ltigen ist! Geschweige, die notwendige Zeit von vielen von uns als \u201eErwerbst\u00e4tige\u201c zur Verf\u00fcgung steht, um dieses wichtige Kapitel \u201eDeutscher Geschichte\u201c entsprechend aufzuarbeiten. \r\nWas WOLLEN wir? Als wir anfingen, waren wir voller Optimismus, dass die Bundesregierung sich unserer Anliegen z\u00fcgig annehmen w\u00fcrde. Denn wir brauchen ja nicht viel, trotz der Millionen Betroffener. Nach langem Warten auf Termine und Hin- und Herschieben der Zust\u00e4ndigkeit zwischen Gesundheits- und Familienministerium wurde uns dann am 7.Juli2022 er\u00f6ffnet: Die Bundesregierung ist NICHT zust\u00e4ndig, f\u00fchlt sich NICHT verantwortlich und wird sich mit unserem Thema nicht weiter befassen. Das war die Reaktion der Verwaltung, und sie war eindeutig \u2013 f\u00fcr uns ein Schlag ins Gesicht, eine erneute Dem\u00fctigung, so als ob man uns wieder nicht glaubt, so wie damals als Kinder.\r\nDeshalb sind wir HEUTE hier: Wir sind sehr dankbar, dass die Abgeordneten des Deutschen Bundestags unser Anliegen ernst nehmen. Dass Sie bereit sind, uns heute anzuh\u00f6ren. Dass Sie bereit sind, sich dieser Verantwortung zu stellen und Schritte zu gehen, damit dieses traurige Kapitel aufgearbeitet wird. Es geht ja nicht nur um uns und die Millionen ehemaligen Verschickungskinder. Es geht am Ende darum, welchen Umgang unsere Gesellschaft mit Kindern, mit Schutzbed\u00fcrftigen hat und welche Sorgfalt sie aufwendet, damit sie keinen Schaden nehmen durch Ma\u00dfnahmen, die auch durch Bundesgesetze finanziert wurden. Wenn Kinder missbraucht werden, dann geht das alle an!\r\nUnsere Hoffnung ist heute, Sie f\u00fcr unsere Anliegen zu gewinnen. Trotz der gro\u00dfen Zahlen an Betroffenen brauchen wir nicht viel, um die Aufarbeitung weiter voranzubringen, denn das meiste wollen wir ja selbst leisten. Was wir aber dringend ben\u00f6tigen, ist: \r\nDie Einrichtung und Finanzierung einer zentralen Anlaufstelle auf Bundesebene.\r\nEs geht uns NICHT um eine Opferentsch\u00e4digung jedes Einzelnen auf Bundesebene, sondern die Aufarbeitung der Geschichte der Verschickungskinder mit uns und u.a. auch durch uns \u2013 Stichwort B\u00fcrgerforschung!\r\n\r\nDie zentrale Anlaufstelle muss auf Bundesebene arbeiten, denn auf dieser Ebene ben\u00f6tigen die meisten Betroffenen eine erste Hilfe. Sie hat diverse Aufgaben und ben\u00f6tigt Fachpersonal. Um nur zwei Beispiel zu nennen:\r\n\u2022\tEine Anlaufstelle f\u00fcr Betroffene, Information und Vernetzung, sowie psychosoziale Hilfsangebote.\r\n\u2022\tEin Dokumentationszentrum f\u00fcr unsere Forschungsergebnisse und Materialien (auch digitaler Form).\r\n\u2022\t(Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\r\n\u2022\tOrganisation unserer Veranstaltungen und Kongresse.\r\n\u2022\tUnterst\u00fctzung der Forschungsvorhaben unserer vielen B\u00fcrgerforschungs-Gruppen, z.B. Heimortgruppen, in denen Menschen aus der ganzen Bundesrepublik zusammenarbeiten, um die Geschehnisse in \u201eihrem\u201c Verschickungsheim aufzukl\u00e4ren)\r\nEine wesentliche Idee ist, die auf dem Erfahrungsschatz der zahlreichen ehrenamtlichen Aktiven basiert, M\u00d6GLICHST eine ANBINDUNG der zentralen Anlaufstelle auf Bundesebene an VORHANDENE Strukturen, R\u00e4umlichkeiten und ggf. auch Personal des Bundes zu schaffen. Dies verringert einerseits die KOSTEN und schafft andererseits, die M\u00f6glichkeit einer raschen UMSETZUNG, was f\u00fcr uns als Betroffene wichtig ist! \r\nDaher unser Appell an Sie als Mitglieder des Familienausschusses, unser Anliegen zu unterst\u00fctzen und sich daf\u00fcr bei der Bundesregierung einzusetzen. \r\nSehr geehrte Abgeordnete, sehr geehrte Mitglieder des Familienausschusses, nat\u00fcrlich werden Sie fragen, was kann das kosten. \r\nEine \u201eHausnummer\u201c der Kosten, liegt im Bereich von ca. f\u00fcnfhundert Tausend bis eine Million EURO im ersten Jahr, anh\u00e4ngig vom Aufbau der zentralen Anlaufstelle mit Personal und zugeh\u00f6rigen T\u00e4tigkeiten. Laufende Kosten k\u00f6nnen deutlich verringert werden, wie ausgef\u00fchrt. \r\nDurch so eine \u00fcberschaubare Summe w\u00e4re die M\u00f6glichkeit gegeben, mit Verantwortung und Anstand auf das Leid von Millionen Verschickungskindern zu reagieren und gleichzeitig ein Zeichen zu setzen, f\u00fcr die Wahrung von Kinderrechten heute.\r\nVielen Dank f\u00fcr ihre Aufmerksamkeit. Wir freuen uns auf die Diskussion mit Ihnen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anerkennung und Aufarbeitung des Thema Verschickungskinder"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/e7/263155/Stellungnahme-Gutachten-SG2403210001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000205",
                "regulatoryProjectTitle": "Anerkennung und Aufarbeitung des Thema Verschickungskinder",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Vorsitzende, sehr geehrte Mitglieder des Familienausschusses, sehr geehrte Zuh\u00f6rer: innen,\r\nich bedanke mich f\u00fcr die Einladung zum Fachgespr\u00e4ch zum Thema \u201eVerschickungskinder\u201c. Ich hei\u00dfe Uwe R\u00fcddenklau, bin 1. Vorsitzender des Vereins auf Bundesebene \u201eInitiative Verschickungskinder e.V., verheiratet und habe zwei erwachsene Kinder (30, 17Jahre). Ich habe an der Universit\u00e4t der Bundeswehr M\u00fcnchen studiert und bin jetzt als Diplom Ingenieur bei einer internationalen Halbleiterfirma im Bereich Public Policy t\u00e4tig. Ich wurde 1970, aus einer sehr beh\u00fcteten drei Generationenfamilie in NORDHESSEN nach Borkum in NIEDERSACHSEN verschickt. Dies war f\u00fcr 6 Wochen im Alter von 6 Jahren, ABER ohne Kontakt zu meinen Eltern. Die Ausnahme war der Briefkontakt, aber mit \u201eabgefangenen\u201c Briefen, d.h. sie wurden mir nur teilweise vorgelesen oder mit \u201evorgedruckten\u201c Text an meine Eltern gesandt \u2013 man muss wissen, ich konnte weder lesen noch schreiben. Einfach schrecklich!                                                                    \u2026und jetzt wohne ich in BAYERN, n\u00f6rdlich von M\u00fcnchen. Mit meinem Bezug von DREI-Bundesl\u00e4ndern, bin ich ein sehr gutes Beispiel daf\u00fcr, warum eine BUNDESWEITE Aufarbeitung der Verschickungskinder notwendig ist. Ich habe schwierige und belastende Erinnerungen. Meine Eltern fragten mich nach R\u00fcckkehr aus Borkum \u201eMein Junge, wie war\u00b4s\u201c? Meine karge Antwort: \u201eIch dachte ihr h\u00e4ttet mich VERKAUFT!\u201c Das sagt wohl alles \u00fcber das Gef\u00fchl eines 6-j\u00e4hrigen Kindes!\r\nUnser ANLIEGEN heute ist, dass wir auf dem positiven Feedback des Fachgespr\u00e4ches am 22.Februar mit Vertreter: innen der Koalitionsparteien aufbauen, und SIE f\u00fcr das Thema \u201eVerschickungskinder\u201c gewinnen. Die Informationen meiner Vorredner: innen zeigen Ihnen, dass diese Aufgabe \u201eEhrenamtlich\u201c auf Bundesebene NICHT zu bew\u00e4ltigen ist! Geschweige, die notwendige Zeit von vielen von uns als \u201eErwerbst\u00e4tige\u201c zur Verf\u00fcgung steht, um dieses wichtige Kapitel \u201eDeutscher Geschichte\u201c entsprechend aufzuarbeiten. \r\nWas WOLLEN wir? Als wir anfingen, waren wir voller Optimismus, dass die Bundesregierung sich unserer Anliegen z\u00fcgig annehmen w\u00fcrde. Denn wir brauchen ja nicht viel, trotz der Millionen Betroffener. Nach langem Warten auf Termine und Hin- und Herschieben der Zust\u00e4ndigkeit zwischen Gesundheits- und Familienministerium wurde uns dann am 7.Juli2022 er\u00f6ffnet: Die Bundesregierung ist NICHT zust\u00e4ndig, f\u00fchlt sich NICHT verantwortlich und wird sich mit unserem Thema nicht weiter befassen. Das war die Reaktion der Verwaltung, und sie war eindeutig \u2013 f\u00fcr uns ein Schlag ins Gesicht, eine erneute Dem\u00fctigung, so als ob man uns wieder nicht glaubt, so wie damals als Kinder.\r\nDeshalb sind wir HEUTE hier: Wir sind sehr dankbar, dass die Abgeordneten des Deutschen Bundestags unser Anliegen ernst nehmen. Dass Sie bereit sind, uns heute anzuh\u00f6ren. Dass Sie bereit sind, sich dieser Verantwortung zu stellen und Schritte zu gehen, damit dieses traurige Kapitel aufgearbeitet wird. Es geht ja nicht nur um uns und die Millionen ehemaligen Verschickungskinder. Es geht am Ende darum, welchen Umgang unsere Gesellschaft mit Kindern, mit Schutzbed\u00fcrftigen hat und welche Sorgfalt sie aufwendet, damit sie keinen Schaden nehmen durch Ma\u00dfnahmen, die auch durch Bundesgesetze finanziert wurden. Wenn Kinder missbraucht werden, dann geht das alle an!\r\nUnsere Hoffnung ist heute, Sie f\u00fcr unsere Anliegen zu gewinnen. Trotz der gro\u00dfen Zahlen an Betroffenen brauchen wir nicht viel, um die Aufarbeitung weiter voranzubringen, denn das meiste wollen wir ja selbst leisten. Was wir aber dringend ben\u00f6tigen, ist: \r\nDie Einrichtung und Finanzierung einer zentralen Anlaufstelle auf Bundesebene.\r\nEs geht uns NICHT um eine Opferentsch\u00e4digung jedes Einzelnen auf Bundesebene, sondern die Aufarbeitung der Geschichte der Verschickungskinder mit uns und u.a. auch durch uns \u2013 Stichwort B\u00fcrgerforschung!\r\n\r\nDie zentrale Anlaufstelle muss auf Bundesebene arbeiten, denn auf dieser Ebene ben\u00f6tigen die meisten Betroffenen eine erste Hilfe. Sie hat diverse Aufgaben und ben\u00f6tigt Fachpersonal. Um nur zwei Beispiel zu nennen:\r\n\u2022\tEine Anlaufstelle f\u00fcr Betroffene, Information und Vernetzung, sowie psychosoziale Hilfsangebote.\r\n\u2022\tEin Dokumentationszentrum f\u00fcr unsere Forschungsergebnisse und Materialien (auch digitaler Form).\r\n\u2022\t(Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\r\n\u2022\tOrganisation unserer Veranstaltungen und Kongresse.\r\n\u2022\tUnterst\u00fctzung der Forschungsvorhaben unserer vielen B\u00fcrgerforschungs-Gruppen, z.B. Heimortgruppen, in denen Menschen aus der ganzen Bundesrepublik zusammenarbeiten, um die Geschehnisse in \u201eihrem\u201c Verschickungsheim aufzukl\u00e4ren)\r\nEine wesentliche Idee ist, die auf dem Erfahrungsschatz der zahlreichen ehrenamtlichen Aktiven basiert, M\u00d6GLICHST eine ANBINDUNG der zentralen Anlaufstelle auf Bundesebene an VORHANDENE Strukturen, R\u00e4umlichkeiten und ggf. auch Personal des Bundes zu schaffen. Dies verringert einerseits die KOSTEN und schafft andererseits, die M\u00f6glichkeit einer raschen UMSETZUNG, was f\u00fcr uns als Betroffene wichtig ist! \r\nDaher unser Appell an Sie als Mitglieder des Familienausschusses, unser Anliegen zu unterst\u00fctzen und sich daf\u00fcr bei der Bundesregierung einzusetzen. \r\nSehr geehrte Abgeordnete, sehr geehrte Mitglieder des Familienausschusses, nat\u00fcrlich werden Sie fragen, was kann das kosten. \r\nEine \u201eHausnummer\u201c der Kosten, liegt im Bereich von ca. f\u00fcnfhundert Tausend bis eine Million EURO im ersten Jahr, anh\u00e4ngig vom Aufbau der zentralen Anlaufstelle mit Personal und zugeh\u00f6rigen T\u00e4tigkeiten. Laufende Kosten k\u00f6nnen deutlich verringert werden, wie ausgef\u00fchrt. \r\nDurch so eine \u00fcberschaubare Summe w\u00e4re die M\u00f6glichkeit gegeben, mit Verantwortung und Anstand auf das Leid von Millionen Verschickungskindern zu reagieren und gleichzeitig ein Zeichen zu setzen, f\u00fcr die Wahrung von Kinderrechten heute.\r\nVielen Dank f\u00fcr ihre Aufmerksamkeit. Wir freuen uns auf die Diskussion mit Ihnen."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}