{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-02-12T08:18:11.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-02-12T08:18:11.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T13:54:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29933,
                "validFromDate": "2024-06-17T13:54:28.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27713,
                "validFromDate": "2024-02-12T08:18:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T13:54:28.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Als Dachverband der 16 Landesverb\u00e4nde und verschiedener bundesweit agierender assoziierter Verb\u00e4nde versteht sich der Bundesverband Freie Darstellende K\u00fcnste (BFDK) als kulturpolitischer Gestalter, F\u00fcrsprecher und Wissensvermittler f\u00fcr die Freien Darstellenden K\u00fcnste, ihre Institutionen und ihre Akteur*innen.\r\nWir vertreten auf Bundesebene die Interessen aller professionell in den Freien Darstellenden K\u00fcnsten T\u00e4tigen und agieren gemeinsam mit unseren Mitgliedsverb\u00e4nden im Zusammenspiel mit den L\u00e4ndern und Kommunen. \r\nUnser Ziel ist es, stabile, soziale, nachhaltige und f\u00fcr die Branche passgenaue Rahmenbedingungen f\u00fcr die Akteur*innen und Strukturen der Freien Darstellenden K\u00fcnste zu schaffen. Dies realisieren wir als Berater, F\u00f6rderer und Entwicklungspartner f\u00fcr \u00fcberregionale Strukturen, Netzwerke und innovative Modellprojekte.  \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dd/c0/294089/BFDK_Jahresbericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 11.9,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 170001,
            "to": 180000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Dudenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10965"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "post@darstellende-kuenste.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49030515652540",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.darstellende-kuenste.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Helge-Bj\u00f6rn",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne-Cathrin",
                "lastName": "Lessel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrike",
                "lastName": "Seybold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Schulze-Kraft",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Soltau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Steinkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tom",
                "lastName": "Wolter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nina",
                "lastName": "de la Chevallerie",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Helge-Bj\u00f6rn",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anne-Cathrin",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Lessel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ulrike",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Seybold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schulze-Kraft",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sandra",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Soltau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anna",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Steinkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tom",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Wolter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nina",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "de la Chevallerie",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-30",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 24,
            "totalCount": 24
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Kulturrat e. V."
            },
            {
                "membership": "ASSITEJ e. V."
            },
            {
                "membership": "Dachverband Tanz Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "European Association of Independent Performing Arts (EAIPA)"
            },
            {
                "membership": "Fonds Darstellende K\u00fcnste e. V."
            },
            {
                "membership": "International network for contemporary performing arts (IETM)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Freie Darstellende K\u00fcnste e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel f\u00fcr folgende Projekte des Bundesverbands:\r\nKoordinierungs- und Beratungsstelle\r\nVerbindungen f\u00f6rdern\r\nBackground\r\nPerforming Exchange\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5750001,
                    "to": 5760000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr das mehrj\u00e4hrige Projekt \"tanz + theater machen stark\" im Rahmen des Programms \"Kultur macht stark\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1110001,
                    "to": 1120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des mehrj\u00e4hrigen Forschungsprojektes \"Systemcheck\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006483/29933",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T13:54:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/3a/294091/Lobbyregister-Detailansicht-R006483-2024-06-17_13-54-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T13:54:28.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 29933,
    "registerNumber": "R006483",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}