{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-06-27T17:12:49.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:04:24.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-06-27T17:12:49.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:04:24.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T08:13:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:04:24.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30079,
                "validFromDate": "2024-06-24T08:13:28.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21897,
                "validFromDate": "2023-06-27T17:12:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T08:13:28.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Als Betroffene des fehlenden Mutterschutzes in der Selbstst\u00e4ndigkeit m\u00f6chten wir eine \u00c4nderung des Mutterschutzgesetzes bewirken, sodass die Vereinbarkeit von Familie und Beruf auch in der Selbstst\u00e4ndigkeit ohne besondere Risiken f\u00fcr die Schwangere m\u00f6glich ist.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Mutterschutz f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            }
        ],
        "legislativeProjects": [
            {
                "name": "Mutterschutz f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "missingAnnualReportReason": "Die Jahresabschluss f\u00fcr das Jahr 2023 wurden noch nicht fertiggestellt und wird schnellstm\u00f6glich nachgereicht",
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-11",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-11",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Alfhausen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Auf dem Boll",
            "streetNumber": "17",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "49594"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "verein@mutterschutzfueralle.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915736218718",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.mutterschutzfueralle.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Johanna",
                "emails": [
                    {
                        "email": "johanna.roeh@mutterschutzfueralle.de"
                    }
                ],
                "function": "1. Vereinsvorsitzende",
                "lastName": "R\u00f6h",
                "phoneNumber": "+4915736218718"
            },
            {
                "commonFirstName": "Joana",
                "emails": [
                    {
                        "email": "joana.kurtin@mutterschutzfueralle.de"
                    }
                ],
                "function": "stellvertretende Vereinsvorsitzende",
                "lastName": "Kurtin",
                "phoneNumber": "+491797308289"
            },
            {
                "commonFirstName": "Marlene",
                "emails": [
                    {
                        "email": "marlene.loehr@mutterschutzfueralle.de"
                    }
                ],
                "function": "stellvertretende. Vereinsvorsitzende",
                "lastName": "Bilto-L\u00f6hr",
                "phoneNumber": "+4915165461606"
            },
            {
                "commonFirstName": "Ha-Phuong",
                "emails": [
                    {
                        "email": "ha-phuong.nguyen@mutterschutzfueralle.de"
                    }
                ],
                "function": "Schriftf\u00fchrerin",
                "lastName": "Nguyen",
                "phoneNumber": "+4916094960067"
            },
            {
                "commonFirstName": "Maxime",
                "emails": [
                    {
                        "email": "maxime.kraemer@mutterschutzfueralle.de"
                    }
                ],
                "function": "Kassenw\u00e4rtin",
                "lastName": "Kr\u00e4mer",
                "phoneNumber": "+4917670633935"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-14",
            "totalCount": 153
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Mutterschutz f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Mutterschutz f\u00fcr Alle! e.V.",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-11",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006085/30079",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/48/305313/Lobbyregister-Detailansicht-R006085-2024-06-24_08-13-28.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2024-06-24T08:13:28.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 30079,
    "registerNumber": "R006085"
}