{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-08-19T19:44:53.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-08-19T19:44:53.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-20T16:43:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43132,
                "validFromDate": "2024-08-20T16:43:08.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42110,
                "validFromDate": "2024-08-19T19:44:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-20T16:43:08.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Die VG WORT ist eine Verwertungsgesellschaft im Sinne des VGG, in dem sich Autorinnen und Autoren sowie Verlage seit der Gr\u00fcndung 1958 zur gemeinsamen Verwertung von Urheberrechten zusammengeschlossen haben. Verwertungsgesellschaften unterliegen alle der Aufsicht des Deutschen Patent- und Markenamts. Die VG WORT arbeitet nicht gewinnorientiert. Der Hauptsitz der VG WORT ist in M\u00fcnchen, in Berlin hat die VG WORT ihr Hauptstadtb\u00fcro. In der VG WORT werden treuh\u00e4nderisch die urheberrechtlichen Nutzungsrechte und Verg\u00fctungsanspr\u00fcche f\u00fcr mehr als 340.000 Autorinnen und Autoren sowie f\u00fcr rund 10.000 Verlage in Deutschland verwaltet. \r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Abgeordneten des Deutschen Bundestages oder mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung und der Bundesministerien gef\u00fchrt. Dabei geht es um Fragen des Urheberrechts und der kollektiven Rechtewahrnehmung. Gelegentlich finden parlamentarische Abende oder Diskussionsveranstaltungen statt, zu denen die genannten Personen eingeladen werden. Ferner nimmt die VG WORT regelm\u00e4\u00dfig zu Gesetzgebungsverfahren im Bereich des Urheberrechts und des Rechts der Verwertungsgesellschaften Stellung und beteiligt sich an Anh\u00f6rungen der Bundesministerien oder des Deutschen Bundestags.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "im Bereich Recht"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Untere Weidenstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "81543"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin ",
            "email": "mai@vgbuero.de",
            "phoneNumber": "+49302613845",
            "street": "K\u00f6thener Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "44",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10963"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vgw@vgwort.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989514120",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vgwort.de "
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Staats",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_NATIONAL",
            "de": "Andere Rechtsform nach deutschem Recht",
            "en": "Other legal form according to German law",
            "legalFormText": "Privatrechtliche Organisation "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "OTHER_ASSOCIATION_OF_PERSONS",
            "de": "Sonstige Personenvereinigungen",
            "en": "Other associations of persons"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Staats",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Manfred",
                "function": "Ehrenamtlicher Vorstand",
                "lastName": "Antoni",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jochen",
                "function": "Ehrenamtlicher Vorstand",
                "lastName": "Greve",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "lzv. Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Silke",
                "function": "Ehrenamtlicher Vorstand",
                "lastName": "v. Lewinski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-08-06",
            "naturalPersons": 1277,
            "organizations": 92,
            "totalCount": 1369
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "SAA"
            },
            {
                "membership": "IFRRO"
            },
            {
                "membership": "ALAI"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Literaturkonferenz"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Literaturfonds"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VG WORT"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1940001,
            "to": 1950000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006943/43132",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/fd/345496/Lobbyregister-Detailansicht-R006943-2024-08-20_16-43-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-20T16:43:08.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 43132,
    "registerNumber": "R006943",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Verg\u00fctungspflicht f\u00fcr Cloud-Vervielf\u00e4ltigungen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "im Bereich Recht"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011660",
                "statements": [],
                "title": "Cloud-Vervielf\u00e4ltigungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Technologieneutrale Ausgestaltung der Betreiberverg\u00fctung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "im Bereich Recht"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011661",
                "statements": [],
                "title": "Betreiberverg\u00fctung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Umgang mit K\u00fcnstlicher Intelligenz   ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "im Bereich Recht"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011662",
                "statements": [],
                "title": "K\u00fcnstliche Intelligenz   "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}