{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-07-06T12:15:33.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-07-06T12:15:33.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T15:31:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34611,
                "validFromDate": "2024-06-26T15:31:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20867,
                "validFromDate": "2023-07-06T12:15:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T15:31:25.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das Queer Lexikon ist die gr\u00f6\u00dfte deutschsprachige Online-Anlaufsstelle f\u00fcr sexuelle, romantische und geschlechtliche Vielfalt und richtet sich mit Informations- und Hilfsangeboten vor allem an queere Jugendliche, deren Bezugspersonen sowie Kinder in Regenbogenfamilien. Das Informationsangebot wird durch Informationsbrosch\u00fcren, ein Online-Glossar zu queeren Begriffen, \u00dcbersichten zu Pride-Flags und queeren Symbolen verwirklicht. Die Hilfsangebote bestehen im wesentlichen aus dem anonymen queeren Kummerkasten und dem Regenbogenchat, einer pseudonymen Online-Jugendgruppe.\r\nZiele unserer Interessenvertretung ist das Sensibilisieren von Entscheidungstr\u00e4ger*innen f\u00fcr die Lebensrealit\u00e4ten junger queerer Personen, die Verbesserung der Rechtslage f\u00fcr trans, nicht-bin\u00e4re und intergeschlechtliche Personen einerseits durch verbesserten Schutz vor Diskriminierung andererseits durch die Ersetzung des Transsexuellengesetzes durch ein Regelwerk, das gesellschaftlichen und wissenschaftlichen Erkenntnissen und Fortschritten Rechnung tr\u00e4gt. Dazu m\u00f6chte sich das Queer Lexikon mit Stellungnahmen, Hintergrundgespr\u00e4chen und pers\u00f6nlichem Kontakt in Entscheidungsprozesse einbringen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e5/19/315705/Jahresbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Von den Gesamtspenden wurden 55.782,74\u20ac \u00fcber die Plattform betterplace gesammelt,\r\nderen Zuwendung damit mehr als 10% unserer Jahreseinnahmen bedeuten. Diese\r\nSpendensumme setzt sich aus 776 Einzelspenden zusammen. Betterplace ist Teil der\r\ngut.org gemeinn\u00fctzige Aktiengesellschaft, Anschrift: Schlesische Stra\u00dfe 26, D-10997\r\nBerlin.",
                "donationEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "name": "gut.org gemeinn\u00fctzige Aktiengesellschaft"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Greven",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Annika Spahn",
            "nationalAdditional2": "c/o Grosch Postflex #1633",
            "street": "Emsdettener Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "48268"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "politik@queer-lexikon.net"
                },
                {
                    "email": "vorstand@queer-lexikon.net"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4976145875921",
            "websites": [
                {
                    "website": "queer-lexikon.net"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Xenia",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annika",
                "lastName": "Spahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Zora",
                "lastName": "Franke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Aurora",
                "lastName": "Herbst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elias",
                "lastName": "Hirsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Xenia",
                "function": "Zweite Vorsitzende",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Annika",
                "function": "Erste Vorsitzende",
                "lastName": "Spahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-10",
            "naturalPersons": 28,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 28
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Queer Lexikon e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006102/34611",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T15:31:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/18/7e/315706/Lobbyregister-Detailansicht-R006102-2024-06-26_15-31-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T15:31:25.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 34611,
    "registerNumber": "R006102",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die \u00c4nderung der Vornamen und die Feststellung der Geschlechtszugeh\u00f6rigkeit in besonderen F\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das sog. \"Transsexuellengesetz\" mit einem modernen Selbstbestimmungsgesetz ersetzen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0432-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "432/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-selbstbestimmung-in-bezug-auf-den-geschlechtseintrag-und/303278",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Selbstbestimmung in Bezug auf den Geschlechtseintrag und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009049.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9049",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-selbstbestimmung-in-bezug-auf-den-geschlechtseintrag-und/303278",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Selbstbestimmung in Bezug auf den Geschlechtseintrag und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/110/2011004.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11004",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-selbstbestimmung-in-bezug-auf-den-geschlechtseintrag-und/303278",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/9049 - Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Selbstbestimmung in Bezug auf den Geschlechtseintrag und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006555",
                "statements": [],
                "title": "Selbstbestimmungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}