{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-12-14T11:33:03.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-12-14T11:33:03.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T20:19:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39623,
                "validFromDate": "2024-06-26T20:19:03.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35944,
                "validFromDate": "2024-06-06T19:31:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T20:19:03.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27342,
                "validFromDate": "2023-12-14T11:33:03.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T19:31:42.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_LEGAL_ENTITY",
            "de": "Sonstige juristische Person des \u00f6ffentlichen Rechts",
            "en": "Legal entity under public law"
        },
        "activityDescription": "Die European Foundation for the Care of Newborn Infants (EFCNI) ist die erste europaweite und inzwischen auch weltweite Organisation, die die Interessen von Fr\u00fch- und Neugeborenen sowie deren Familien vertritt. Sie bringt Eltern, Experten verschiedener Disziplinen und Wissenschaftler und andere Stakeholder mit dem gemeinsamen Ziel zusammen, langfristig die Gesundheit dieser Patientengruppe zu verbessern. Die Vision von EFCNI ist es, jedem Kind den besten Start ins Leben zu erm\u00f6glichen.\r\nUnsere Arbeit fokussiert sich dabei in folgende Bereiche:\r\n\r\nPR\u00c4VENTION\r\nWir setzen uns ein f\u00fcr verst\u00e4ndliche und umfassende Informationen \u00fcber Schwangerschaft sowie gleichwertigen Zugang zu qualifizierter Schwangerschaftsvorsorge und -f\u00fcrsorge.\r\n\r\nBEHANDLUNG UND PFLEGE\r\nUnser Ziel ist es, die Behandlung und Pflege von Fr\u00fch- und kranken Neugeborenen sowie die Unterst\u00fctzung ihrer Familien stetig zu verbessern.\r\n\r\nNACHSORGE\r\nWir m\u00f6chten den langfristigen Gesundheitszustand und die Lebensqualit\u00e4t von Fr\u00fch- und kranken Neugeborenen und deren Familien verbessern. Dies beinhaltet auch medizinische, psychologische, sozialp\u00e4dagogische und finanzielle Unterst\u00fctzung. \r\n\r\nInnerhalb dieser drei Bereiche arbeiten wir durch folgende Ma\u00dfnahmen: \r\n\r\nNETZWERKE SCHAFFEN\r\nWir f\u00f6rdern die Zusammenarbeit aller Beteiligten, um unsere gemeinsamen Ziele zu erreichen. Wir st\u00e4rken nationaler Eltern- und Patientenorganisationen u.a. durch Netzwerkveranstaltungen und Weiterbildungen\r\n\r\n\u00d6FFENTLICHES BEWUSSTSEIN \r\nWir lenken die Aufmerksamkeit auf das Thema Fr\u00fchgeburt und seine erheblichen Auswirkungen auf betroffene Kinder, deren Familien sowie die Gesellschaft. U.a. tun wir dies durch Aufkl\u00e4rungskampagnen, Austausch mit politischen Entscheidungstr\u00e4gern und Meinungsf\u00fchrern oder auch der Vertretung der Patientenstimme innerhalb des Gesundheitssektors\r\n\r\nBEST PRACTICE AUSTAUSCH\r\nWir f\u00f6rdern den Wissensaustausch, um die Qualit\u00e4t der Versorgung von Fr\u00fchgeborenen zu verbessern. U.a. tun wir dies durch Initiierung interdisziplin\u00e4rer, l\u00e4nder\u00fcbergreifender Projekte wie die Implementierung Europ\u00e4ischer Standards f\u00fcr die Versorgung von Fr\u00fchgeborenen und kranken Neugeborenen, die Erstellung und Verbreitung verst\u00e4ndlicher und frei zug\u00e4nglicher Informationen f\u00fcr Familien und Fachleute, dem Einbringen der Patientensicht in Forschungsprojekte, Konferenzen, Workshops und Expertenrunden oder auch dem Erstellen von Infobl\u00e4ttern und Positionspapieren.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/39/316697/EFCNI-JA-Gemeinuetzigkeitsrecht-StR-31-12-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/48/316696/2022_Code_of_practices_EFCNI.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.04,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "European Foundation for the Care",
            "nationalAdditional2": " of Newborn Infants (EFCNI)",
            "street": "Hofmannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "7a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "81379"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@efcni.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498989083260",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.efcni.org"
                },
                {
                    "website": "www.newborn-health-standards.org"
                },
                {
                    "website": "www.glance-network.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Silke",
                "lastName": "Mader",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_SOER",
            "de": "Stiftung \u00f6ffentlichen Rechts",
            "en": "Foundation under public law"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Silke",
                "function": "Mitglied des Stiftungsrats, gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Mader",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nicole",
                "function": "stv. gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Thiele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Professor Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Luc",
                "function": "Mitglied des Vorstands, Senior Medical Director",
                "lastName": "Zimmermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Social Entrepreneurship Netzwerk Deutschland (SEND)"
            },
            {
                "membership": "Alliance for Childhood"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "European Foundation for the Care of Newborn Infants (EFCNI)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Innerhalb des Forschungsprojektes Treocapa / Prophylactic treatment of the ductus arteriosus in preterm infants by acetaminophen:\r\nVertretung der Patientensicht und Erstellung von Informations- und Awareness-Dokumenten",
                "location": "Brussels, Belgium",
                "name": "EU public-private partnership: Innovative Medicines Initiative 2 Joint Undertaking under grant agreement No 777389",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Innerhalb des Forschungsprojektes Premstem/ The brain injury in the premature born infant: stem cell regeneration network: Vertretung der Patientensicht und Erstellung von entsprechenden Informations- und Awareness-Materialien",
                "location": "Brussels, Belgium",
                "name": "European Union\u2019s Horizon 2020 research and innovation programme under grant agreement No 874721",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006388/39623",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T20:19:03.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/84/316698/Lobbyregister-Detailansicht-R006388-2024-06-26_20-19-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T20:19:03.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 39623,
    "registerNumber": "R006388",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}