{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-12-21T08:33:59.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-12-21T08:33:59.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T09:39:40.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33783,
                "validFromDate": "2024-06-25T09:39:40.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27554,
                "validFromDate": "2023-12-21T08:33:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T09:39:40.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Rohde & Schwarz Cybersecurity GmbH ist als Teil des Technologiekonzerns Rohde & Schwarz GmbH & Co. KG ein f\u00fchrendes IT-Sicherheitsunternehmen, das hoheitlichen und privatwirtschaftlichen Kunden mit besonderen Sicherheits- und Zulassungsanforderungen Schutz vor den sich stetig \u00e4ndernden Cyberbedrohungen bietet. Der Technologiekonzern Rohde & Schwarz mit Hauptsitz in M\u00fcnchen entwickelt, produziert und vertreibt eine breite Palette elektronischer Investitionsg\u00fcter. Mit seinem gesamten Produktportfolio leistet das Unternehmen einen wertvollen Beitrag zu einer sicheren, nachhaltigen und vernetzten Welt. In den M\u00e4rkten Messtechnik, Sichere Kommunikation, Netzwerke & Cybersicherheit sowie Broadcast & Media vertrauen Kunden weltweit auf Rohde & Schwarz und seine technisch f\u00fchrenden L\u00f6sungen. Neben den etablierten Gesch\u00e4ftsfeldern investiert der Konzern in Zukunftstechnologien wie 5G, 6G, Industrial Internet of Things (IIoT), Cloud- und Quantentechnologie. Als unabh\u00e4ngiges Privatunternehmen finanziert Rohde & Schwarz sein Wachstum erfolgreich aus eigener Kraft. Da der Konzern keinem Quartalsdenken unterworfen ist, kann er langfristig und nachhaltig planen. Das macht Rohde & Schwarz seit mehr als 90 Jahren zu einem zuverl\u00e4ssigen Gesch\u00e4ftspartner in der Privatwirtschaft ebenso wie im hoheitlichen Sektor. Seine hohen Qualit\u00e4tsstandards kann der Konzern auch dank seiner hohen Wertsch\u00f6pfungstiefe sicherstellen. Die Mehrzahl an Produkten entwickelt und produziert Rohde & Schwarz in Deutschland. Im Zentrum steht dabei das Engagement f\u00fcr die Digitale Souver\u00e4nit\u00e4t Deutschlands und Europas. Hierbei nehmen wir eine f\u00fchrende Rolle als Enabler f\u00fcr wichtige Zukunftstechnologien insbesondere in den Bereichen Quanten, 6G und Industrial IoT ein. Rohde & Schwarz versteht sich als Wissenstr\u00e4ger und Gespr\u00e4chspartner f\u00fcr Staat, Verwaltung und Legislative mit Blick auf die Entwicklung von Ideen und L\u00f6sungen nationaler Schl\u00fcsseltechnologien in den Feldern der inneren Sicherheit, Verteidigung, Funk- und Kommunikationstechnik.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/f4/309243/RUSA-Konzern-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "M\u00fchldorfstra\u00dfe",
            "streetNumber": "15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "81671"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@rohde-schwarz.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989412915268",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.rohde-schwarz.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Marian",
                "lastName": "Rachow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Falk",
                "lastName": "Herrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Rachow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Sicherheitsnetzwerk M\u00fcnchen e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft West e.V."
            },
            {
                "membership": "TeleTrusT Bundesverband IT-Sicherheit e.V."
            },
            {
                "membership": "eco Verband der Internetwirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Rohde & Schwarz Cybersecurity GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Forschungsf\u00f6rderung",
                "location": "Heinemannstra\u00dfe 2, 53175 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungsf\u00f6rderung",
                "location": "Rue de la Loi / Wetstraat 170, B-1049 Brussels",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 910001,
                    "to": 920000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006404/33783",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T09:39:40.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1e/ee/309245/Lobbyregister-Detailansicht-R006404-2024-06-25_09-39-40.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T09:39:40.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 33783,
    "registerNumber": "R006404",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Beteiligung an Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungen und Diskussionsrunden mit Vertreterinnen und Vertretern des BMI, mit dem Ziel die Auswirkungen des Gesetzes zu kommunizieren.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/CI1/NIS-2-UmsetzungWirtschaft_DisP.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/diskussionspapier-NIS-2-umsetzung.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-09-29",
                    "title": "Diskussionspapier des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat f\u00fcr wirtschaftsbezogene Regelungen zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie in Deutschland"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004983",
                "statements": [],
                "title": "NIS 2 "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}