{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-08-22T10:30:08.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-08-22T10:30:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36788,
                "validFromDate": "2024-08-22T10:30:08.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der S\u00e4chsische Fl\u00fcchtlingsrat e. V. (SFR) setzt sich f\u00fcr die Interessen und Rechte von Gefl\u00fcchteten Menschen in Sachsen ein. Der Verein ber\u00e4t Menschen vor, w\u00e4hrend und nach ihrem Asylverfahren in Belangen rund um das Asyl- und Aufenthaltsgesetz, Leistungsk\u00fcrzungen sowie zur Bleiberechtsperspektive. Zudem bietet der SFR Informationen und Beratung zur Arbeitsmarktintegration an. Mit seiner \u00d6ffentlichkeitsarbeit dokumentiert, ver\u00f6ffentlicht und kritisiert der SFR menschenrechtliche Missst\u00e4nde im Bereich Asyl und Migration in Sachsen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/cf/346106/SFR_Jahresabschluss_20221231.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 22.71,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Dresden",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "S\u00e4chsischer Fl\u00fcchtlingsrat ",
            "nationalAdditional2": "e. V.",
            "street": "Dammweg ",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "01097"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@sfrev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4935187451710",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.saechsischer-fluechtlingsrat.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "H\u00fcbler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maleen",
                "lastName": "T\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Josephine Franziska",
                "lastName": "Garitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dajana",
                "lastName": "Strunz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hannah Lena",
                "lastName": "Franke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antje",
                "lastName": "Odermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Angela Maria",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dave",
                "lastName": "Schmidtke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Osman",
                "lastName": "\u00d6guz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kristian",
                "lastName": "Garthus-Niegel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andrea",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "H\u00fcbler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Maleen",
                "function": "Stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "T\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Josephine Franziska",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Garitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dajana",
                "function": "Gesch\u00e4ftsleitung",
                "lastName": "Strunz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hannah Lena",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Franke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Antje",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Odermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Angela Maria",
                "function": "Gesch\u00e4ftsleitung",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-28",
            "naturalPersons": 140,
            "organizations": 1,
            "totalCount": 141
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesweite Arbeitsgemeinschaft der Psychosozialen Zentren f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Folteropfer (BafF e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Bundesfachverband unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge (BumF)"
            },
            {
                "membership": "Parit\u00e4tischer Landesverband Sachsen"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "S\u00e4chsischer Fl\u00fcchtlingsrat e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projektes IBAS ProFlex im Rahmen des ESF-Plus-Programms \u201eIntegration durch Qualifizierung \u2013 IQ\u201c",
                "location": "Charlemagne-Geb\u00e4ude, Rue de la Loi/Wetstraat 170, 1040 Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projektes RESQUE forward im Rahmen des ESF-Plus-Programms \u201e\u201eWIR - Netzwerke integrieren Gefl\u00fcchtete in den regionalen Arbeitsmarkt\"",
                "location": "Charlemagne-Geb\u00e4ude, Rue de la Loi/Wetstraat 170, 1040 Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projektes \u201eEDA - Empowerment, Digitalisierung und Arbeitsmarktintegration f\u00fcr Migrantinnen\u201c im Rahmen des Europ\u00e4ischen Sozialfonds Plus (ESF Plus)",
                "location": "Charlemagne-Geb\u00e4ude, Rue de la Loi/Wetstraat 170, 1040 Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projektes IBAS ProFlex im Rahmen des ESF-Plus-Programms \u201eIntegration durch Qualifizierung \u2013 IQ\u201c",
                "location": "Wilhelmstra\u00dfe 49, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projektes RESQUE forward im Rahmen des ESF-Plus-Programms \u201e\u201eWIR - Netzwerke integrieren Gefl\u00fcchtete in den regionalen Arbeitsmarkt\"",
                "location": "Wilhelmstra\u00dfe 49, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung einer beh\u00f6rdenunabh\u00e4ngigen Asylverfahrensberatung nach \u00a7 12a AsylG",
                "location": "Frankenstra\u00dfe 210, 90461 N\u00fcrnberg",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projektes \u201eACT - Asyl-, Perspektiv- und Anschlussberatung zum\r\nEmpowerment gefl\u00fcchteter Menschen in Sachsen\u201c im Rahmen der Richtlinie \u201eIntegrative Ma\u00dfnahmen\u201c",
                "location": "Albertstra\u00dfe 10, 01097 Dresden",
                "name": "S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 620001,
                    "to": 630000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projektes \u201eQuBe3 (Qualifizierung und Beratung) - Fachberatungs- und\r\nKoordinierungsstelle Asyl\u201c im Rahmen der Richtlinie \u201eIntegrative Ma\u00dfnahmen\u201c\r\n",
                "location": "Albertstra\u00dfe 10, 01097 Dresden",
                "name": "S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projektes IBAS ProFlex im Rahmen des ESF-Plus-Programms \u201eIntegration durch Qualifizierung \u2013 IQ\u201c",
                "location": "Carolaplatz 1, 01097 Dresden",
                "name": "S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Kultus ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projektes Save Me Chemnitz im Rahmen der Fachf\u00f6rderrichtlinie Jugend, Soziales, Gesundheit (FRL-JSG)",
                "location": "Bahnhofstra\u00dfe 53, 09111 Chemnitz",
                "name": "Stadt Chemnitz, Sozialamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projektes Save Me Chemnitz im Rahmen der Richtlinie der Stadt Chemnitz zur F\u00f6rderung von Projekten im Rahmen des Lokalen Aktionsplanes f\u00fcr Demokratie, Toleranz und f\u00fcr ein weltoffenes Chemnitz, Leitlinie und Zuwendungsbescheid im Rahmen des Bundesprogramms \u201eDemokratie leben!\u201c",
                "location": "D\u00fcsseldorfer Platz 1, 09111 Chemnitz",
                "name": "Stadt Chemnitz, Dezernat 3",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006953/36788",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/4c/346107/Lobbyregister-Detailansicht-R006953-2024-08-22_10-30-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-22T10:30:08.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 36788,
    "registerNumber": "R006953",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Betrifft alle Gesetze auf Bundesebene, die die Chancen auf ein Bleiberecht erh\u00f6hen: Ausweitung der Stichtage f\u00fcr das Chancen-Aufenthaltsrecht, der Ausbildungs- und Besch\u00e4ftigungsduldung sowie der Regelungen zum Spurwechsel",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011707",
                "statements": [],
                "title": "Zugang Geduldeter zu Aufenthaltstiteln verbessern"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylbLG",
                        "title": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylblg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGBAT",
                        "title": "Sozialgesetzbuch - Allgemeiner Teil -",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgbat"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bezahlkarten sollen wieder abgeschafft werden. Gefl\u00fcchtete sollen Zugang zu regul\u00e4ren sozialen Sicherungssystemen und zur Gesundheitsversorgung erhalten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011708",
                "statements": [],
                "title": "Abschaffung bzw. Reform des Asylbewerberleistungsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Besch\u00e4ftigungsverbote und der eingeschr\u00e4nkte (nachrangige) Arbeitsmarktzugang von Menschen in Duldung und Aufenthaltsgestattung sollen komplett aufgehoben werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011709",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung des Arbeitsmarktzugangs f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in Duldung oder Aufenthaltsgestattung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AsylbLG",
                        "title": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylblg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Abschiebehaft soll bundesweit wieder abgeschafft werden. Grund- und Menschenrechtsverletzungen in der Abschiebepraxis sollen umgehend gestoppt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011710",
                "statements": [],
                "title": "Reform des R\u00fcckf\u00fchrungsverbesserungsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aufhebung der Wohnverpflichtung gem. \u00a7\u00a7 47, 53, 60 AsylG sowie \u00a7\u00a7 12, 12a und 61 AufenthG. Die Unterbringung soll dezentral in Wohnungen oder wohnungs\u00e4hnlicher Form erfolgen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011711",
                "statements": [],
                "title": "Abbau asyl- und aufenthaltsrechtlicher Wohnverpflichtungen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}