{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-04-09T07:25:27.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-04-09T07:25:27.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-16T16:28:40.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32097,
                "validFromDate": "2024-04-16T16:28:40.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32092,
                "validFromDate": "2024-04-16T16:07:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-16T16:28:40.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29486,
                "validFromDate": "2024-04-09T07:25:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-16T16:07:42.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zur \r\nErl\u00e4uterung einer Vielzahl von Themenfeldern, gef\u00fchrt, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit, auch im Hinblick auf die Situation der Besch\u00e4ftigten des Unternehmens, von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um den Fachkr\u00e4ftemangel, den Wert der dualen Ausbildung, Lieferketten und Nachhaltigkeit bis hin zum B\u00fcrokratieabbau. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben. Im Zuge dessen werden auch parlamentarische Abende und Diskussionsveranstaltungen durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.\r\n\r\nLiebherr-Aerospace Lindenberg stellt der Bundeswehr modernste und leistungsf\u00e4higste, weltweit teilweise einmalige Systeme und Komponenten f\u00fcr das geforderte F\u00e4higkeitsprofil zur Verf\u00fcgung. Damit ist sie nicht nur ein St\u00fctzpfeiler f\u00fcr die Wahrung deutscher Interessen und ein international gefragter, anerkannter und wettbewerbsf\u00e4higer Partner. Ihr kommt grundlegende Bedeutung f\u00fcr die Beitrags- und B\u00fcndnisf\u00e4higkeit Deutschlands zu und ist unentbehrliches Instrument der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik unseres Landes.  \r\nFliegende Waffensysteme sind von h\u00f6chster sicherheitspolitischer Relevanz f\u00fcr Deutschland. Zusammen mit unseren Verb\u00fcndeten m\u00fcssen unsere Streitkr\u00e4fte in einem zunehmend komplexen internationalen Umfeld in einer Vielzahl von Situationen einsatzf\u00e4hig sein. Die milit\u00e4rische Luftfahrtindustrie tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zur Einsatzf\u00e4higkeit und Einsatzbereitschaft aller fliegenden Waffensysteme bei. Sie hat sich dabei \u00fcber Jahrzehnte als verl\u00e4sslicher, unverzichtbarer und strategischer Partner der Bundeswehr erwiesen. \r\nDie Liebherr-Aerospace Lindenberg GmbH entwickelt, fertigt und betreut integrierte Systeme f\u00fcr die zivile und milit\u00e4rische Luftfahrtindustrie. Die Fahrwerke und Flugsteuerungs- sowie Bet\u00e4tigungssysteme aus dem Allg\u00e4u (Deutschland) sind in den verschiedensten Flugzeugen und Hubschraubern auf allen Kontinenten im Einsatz. Auch dank hoher Investitionen in Forschung und Entwicklung ist die Liebherr-Aerospace Lindenberg GmbH eine feste Gr\u00f6\u00dfe in der Luftfahrtindustrie. \r\nDie Tragweite dieses Branchensegments geht dabei weit \u00fcber das Milit\u00e4rische hinaus. Sie ist dank ihrer Systemf\u00e4higkeit, die auf Spitzentechnologie basiert, ein leistungsf\u00e4higer Motor f\u00fcr Innovation und Wachstum mit positiven Abstrahleffekten in viele andere Wirtschaftszweige.\r\nZum Erhalt und Ausbau dieser F\u00e4higkeiten und hochtechnologischer Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland setzen wir uns ein.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/f9/266805/22_LLI_Offenlegungsexemplar-Pruefungsbericht.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/1d/266806/Verhaltenskodex_Liebherr_Firmengruppe_Mitarbeiter.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Lindenberg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Pfaenderstrasse",
            "streetNumber": "50-52",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "88161"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "sabrina.raedler@liebherr.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498381460",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.liebherr.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Justin",
                "lastName": "Lewing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Hummel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gerd",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Heinzelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BDLI - Bundesverband der Deutschen Luft- und Raumfahrtindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "ASD - Aerospace, Security and Defence Industries Association of Europe"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Liebherr-Aerospace Lindenberg GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006608/32097",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/a2/266807/Lobbyregister-Detailansicht-R006608-2024-04-16_16-28-40.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-16T16:28:40.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 32097,
    "registerNumber": "R006608",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}