{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-09-27T21:13:49.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-09-27T21:13:49.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T11:22:15.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37071,
                "validFromDate": "2024-06-26T11:22:15.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 37024,
                "validFromDate": "2024-06-14T11:18:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T11:22:15.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31661,
                "validFromDate": "2024-04-09T14:27:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-14T11:18:51.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28062,
                "validFromDate": "2024-01-09T10:08:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-09T14:27:58.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27042,
                "validFromDate": "2023-11-23T09:35:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-09T10:08:33.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26878,
                "validFromDate": "2023-11-23T09:32:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-23T09:35:21.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25694,
                "validFromDate": "2023-09-27T21:13:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-23T09:32:52.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Der Gr\u00fcne Punkt Holding GmbH & Co. KG ist ein Unternehmen im Bereich des mechanischen und chemischen Recyclings sowie eines der dualen Systeme (gem. \u00a73 Art. 16 VerpackG) in Deutschland. Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien (insbesondere BMUV und BMWK) sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt. Diese Gespr\u00e4che dienen zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerischen T\u00e4tigkeiten, auch im Hinblick auf die Situation der Besch\u00e4ftigten des Unternehmens, von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um Rahmenbedingungen f\u00fcr mechanisches und chemisches Recycling, Umsetzungen der Extended Producer Responsibility (EPR) innerhalb Deutschlands als auch in Europa, Lieferketten und Nachhaltigkeit als auch um B\u00fcrokratieabbau. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben. Im Zuge dessen werden auch parlamentarische Abende und Diskussionsveranstaltungen besucht, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Zus\u00e4tzlich werden Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Kreislaufwirtschaft"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/1d/314056/Jahresabschluss-Gruener-Punkt-2022_signed.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8b/72/314055/Compliance-Verhaltenskodex-DE.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Edmund-Rumpler-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "51149"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@gruener-punkt.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492203937557",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.gruener-punkt.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Laurent",
                "lastName": "Auguste",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mark",
                "lastName": "Vester",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ursula",
                "lastName": "Denison",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rebecca",
                "lastName": "Zistel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Deppmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_LA",
            "de": "Sonstige Personengesellschaft",
            "en": "Other legal association",
            "legalFormText": "GmbH & Co. KG"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Laurent",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Auguste",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mark",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Vester",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ursula",
                "function": "Head of International Business Development",
                "lastName": "Denison",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rebecca",
                "function": "Senior Communications and Advocacy Manager",
                "lastName": "Zistel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Deppmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V. (BDE)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Abfallwirtschaft e.V. (DGAW)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verpackungsinstitut e. V."
            },
            {
                "membership": "Kunststoffland NRW e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V. (BDSI)"
            },
            {
                "membership": "PROsPA"
            },
            {
                "membership": "Allianz Verpackung und Umwelt e.V. (AVU)"
            },
            {
                "membership": "PRO Europe"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Kulinarischen Lebensmittel "
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverin der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V. (FDE)"
            },
            {
                "membership": "Bundes Verband der deutschen Spirituosen-Industrie und Importeure e.V (BSI)"
            },
            {
                "membership": "Plastics Recyclers Europe"
            },
            {
                "membership": "ACR+ Association of Cities and Regions for sustainable Resource management"
            },
            {
                "membership": "CEFLEX"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Der Gr\u00fcne Punkt Holding GmbH & Co. KG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude (Einzelma\u00dfnahmen)",
                "location": "Deutschland",
                "name": "Bund",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr Energie- und Ressourceneffizienz in der Wirtschaft",
                "location": "Deutschland",
                "name": "Bund",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungszulage",
                "location": "Deutschland",
                "name": "Bund",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 540001,
                    "to": 550000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006263/37071",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T11:22:15.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9e/1f/314063/Lobbyregister-Detailansicht-R006263-2024-06-26_11-22-15.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T11:22:15.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 37071,
    "registerNumber": "R006263",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Novelle Verpackungsgesetz: insbesondere \u00dcberarbeitung \u00a721, Verwertungsquoten, Anerkennung chem. Recycling als Recycling",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Kreislaufwirtschaft"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006166",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/41/314057/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200055.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006166",
                        "regulatoryProjectTitle": "Novelle Verpackungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Frau Dr. Karcher, sehr geehrter Herr Dr. Siemann, \r\n\r\nIm Namen von Hr. Deppmeyer und Hr. Dangis m\u00f6chte ich mich noch einmal herzlich f\u00fcr die Gelegenheit zum konstruktiven Austausch mit Ihnen bedanken. Ich war leider krankheitsbedingt verhindert, hoffe aber, dass wir eine weitere Gelegenheit zum pers\u00f6nlichen Kennenlernen finden. \r\n\r\nWie gestern besprochen, \u00fcbersende ich Ihnen die aktuellsten Unterlagen zur m\u00f6glichen Umsetzung des Modells der dualen Systeme zum Recyclingfonds gem.  dem zu novellierenden \u00a721 VerpackG:\r\n-\tDie gestern mit Ihnen besprochene Pr\u00e4sentation\r\n-\tDas Gutachten der Kanzlei Freshfields zur Bewertung des Modells, einschlie\u00dflich konkreter Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine entsprechende Novellierung des \u00a721\r\n-\tEin weiteres Gutachten von Freshfields zum Thema der Kompatibilit\u00e4t des Modells mit den Vorgaben der PPWR (Stand Dezember 2022, daher leichte Abweichungen zum finalen Text)\r\n-\tSchreiben der Stifterverb\u00e4nde der Zentralen Stelle an Dr. Lottermoser mit klarer Unterst\u00fctzung des Modells. \r\n\r\nDesweiteren bekr\u00e4ftigen wir die Einladung zur Besichtigung der Pyrolyseanlage von Plastic Energy in Sevilla \u2013 hier k\u00f6nnen Sie die Praxis der Aufbereitung von Input in die Pyrolyseanlage und die Anlage selbst kennenlernen. Zur Terminvereinbarung und Vorbereitung stehen wir jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nBez\u00fcglich der Informationen zur EPR-Umsetzung in anderen L\u00e4ndern arbeiten wir an einer aktualisierten Gegen\u00fcberstellung und senden Ihnen die Ergebnisse nach Fertigstellung gerne zu. \r\n\r\nSollten Sie weitere Fragen haben, stehen wir mit Informationen jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit besten Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\ni.V. Ursula Denison\r\n\r\nCorporate Affairs\r\nRegulatory Affairs and International Business Development EPR"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/27/314059/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200064.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006166",
                        "regulatoryProjectTitle": "Novelle Verpackungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Eckpunkte f\u00fcr eine St\u00e4rkung der finanziellen Anreizwirkung der Systembeteiligungsentgelte - Novelle \r\ndes \u00a7 21 VerpackG\r\nSehr geehrte Frau Dr. Lottermoser,\r\ndie unterzeichnenden Verb\u00e4nde sind sich einig, dass finanzielle Anreize f\u00fcr das recyclinggerechte Design \r\nvon Verpackungen und f\u00fcr den Rezyklateinsatz das Mittel der Wahl sind, um die Transformation von Verpa\u0002ckungen in Richtung Kreislaufwirtschaft zu unterst\u00fctzen. Daher begr\u00fc\u00dfen wir das im Koalitionsvertrag ver\u0002ankerte Vorhaben, \u00a7 21 Verpackungsgesetz (VerpackG) zu reformieren und mit einem gesetzlich veranker\u0002ten Fondsmodell ressourcenschonendes und recyclingfreundliches Verpackungsdesign sowie den Rezykla\u0002teinsatz zu belohnen. Trotz der positiven Wirkung des \u2013 durch \u00a7 21 Absatz 3 VerpackG eigef\u00fchrten \u2013 Min\u0002deststandards zur Bemessung der Recyclingf\u00e4higkeit besteht Einigkeit, dass die Regelung in ihrer derzeiti\u0002gen Ausgestaltung keine hinreichend wirksame finanzielle Anreizsetzung erm\u00f6glicht. \r\nEs wird erwartet, dass die EU-Kommission in ihrem Vorschlag f\u00fcr eine neue Verpackungs-Verordnung emp\u0002fehlen wird, dass f\u00fcr hochgradig recycelbare Verpackungen geringere Lizenzentgelte an die Dualen Systeme \r\ngezahlt werden sollen als f\u00fcr andere Verpackungen. Eine EU-weite Angleichung der Kriterien f\u00fcr finanzielle \r\nAnreize w\u00e4re ein echter Innovationstreiber und w\u00fcrden Investitionen in das kreislaufgerechte Verpackungs\u0002design und die Sammel- und Recycling-Infrastruktur erheblich f\u00f6rdern. \r\nDie Revision des \u00a7 21 VerpackG sollte deshalb dazu genutzt werden, die im Verpackungsgesetz verankerte \r\nerweiterte Herstellerverantwortung und das derzeitige System der privatwirtschaftliche Abfallsammlung \r\nund -verwertung zu st\u00e4rken. Bei der Ausgestaltung des neuen \u00a7 21 VerpackG halten wir folgende Punkte f\u00fcr \r\nwichtig:\r\nNicht hochgradig recyclingf\u00e4higen Verpackungen sollten \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrem Material \u2013 einen \r\ngesetzlich festgelegten Zuschlag auf das Lizenzentgelt f\u00fcr systembeteiligungspflichtige Verpackungen \r\nzugunsten eines Recyclingfonds zahlen. Die recyclingf\u00e4hige Gestaltung von Verpackungen stellt die \r\nGrundvoraussetzung f\u00fcr ein wirtschaftliches und hochwertiges Recycling der Verpackungsabf\u00e4lle sowie \r\nhohe Mengen- und Qualit\u00e4tsausbeuten bei der Gewinnung von Sekund\u00e4rrohstoffen dar. Sie kommt \r\ndamit indirekt auch der Steigerung des Rezyklateinsatzes zugute.\r\n2. Das alternativ diskutierte Modell einer Verbrauchssteuer erlaubt keine Zweckbindung der Mittel und \r\nentspricht nicht der Vereinbarung im Koalitionsvertrag zur Schaffung eines Fonds. Gegen eine ebenfalls \r\ndiskutierte \u00f6ffentlich-rechtliche Sonderabgabe bestehen erheblichen rechtlichen Bedenken, sowohl \r\nvon Seiten des Finanzverfassungsrechts als auch des EU-Beihilferechts.\r\n3. Grundlage f\u00fcr die Bemessung der Recyclingf\u00e4higkeit sollte der deutsche Mindeststandard sein, der f\u00fcr \r\ndiesen Zweck zu einer eindeutigen Bemessungsgrundlage ohne Interpretationsspielraum fortzuentwi\u0002ckeln ist. Die Vermeidung von \u201eTrittbrettfahrerei\u201c bzw. der Unterbeteiligung am Fonds, z.B. durch eine \r\nfehlerhafte Angabe der Recyclingf\u00e4higkeit, ist ein priorit\u00e4res Anliegen der Wirtschaft, um einen fairen \r\nWettbewerb am Markt sicherzustellen. \r\n4. Mit Blick auf eine zeitnahe, praktikable und kosteneffiziente Umsetzung sollte die Mittelvereinnah\u0002mung m\u00f6glichst \u00fcber die Dualen Systeme erfolgen. Dabei muss sichergestellt sein, dass die Dualen Sys\u0002teme die sich aus \u00a7 21 VerpackG ergebenden Entgelte als von ihren anderen Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeiten ge\u0002trennte Posten, deren H\u00f6he sie nicht beeinflussen k\u00f6nnen, zeitnah und ohne Abz\u00fcge im Rahmen einer \r\nwettbewerbsneutralen, \u201edurchleitenden Funktion\u201c an den Recyclingfonds weiterleiten. \r\n5. Der Fonds sollte privatwirtschaftlich ausgestaltet und bei der privatrechtlichen Stiftung Zentrale Stelle \r\nVerpackungsregister (ZSVR) aufgehangen sein. Dabei muss durch eine geeignete rechtliche Ausgestal\u0002tung sichergestellt sein, dass die privatrechtliche Ausgestaltung des Gesamtmodells der dualen Sys\u0002teme nicht gef\u00e4hrdet wird. Die Insolvenzsicherheit des Fonds muss gew\u00e4hrleistet sein, genauso wie \r\ndessen wettbewerbsrechtliche und finanzverfassungsrechtliche Konformit\u00e4t. \u00dcber geeignete Prozesse \r\nund Kontrollmechanismen ist sicherzustellen, dass die Gelder ordnungsgem\u00e4\u00df eingezogen, verwaltet \r\nund ausgekehrt werden.\r\n6. Die Verwendung der Mittel sollte insbesondere der F\u00f6rderung der Recyclingf\u00e4higkeit von Verpackun\u0002gen und des Einsatzes von Kunststoff-Rezyklaten dienen und wettbewerbsneutral sein. Die Steigerung \r\ndes Rezyklateinsatzes in Verpackungen ist ein wichtiges F\u00f6rderziel, allerdings sind die M\u00f6glichkeiten \r\ndes Rezyklateinsatzes je nach Verpackungssegment sehr unterschiedlich und teilweise durch gesetzli\u0002che H\u00fcrden sehr begrenzt (z.B. bei Lebensmittelverpackungen). Die F\u00f6rderung des Rezyklateinsatzes \r\nsollte deshalb diskriminierungsfrei erfolgen und darauf ausgerichtet sein, das jeweils vorhandene Po\u0002tenzial des Rezyklateinsatzes zu steigern. \r\n7. Kostenkontrolle und Mitsprache der Industrie bei zentralen Aspekten wie der Definition von Recycling\u0002f\u00e4higkeit und der Mittelverwendung m\u00fcssen sichergestellt werden\r\nWir w\u00e4ren Ihnen dankbar, wenn Sie diese Punkte bei der Novelle des \u00a7 21 Verpackungsgesetz ber\u00fccksichti\u0002gen w\u00fcrden. Gern stehen wir Ihnen f\u00fcr ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch zur Verf\u00fcgung, um Ihnen unsere Vor\u0002schl\u00e4ge zu erl\u00e4utern.\r\nFreundliche Gr\u00fc\u00dfe\r\nDr. Andreas Bruckschen, Stellv. Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Berlin\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser\u0002und Rohstoffwirtschaft e. V.\r\nPeter Feller, Stellv. Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V.\r\nAntje Gerstein, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Europapolitik/Nachhaltigkeit\r\nHandelsverband Deutschland e.V.\r\nDr. Martin Engelmann, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nIK Industrievereinigung Kunststoffverpackungen e.V.\r\nDr. Andreas Gayk, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Recht & Politik\r\nMarkenverband e. V"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Novelle Verpackungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Kreislaufwirtschaftsgesetz: \u00c4nderungen zu Bestimmung Abfallende in Bezug auf chemisches Recycling ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Kreislaufwirtschaft"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006167",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/19/314061/Stellungnahme-Gutachten-SG2406140042.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006167",
                        "regulatoryProjectTitle": "Kreislaufwirtschaftsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Einladung zur Besichtigung unserer Recyclinganlage Systec Plastics in H\u00f6rstel\r\n\r\n\r\nSehr geehrter Herr Dr. Gesenhues,\r\nzu Ihrer Ernennung als Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im BMUV m\u00f6chten wir Ihnen nachtr\u00e4glich sehr herzlich gratulieren und w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg. \r\nEiner modernen Abfallwirtschaft mit Fokus auf Ressourcenschonung und Klimaschutz  \u2013 einem der Schwerpunkte des Koalitionsvertrages \u2013 kommt auch in unseren Augen eine hohe Bedeutung zu. Davon profitieren nicht nur B\u00fcrger und die Umwelt, sondern das Recycling tr\u00e4gt nachweislich zur Rohstoffversorgung heimischer Betriebe bei. \r\nUm den in Deutschland eingeschlagenen Weg \u2013 den unser Unternehmen ma\u00dfgeblich mitgepr\u00e4gt hat - konsequent weiter zu gehen und die Entwicklung der linearen Wirtschaft zu einer Kreislaufwirtschaft voranzubringen, m\u00fcssen verschiedene Akteure miteinander verst\u00e4rkt in den Dialog treten. An relevanten Themen mangelt es nicht \u2013 zwei davon m\u00f6chten wir besonders hervorheben:\r\n-\tEntwicklung der Verwertungsquoten f\u00fcr das mechanische und chemische Kunststoffrecycling \u2013 hier geht es uns insbesondere um die regulatorischen Rahmenbedingungen, um dringend notwendige Investitionen in beide Recyclingmethoden abzusichern und voranzutreiben\r\n-\tWirksamkeit des \u00a7 21VerpackG zur \u00f6kologischen Gestaltung der Beteiligungsentgelte \u2013 hier haben die dualen Systeme gemeinsam ein praktikables und kurzfristig umsetzbares Modell entwickelt, dass kompatibel mit den Prinzipien der entsprechenden UBA-Studie ist. \r\n\r\nWie Ihnen vielleicht bekannt ist, betreibt Der Gr\u00fcne Punkt zwei Anlagen zum mechanischen Recycling von Kunststoffen aus der Sammlung der dualen Systeme: \r\n-\tSystec Plastics GmbH in H\u00f6rstel - Produktion f\u00fcr Systalen\u00ae rPP aus haushaltsnaher Sammlung (gruener-punkt.de) \u2013 in diesem Werk verarbeiten wir insbesondere Polypropylen zu j\u00e4hrlich ca. 22 kto Rezyklaten. \r\n-\tSystec Plastics Eisfeld - das Kompetenzzentrum f\u00fcr das Recycling flexibler Kunststoffe (Systalen\u00ae LDPE) (gruener-punkt.de) \u2013 hier in Th\u00fcringen liegt der Fokus der Produktion auf flexiblen Verpackungen aus dem dualen System. \r\n\r\nWir freuen uns darauf, die Zusammenarbeit mit Ihnen und dem Ministerium fortzusetzen und zu intensivieren. Angesichts der skizzierten Herausforderungen w\u00fcrde ich mich freuen, wenn wir in n\u00e4chster Zeit auch Gelegenheit zum pers\u00f6nlichen Austausch f\u00e4nden \u2013 hierzu bietet sich ein Besuch im Werk in H\u00f6rstel in Ihrem Wahlkreis besonders an. \r\n\r\nWir erlauben uns, zur Terminvereinbarung mit Ihrem B\u00fcro in Kontakt zu treten. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Kreislaufwirtschaftsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Anpassung des Vorschlags f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber die Vermeidung der Freisetzung von Kunststoffgranulat zur Verringerung der Umweltverschmutzung durch Mikroplastik um administrativen Aufwand f\u00fcr Mittelst\u00e4ndler gering zu halten",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Kreislaufwirtschaft"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0625-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "625/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-verordnung-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/306378",
                        "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber die Vermeidung der Freisetzung von Kunststoffgranulat zur Verringerung der Umweltverschmutzung durch Mikroplastik"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006168",
                "statements": [],
                "title": "Vermeidung der Freisetzung von Kunststoffgranulat"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Umsetzung der delegierten und implementierten Rechtsakte insbesondere in Bezug auf Recyclingf\u00e4higkeit, Kalkulation Rezyklate / Mass Balance und Eco-Modulation ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Kreislaufwirtschaft"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006169",
                "statements": [],
                "title": "EU Verpackungsverordnung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/41/314057/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200055.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006166",
                "regulatoryProjectTitle": "Novelle Verpackungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Frau Dr. Karcher, sehr geehrter Herr Dr. Siemann, \r\n\r\nIm Namen von Hr. Deppmeyer und Hr. Dangis m\u00f6chte ich mich noch einmal herzlich f\u00fcr die Gelegenheit zum konstruktiven Austausch mit Ihnen bedanken. Ich war leider krankheitsbedingt verhindert, hoffe aber, dass wir eine weitere Gelegenheit zum pers\u00f6nlichen Kennenlernen finden. \r\n\r\nWie gestern besprochen, \u00fcbersende ich Ihnen die aktuellsten Unterlagen zur m\u00f6glichen Umsetzung des Modells der dualen Systeme zum Recyclingfonds gem.  dem zu novellierenden \u00a721 VerpackG:\r\n-\tDie gestern mit Ihnen besprochene Pr\u00e4sentation\r\n-\tDas Gutachten der Kanzlei Freshfields zur Bewertung des Modells, einschlie\u00dflich konkreter Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine entsprechende Novellierung des \u00a721\r\n-\tEin weiteres Gutachten von Freshfields zum Thema der Kompatibilit\u00e4t des Modells mit den Vorgaben der PPWR (Stand Dezember 2022, daher leichte Abweichungen zum finalen Text)\r\n-\tSchreiben der Stifterverb\u00e4nde der Zentralen Stelle an Dr. Lottermoser mit klarer Unterst\u00fctzung des Modells. \r\n\r\nDesweiteren bekr\u00e4ftigen wir die Einladung zur Besichtigung der Pyrolyseanlage von Plastic Energy in Sevilla \u2013 hier k\u00f6nnen Sie die Praxis der Aufbereitung von Input in die Pyrolyseanlage und die Anlage selbst kennenlernen. Zur Terminvereinbarung und Vorbereitung stehen wir jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nBez\u00fcglich der Informationen zur EPR-Umsetzung in anderen L\u00e4ndern arbeiten wir an einer aktualisierten Gegen\u00fcberstellung und senden Ihnen die Ergebnisse nach Fertigstellung gerne zu. \r\n\r\nSollten Sie weitere Fragen haben, stehen wir mit Informationen jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit besten Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\ni.V. Ursula Denison\r\n\r\nCorporate Affairs\r\nRegulatory Affairs and International Business Development EPR"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/27/314059/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200064.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006166",
                "regulatoryProjectTitle": "Novelle Verpackungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Eckpunkte f\u00fcr eine St\u00e4rkung der finanziellen Anreizwirkung der Systembeteiligungsentgelte - Novelle \r\ndes \u00a7 21 VerpackG\r\nSehr geehrte Frau Dr. Lottermoser,\r\ndie unterzeichnenden Verb\u00e4nde sind sich einig, dass finanzielle Anreize f\u00fcr das recyclinggerechte Design \r\nvon Verpackungen und f\u00fcr den Rezyklateinsatz das Mittel der Wahl sind, um die Transformation von Verpa\u0002ckungen in Richtung Kreislaufwirtschaft zu unterst\u00fctzen. Daher begr\u00fc\u00dfen wir das im Koalitionsvertrag ver\u0002ankerte Vorhaben, \u00a7 21 Verpackungsgesetz (VerpackG) zu reformieren und mit einem gesetzlich veranker\u0002ten Fondsmodell ressourcenschonendes und recyclingfreundliches Verpackungsdesign sowie den Rezykla\u0002teinsatz zu belohnen. Trotz der positiven Wirkung des \u2013 durch \u00a7 21 Absatz 3 VerpackG eigef\u00fchrten \u2013 Min\u0002deststandards zur Bemessung der Recyclingf\u00e4higkeit besteht Einigkeit, dass die Regelung in ihrer derzeiti\u0002gen Ausgestaltung keine hinreichend wirksame finanzielle Anreizsetzung erm\u00f6glicht. \r\nEs wird erwartet, dass die EU-Kommission in ihrem Vorschlag f\u00fcr eine neue Verpackungs-Verordnung emp\u0002fehlen wird, dass f\u00fcr hochgradig recycelbare Verpackungen geringere Lizenzentgelte an die Dualen Systeme \r\ngezahlt werden sollen als f\u00fcr andere Verpackungen. Eine EU-weite Angleichung der Kriterien f\u00fcr finanzielle \r\nAnreize w\u00e4re ein echter Innovationstreiber und w\u00fcrden Investitionen in das kreislaufgerechte Verpackungs\u0002design und die Sammel- und Recycling-Infrastruktur erheblich f\u00f6rdern. \r\nDie Revision des \u00a7 21 VerpackG sollte deshalb dazu genutzt werden, die im Verpackungsgesetz verankerte \r\nerweiterte Herstellerverantwortung und das derzeitige System der privatwirtschaftliche Abfallsammlung \r\nund -verwertung zu st\u00e4rken. Bei der Ausgestaltung des neuen \u00a7 21 VerpackG halten wir folgende Punkte f\u00fcr \r\nwichtig:\r\nNicht hochgradig recyclingf\u00e4higen Verpackungen sollten \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrem Material \u2013 einen \r\ngesetzlich festgelegten Zuschlag auf das Lizenzentgelt f\u00fcr systembeteiligungspflichtige Verpackungen \r\nzugunsten eines Recyclingfonds zahlen. Die recyclingf\u00e4hige Gestaltung von Verpackungen stellt die \r\nGrundvoraussetzung f\u00fcr ein wirtschaftliches und hochwertiges Recycling der Verpackungsabf\u00e4lle sowie \r\nhohe Mengen- und Qualit\u00e4tsausbeuten bei der Gewinnung von Sekund\u00e4rrohstoffen dar. Sie kommt \r\ndamit indirekt auch der Steigerung des Rezyklateinsatzes zugute.\r\n2. Das alternativ diskutierte Modell einer Verbrauchssteuer erlaubt keine Zweckbindung der Mittel und \r\nentspricht nicht der Vereinbarung im Koalitionsvertrag zur Schaffung eines Fonds. Gegen eine ebenfalls \r\ndiskutierte \u00f6ffentlich-rechtliche Sonderabgabe bestehen erheblichen rechtlichen Bedenken, sowohl \r\nvon Seiten des Finanzverfassungsrechts als auch des EU-Beihilferechts.\r\n3. Grundlage f\u00fcr die Bemessung der Recyclingf\u00e4higkeit sollte der deutsche Mindeststandard sein, der f\u00fcr \r\ndiesen Zweck zu einer eindeutigen Bemessungsgrundlage ohne Interpretationsspielraum fortzuentwi\u0002ckeln ist. Die Vermeidung von \u201eTrittbrettfahrerei\u201c bzw. der Unterbeteiligung am Fonds, z.B. durch eine \r\nfehlerhafte Angabe der Recyclingf\u00e4higkeit, ist ein priorit\u00e4res Anliegen der Wirtschaft, um einen fairen \r\nWettbewerb am Markt sicherzustellen. \r\n4. Mit Blick auf eine zeitnahe, praktikable und kosteneffiziente Umsetzung sollte die Mittelvereinnah\u0002mung m\u00f6glichst \u00fcber die Dualen Systeme erfolgen. Dabei muss sichergestellt sein, dass die Dualen Sys\u0002teme die sich aus \u00a7 21 VerpackG ergebenden Entgelte als von ihren anderen Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeiten ge\u0002trennte Posten, deren H\u00f6he sie nicht beeinflussen k\u00f6nnen, zeitnah und ohne Abz\u00fcge im Rahmen einer \r\nwettbewerbsneutralen, \u201edurchleitenden Funktion\u201c an den Recyclingfonds weiterleiten. \r\n5. Der Fonds sollte privatwirtschaftlich ausgestaltet und bei der privatrechtlichen Stiftung Zentrale Stelle \r\nVerpackungsregister (ZSVR) aufgehangen sein. Dabei muss durch eine geeignete rechtliche Ausgestal\u0002tung sichergestellt sein, dass die privatrechtliche Ausgestaltung des Gesamtmodells der dualen Sys\u0002teme nicht gef\u00e4hrdet wird. Die Insolvenzsicherheit des Fonds muss gew\u00e4hrleistet sein, genauso wie \r\ndessen wettbewerbsrechtliche und finanzverfassungsrechtliche Konformit\u00e4t. \u00dcber geeignete Prozesse \r\nund Kontrollmechanismen ist sicherzustellen, dass die Gelder ordnungsgem\u00e4\u00df eingezogen, verwaltet \r\nund ausgekehrt werden.\r\n6. Die Verwendung der Mittel sollte insbesondere der F\u00f6rderung der Recyclingf\u00e4higkeit von Verpackun\u0002gen und des Einsatzes von Kunststoff-Rezyklaten dienen und wettbewerbsneutral sein. Die Steigerung \r\ndes Rezyklateinsatzes in Verpackungen ist ein wichtiges F\u00f6rderziel, allerdings sind die M\u00f6glichkeiten \r\ndes Rezyklateinsatzes je nach Verpackungssegment sehr unterschiedlich und teilweise durch gesetzli\u0002che H\u00fcrden sehr begrenzt (z.B. bei Lebensmittelverpackungen). Die F\u00f6rderung des Rezyklateinsatzes \r\nsollte deshalb diskriminierungsfrei erfolgen und darauf ausgerichtet sein, das jeweils vorhandene Po\u0002tenzial des Rezyklateinsatzes zu steigern. \r\n7. Kostenkontrolle und Mitsprache der Industrie bei zentralen Aspekten wie der Definition von Recycling\u0002f\u00e4higkeit und der Mittelverwendung m\u00fcssen sichergestellt werden\r\nWir w\u00e4ren Ihnen dankbar, wenn Sie diese Punkte bei der Novelle des \u00a7 21 Verpackungsgesetz ber\u00fccksichti\u0002gen w\u00fcrden. Gern stehen wir Ihnen f\u00fcr ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch zur Verf\u00fcgung, um Ihnen unsere Vor\u0002schl\u00e4ge zu erl\u00e4utern.\r\nFreundliche Gr\u00fc\u00dfe\r\nDr. Andreas Bruckschen, Stellv. Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Berlin\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser\u0002und Rohstoffwirtschaft e. V.\r\nPeter Feller, Stellv. Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V.\r\nAntje Gerstein, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Europapolitik/Nachhaltigkeit\r\nHandelsverband Deutschland e.V.\r\nDr. Martin Engelmann, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nIK Industrievereinigung Kunststoffverpackungen e.V.\r\nDr. Andreas Gayk, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Recht & Politik\r\nMarkenverband e. V"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/19/314061/Stellungnahme-Gutachten-SG2406140042.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006167",
                "regulatoryProjectTitle": "Kreislaufwirtschaftsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Einladung zur Besichtigung unserer Recyclinganlage Systec Plastics in H\u00f6rstel\r\n\r\n\r\nSehr geehrter Herr Dr. Gesenhues,\r\nzu Ihrer Ernennung als Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im BMUV m\u00f6chten wir Ihnen nachtr\u00e4glich sehr herzlich gratulieren und w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg. \r\nEiner modernen Abfallwirtschaft mit Fokus auf Ressourcenschonung und Klimaschutz  \u2013 einem der Schwerpunkte des Koalitionsvertrages \u2013 kommt auch in unseren Augen eine hohe Bedeutung zu. Davon profitieren nicht nur B\u00fcrger und die Umwelt, sondern das Recycling tr\u00e4gt nachweislich zur Rohstoffversorgung heimischer Betriebe bei. \r\nUm den in Deutschland eingeschlagenen Weg \u2013 den unser Unternehmen ma\u00dfgeblich mitgepr\u00e4gt hat - konsequent weiter zu gehen und die Entwicklung der linearen Wirtschaft zu einer Kreislaufwirtschaft voranzubringen, m\u00fcssen verschiedene Akteure miteinander verst\u00e4rkt in den Dialog treten. An relevanten Themen mangelt es nicht \u2013 zwei davon m\u00f6chten wir besonders hervorheben:\r\n-\tEntwicklung der Verwertungsquoten f\u00fcr das mechanische und chemische Kunststoffrecycling \u2013 hier geht es uns insbesondere um die regulatorischen Rahmenbedingungen, um dringend notwendige Investitionen in beide Recyclingmethoden abzusichern und voranzutreiben\r\n-\tWirksamkeit des \u00a7 21VerpackG zur \u00f6kologischen Gestaltung der Beteiligungsentgelte \u2013 hier haben die dualen Systeme gemeinsam ein praktikables und kurzfristig umsetzbares Modell entwickelt, dass kompatibel mit den Prinzipien der entsprechenden UBA-Studie ist. \r\n\r\nWie Ihnen vielleicht bekannt ist, betreibt Der Gr\u00fcne Punkt zwei Anlagen zum mechanischen Recycling von Kunststoffen aus der Sammlung der dualen Systeme: \r\n-\tSystec Plastics GmbH in H\u00f6rstel - Produktion f\u00fcr Systalen\u00ae rPP aus haushaltsnaher Sammlung (gruener-punkt.de) \u2013 in diesem Werk verarbeiten wir insbesondere Polypropylen zu j\u00e4hrlich ca. 22 kto Rezyklaten. \r\n-\tSystec Plastics Eisfeld - das Kompetenzzentrum f\u00fcr das Recycling flexibler Kunststoffe (Systalen\u00ae LDPE) (gruener-punkt.de) \u2013 hier in Th\u00fcringen liegt der Fokus der Produktion auf flexiblen Verpackungen aus dem dualen System. \r\n\r\nWir freuen uns darauf, die Zusammenarbeit mit Ihnen und dem Ministerium fortzusetzen und zu intensivieren. Angesichts der skizzierten Herausforderungen w\u00fcrde ich mich freuen, wenn wir in n\u00e4chster Zeit auch Gelegenheit zum pers\u00f6nlichen Austausch f\u00e4nden \u2013 hierzu bietet sich ein Besuch im Werk in H\u00f6rstel in Ihrem Wahlkreis besonders an. \r\n\r\nWir erlauben uns, zur Terminvereinbarung mit Ihrem B\u00fcro in Kontakt zu treten. \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}