{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-12-19T12:07:44.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-12-19T12:07:44.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T10:39:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37337,
                "validFromDate": "2024-06-26T10:39:59.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25680,
                "validFromDate": "2023-12-19T12:07:44.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T10:39:59.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Gegenstand von OXG ist die T\u00e4tigkeit als Unternehmen in den Bereichen Planung, Errichtung und Betrieb von Glasfasernetzen. OXG bietet TK-Dienstleistern auf Vorleistungsbasis Zugang zu seinen Glasfasernetzen an und erm\u00f6glicht diesen die Vermarktung von Breitbandanschl\u00fcssen und TK-Diensten gegen\u00fcber Endnutzern.\r\nOXG begleitet Gesetzgebungsvorhaben auf deutscher sowie europ\u00e4ischer Ebene und beteiligt sich im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeiten am politischen Diskurs, insbesondere in den Bereichen der Telekommunikation-, Sicherheits- und Datenschutzpolitik. Die Au\u00dfenvertretung des Unternehmens gegen\u00fcber der Politik und Verwaltung dient zur Umsetzung der zuvor skizzierten Unternehmensziele und zur Beantwortung von sich in diesem Kontext stellenden Fragen. Neben der eigenen Au\u00dfenvertretung bringt sich OXG aktiv in relevanten Arbeitskreisen und -gruppen in vor allem deutschen Verb\u00e4nden ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c4/02/313759/result.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-03-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-11-30"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Ferdinand-Braun-Platz",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40549"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@oxg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4921181965698",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.oxg.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M. (MERNI)",
                "firstName": "Christopher",
                "lastName": "Hasenkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom-Kaufmann",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (CFO)",
                "lastName": "Ospelkaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (CCO)",
                "lastName": "R\u00fcter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "S\u00f6ren",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (CEO)",
                "lastName": "Trebst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V. (VATM)"
            },
            {
                "membership": "BREKO Bundesverband Breitbandkommunikation e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "OXG Glasfaser GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006396/37337",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T10:39:59.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/31/313760/Lobbyregister-Detailansicht-R006396-2024-06-26_10-39-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T10:39:59.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 37337,
    "registerNumber": "R006396",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}