{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-02-05T19:14:10.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-02-05T19:14:10.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-07T15:03:56.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32685,
                "validFromDate": "2024-06-07T15:03:56.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28351,
                "validFromDate": "2024-02-05T19:14:10.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-07T15:03:56.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "Ziel ist es, dass sich die Rahmenbedingungen speziell f\u00fcr die Pflegeunternehmen (KMU) im l\u00e4ndlichen Raum verbessern, damit zuk\u00fcnftig Versorgung weiterhin sichergestellt werden kann. Dazu geh\u00f6rt auch die Rahmenbedingung, dass das Personal konsequent weiterqualifiziert wird und dieser Einsatz auch refinanziert wird. Zudem m\u00fcssen auch Kommunen in Zukunft schauen, wie sie Versorgung sicherstellen und wie sie ihre Pflege-Dienstleister vor Ort unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \r\n\r\nWir unterst\u00fctzen Pflegeunternehmen dabei, ihr Personal mit neuen, betriebsinternen und vereinbaren Konzepten, weiterzuqualifizieren, beraten die Inhaber:innen im Rahmen ihrer Organisationsentwicklung und unterst\u00fctzen auch Kommunen bei der Sicherstellung von Versorgung z.b. durch die Initiierung von Televersorgungsinfrastruktur und -projekten. \r\n\r\nUm das alles finanzierbar zu machen, unterst\u00fctzen wir bei der Generierung und Abwicklung von F\u00f6rdergeldern. Schwerpunkte bei den Schulungen und Beratungen liegen bei Digitalisierung und Schulungskonzepten f\u00fcr Pflegehelfer:innenqualifikation. \r\nDar\u00fcber hinaus beteiligen wir uns an Forschungsprojekten und ESF gef\u00f6rderten Projekte in Niedersachsen/Bremen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/99/285424/52473-Jahresabschluss-Offenlegung-zum-Unternehmensregister-31-12-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Oldenburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Marie-Curie-Str.",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "26129"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "post@pflegepioniere.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49044155978080",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.pflegepioniere.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Melanie",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Philip",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Zell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Spitzenverband digitale Gesundheitsversorgung"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "care pioneers GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "ESF Projekt: PUG-Pflege und Gesundheitsversorgung im l\u00e4ndlichen Raum sicherstellen",
                "location": "Drochtersen/Nordkehdingen",
                "name": "Gemeinde Drochtersen / Gemeinde Nordkehdingen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006472/32685",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-07T15:03:56.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/95/285425/Lobbyregister-Detailansicht-R006472-2024-06-07_15-03-56.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-07T15:03:56.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 32685,
    "registerNumber": "R006472",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "1",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/103/2010338.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10338",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/analyse-m%C3%B6glicher-zuk%C3%BCnftiger-energieversorgungsl%C3%BCcken-in-den-sektoren-strom-verkehr-und/309311",
                        "title": "Schriftliche Fragen mit den in der Woche vom 12. Februar 2024 eingegangenen Antworten der Bundesregierung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001593",
                "statements": [],
                "title": "Pflegekompetenzgesetz, Pflegeberufegesetz, St\u00e4rkung der Aus- und Weiterbildungsf\u00f6rderung "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}