{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-04-16T19:49:09.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-04-16T19:49:09.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-22T15:57:37.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32918,
                "validFromDate": "2024-05-22T15:57:37.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29772,
                "validFromDate": "2024-04-16T19:49:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-22T15:57:37.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Durch direkte Anschreiben und Positionspapiere, bzw. Resolutionen wird unmittelbar der Kontakt mit Politikerinnen und Politikern, insbesondere Mitgliedern des Deutschen Bundestages, gesucht. Zudem werden auch auf Anfrage der Politik Stellungnahmen und Gutachten ver\u00f6ffentlicht und/oder an Abgeordnete sowie an die Bundesregierung, Ministerien und Gremien \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/d8/275008/Jahresabschluss-Finanzen-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt / Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Goethe Universit\u00e4t Frankfurt",
            "nationalAdditional2": "Raum __.208",
            "street": "Max-von-Laue-Str.",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60438"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vorstand@zapfev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49123456789",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://zapfev.de/"
                },
                {
                    "website": "https://zapf.wiki/Hauptseite"
                },
                {
                    "website": "https://zapf.in/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Katzenmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Teresa",
                "lastName": "Hasler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Ulbricht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benedikt",
                "lastName": "Peter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Moritz",
                "lastName": "Fiech",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "1. Vorstand",
                "lastName": "Steinm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Niklas",
                "function": "2. Vorstand",
                "lastName": "Jamborek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jens",
                "function": "1. Kassenf\u00fchrer",
                "lastName": "Borgemeister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Paul",
                "function": "2. Kassenf\u00fchrer",
                "lastName": "Callsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Fabian",
                "function": "IT-Vorstand",
                "lastName": "Freyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lennart",
                "function": "Inventar-Vorstand",
                "lastName": "Ahrens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Robin",
                "function": "ZaPF D\u00fcsseldorf",
                "lastName": "Solinus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jan",
                "function": "ZaPF Kiel",
                "lastName": "Schlevoigt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Patrick",
                "function": "ZaPF Mainz",
                "lastName": "Riederer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "ZaPF Erlangen/M\u00fcnchen",
                "lastName": "Dietz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jonathan",
                "function": "ZaPF Frankfurt",
                "lastName": "Schulte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-10-30",
            "naturalPersons": 39,
            "organizations": 9,
            "totalCount": 48
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Zusammenkunft aller Physik Fachschaften e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung hochschulbezogener zentraler Ma\u00dfnahmen studentischer Verb\u00e4nde und anderer Organisationen:\r\n1. ZaPF - Zusammenkunft aller Physikfachschaften in Berlin SoSe23\r\n2. ZaPF - Zusammenkunft aller Physikfachschaften in D\u00fcsseldorf WiSe23",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006626/32918",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bf/0a/275009/Lobbyregister-Detailansicht-R006626-2024-05-22_15-57-37.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-22T15:57:37.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 32918,
    "registerNumber": "R006626",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "RegG",
                        "title": "Gesetz zur Regionalisierung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/regg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die ZaPF fordert die schnelle Umsetzung eines reduzierten Semestertickets auf Basis des Deuschlandtickets.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/055/2005548.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/5548",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/neuntes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-regionalisierungsgesetzes/296239",
                        "title": "Entwurf eines Neunten Gesetzes zur \u00c4nderung des Regionalisierungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000355",
                "statements": [],
                "title": "Semesterticket auf Basis des Deutschlandtickets umsetzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WissZeitVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wisszeitvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die ZaPF fordert eine Abschaffung von zeitlich befristeten Arbeitsvertr\u00e4gen in der Forschung und Lehre.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmbf.de/SharedDocs/Downloads/de/2023/2023-06-wisszeitvg-referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/service/gesetze/gesetze_node.html",
                            "shortTitle": "BMBF",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                            "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-06-14",
                    "title": "Gesetz \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft (WissZeitVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000356",
                "statements": [],
                "title": "Entfristung in Forschung und Lehre"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die ZaPF fordert die erforderliche Sperrkontosumme f\u00fcr die Erlangung eines Visums f\u00fcr internationale Studierende deutlich zu reduzieren und die Vorhaltezeit dieser Summe drastisch zu k\u00fcrzen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000357",
                "statements": [],
                "title": "Erleichterung f\u00fcr internationale Studierende zur Erlangung eines Visums: Sperrkonten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BAf\u00f6G",
                        "title": "Bundesgesetz \u00fcber individuelle F\u00f6rderung der Ausbildung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baf_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die ZaPF fordert das BaF\u00f6G auf in Ausbildung befindliche Menschen zu erweitern. Dies ist insbesondere durch den Wegfall der maximalen F\u00f6rderdauer, die Einf\u00fchrung der Elternunabh\u00e4ngigkeit, der Abschaffung des Leistungsnachweises, der Streichung der Altersh\u00f6chstgrenze und die Honorierung von Ehren\u00e4mtern zu erreichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/016/2001631.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/1631",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/siebenundzwanzigstes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundesausbildungsf%C3%B6rderungsgesetzes-27-baf%C3%B6g%C3%A4ndg/286491",
                        "title": "Entwurf eines Siebenundzwanzigsten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes (27. BAf\u00f6G\u00c4ndG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000821",
                "statements": [],
                "title": "BaF\u00f6G f\u00fcr alle Menschen in Ausbildung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BAf\u00f6G",
                        "title": "Bundesgesetz \u00fcber individuelle F\u00f6rderung der Ausbildung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baf_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die ZaPF fordert Erleichterungen bei der Stellung von BaF\u00f6G-Antr\u00e4gen. Dies ist insbesondere durch die Einf\u00fchrung bundesweit einheitlicher Online-Beantragung und der Einf\u00fchrung von vorl\u00e4ufigen Antr\u00e4gen zu erreichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/016/2001631.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/1631",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/siebenundzwanzigstes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundesausbildungsf%C3%B6rderungsgesetzes-27-baf%C3%B6g%C3%A4ndg/286491",
                        "title": "Entwurf eines Siebenundzwanzigsten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes (27. BAf\u00f6G\u00c4ndG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000822",
                "statements": [],
                "title": "Erleichterung beim BaF\u00f6G Antrag"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BAf\u00f6G",
                        "title": "Bundesgesetz \u00fcber individuelle F\u00f6rderung der Ausbildung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baf_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die ZaPF fordert die Erh\u00f6hung von Leistungen durch das BaF\u00f6G. Dies ist insbesondere durch die Einf\u00fchrung einer automatischen Anpassung der BAf\u00f6G-S\u00e4tze an anerkannte Metriken der finanziellen Entwicklung und eine realistische Anpassung der Wohngeldpauschale.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/016/2001631.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/1631",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/siebenundzwanzigstes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundesausbildungsf%C3%B6rderungsgesetzes-27-baf%C3%B6g%C3%A4ndg/286491",
                        "title": "Entwurf eines Siebenundzwanzigsten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes (27. BAf\u00f6G\u00c4ndG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000823",
                "statements": [],
                "title": "Erh\u00f6hung von Leistungen durch das BaF\u00f6G"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}