{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-06-15T15:57:19.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-06-15T15:57:19.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T16:29:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38025,
                "validFromDate": "2024-06-27T16:29:51.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19405,
                "validFromDate": "2023-06-15T15:57:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T16:29:51.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Interessenvertretung wird selbst durch Vertreter*innen des Fl\u00fcchtlingsrat Sachsen-Anhalt e.V. betrieben.\r\nDer Fl\u00fcchtlingsrat Sachsen-Anhalt e.V. setzt sich f\u00fcr die Anerkennung der Rechte von Fl\u00fcchtlingen und die Verbesserung ihrer Lebenssituation ein.\r\nMit unserer Arbeit f\u00f6rdern wir die \u00f6ffentliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Menschenrechte von Gefl\u00fcchteten.\r\nDer FR-ST arbeitet vor allem landesweit sowie anlassbezogen auch bundesweit zu sozialen und rechtlichen Problemen von gefl\u00fcchteten Menschen und tritt damit auch Rassismus und Diskriminierung entgegen.\r\n - mit Aktionen, Kampagnen, Veranstaltungen in der \u00d6ffentlichkeitsarbeit \r\n - mit Forderungen an politische Entscheidungstr\u00e4ger*innen \r\n - in der Beratung f\u00fcr gefl\u00fcchtete Menschen und Multiplikator*innen sowie Vermittlung an Beratungsstellen\r\n - durch Antr\u00e4ge an den Rechtshilfefonds von Pro Asyl \r\n - in Netzwerken mit Initiativen, Organisationen und Beratungsstellen \r\n - in der Unterst\u00fctzung von Fl\u00fcchtlingsselbstorganisationen.\r\nDie Arbeit des Fl\u00fcchtlingsrats Sachsen-Anhalt e.V. umfasst die Analyse der bundesdeutschen Fl\u00fcchtlingspolitik mit ihren Gesetzen und politischer Praxis. Dazu geh\u00f6ren die Asylpolitik und ihre Gesetze, das Bleiberecht, Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen und ihr Zugang zu staatlichen Leistung. Aber auch die gesellschaftliche Teilhabe, systematische Diskriminierung und Rassismus sind Themen, mit denen wir uns auseinandersetzen und politisch positionieren.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/ca/320277/2024_Jahresabschluss-2023_Fluechtlingsrat-LSA.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Magdeburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schellingstr.",
            "streetNumber": "3-4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "39104"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@fluechtlingsrat-lsa.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4939150549613",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.fluechtlingsrat-lsa.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Stefanie",
                "lastName": "M\u00fcrbe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "B\u00f6lian",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Liban",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Awsaid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Cath\u00e9rine",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ngoli",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Abdounnassir",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Konfe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-18",
            "naturalPersons": 95,
            "organizations": 2,
            "totalCount": 97
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "LSVD Sachsen-Anhalt e.V."
            },
            {
                "membership": "BUMF e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Fl\u00fcchtlingsrat Sachsen-Anhalt e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Kofinanzierung f\u00fcr Projekt \"Fachstelle Flucht und Asyl\"",
                "location": "Magdeburg",
                "name": "Land Sachsen-Anhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"Koordinierung und Weiterentwicklung des Runden Tisches f\u00fcr Zuwanderung und Integration, gegen Rassismus\"",
                "location": "Magdeburg",
                "name": "Land Sachsen-Anhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Teilfinanzierung f\u00fcr Projekt \"CAST\"",
                "location": "Magdeburg",
                "name": "Land Sachsen-Anhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Teilfinanzierung f\u00fcr Projekt \"SENSA\"",
                "location": "Berlin / N\u00fcrnberg",
                "name": "BAMF / AMIF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006058/38025",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T16:29:51.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/52/0f/320278/Lobbyregister-Detailansicht-R006058-2024-06-27_16-29-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T16:29:51.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 38025,
    "registerNumber": "R006058",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}