{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-02-17T15:43:54.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-02-17T15:43:54.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-29T14:07:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34782,
                "validFromDate": "2024-05-29T14:07:33.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27962,
                "validFromDate": "2024-02-17T15:43:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-29T14:07:33.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband Queeres Netzwerk versteht sich als Vertretung der queeren Landesnetzwerke im Bereich sexueller, romantischer und geschlechtlicher Vielfalt. Wir vernetzen queere Landesverb\u00e4nde und ihre kommunalen und regionalen Mitgliedsgruppen, wie Beratungsstellen, Selbsthilfegruppen, Fachkr\u00e4fte, Bildungsprojekte und Antidiskriminierungsstellen.  \r\nGemeinsam setzen wir uns f\u00fcr Akzeptanz, Gleichberechtigung, Selbstbestimmung, Chancengerechtigkeit und gesellschaftliche Teilhabe von lesbischen, schwulen, bisexuellen, asexuellen und aromantischen, trans, inter und queeren Menschen, also f\u00fcr sexuelle, romantische und geschlechtliche nicht-heteronormative queere Lebensrealit\u00e4ten und Perspektiven ein. \r\n\r\nWir geben den kommunalen, regionalen und landesweiten Akteur*innen queerer Selbstorganisation und Fachexpertise eine bundesweite Stimme. Wir vernetzen, schaffen R\u00e4ume f\u00fcr Meinungsbildung, b\u00fcndeln Positionen, stellen Forderungen und suchen den Austausch mit demokratischen Parteien.  \r\nMit anderen queeren Verb\u00e4nden arbeiten wir kooperativ zusammen. Wir verstehen uns als Br\u00fcckerbauer*innen und Vermittler*innen. Wir stehen f\u00fcr eine Wertsch\u00e4tzung und Gleichwertigkeit aller Geschlechter sexuellen Identit\u00e4ten und romantischer Vielfalt, sowie f\u00fcr eine Gesellschaft, in der alle ihr Geschlecht und ihre Sexualit\u00e4t selbstbestimmt und konsensual leben k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch die Auseinandersetzung mit gesellschaftlichen Normen und Rollenvorstellungen in Bezug auf Geschlecht und Sexualit\u00e4t. \r\n\r\nDer Bundesverband hat seine Wurzeln in den lesbischen, schwulen, bi, trans und inter Emanzipationsbewegungen. Auch die Aidshilfe-Bewegung sowie feministische Bewegungen sind wichtige Quelle unserer Arbeit f\u00fcr Geschlechtergerechtigkeit und sexuelle Selbstbestimmung.  \r\nAls Organisation sind wir aus den queeren Landesverb\u00e4nden entstanden, die ihrerseits ein Zusammenschluss kommunaler und regionaler Vereine, Selbsthilfegruppen und Fachstellen sind. \r\n\r\nWir engagieren uns f\u00fcr eine Gesellschaft, in der alle Menschen ohne Angst verschieden sein k\u00f6nnen und \u00fcber die gleichen Chancen verf\u00fcgen, ihr Leben selbstbestimmt zu leben. Geschlecht, sexuelle Identit\u00e4t und romantische Vielfalt haben in dieser Gesellschaft keine Bedeutung f\u00fcr den Wert von Menschen. Die Akzeptanz von queeren Personen geh\u00f6rt zum demokratischen Grundkonsens und in allen Lebens- und Handlungsbereichen besteht eine Grundsensibilit\u00e4t f\u00fcr die Bedarfe queerer Menschen, z.B. in der Pflege, in der Gesundheitsversorgung, am Arbeitsplatz, in \u00c4mtern und Beh\u00f6rden, der Polizei, in Schulen und Kindertagesst\u00e4tten, in Sportvereinen, den Medien und der Zivilgesellschaft. Identit\u00e4t und Diskriminierung werden intersektional verstanden und jeglicher Benachteiligung wird entschlossen begegnet. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Queeres Netzwerk Bundesverband",
            "nationalAdditional2": "queerer Landesnetzwerke e.V.",
            "street": "Lindenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50674"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@queeresnetzwerk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922129294730",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.queeresnetzwerk.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Gabriel",
                "lastName": "R\u00fccker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jana",
                "lastName": "Ammann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lioba",
                "lastName": "Martin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Leo",
                "lastName": "Lentz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nico",
                "lastName": "Kerski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benjamin",
                "lastName": "Kinkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Laura",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gabriel",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "R\u00fccker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jana",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ammann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lioba",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Martin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Leo",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Lentz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nico",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Kerski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Benjamin",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Kinkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Laura",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-29",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 11,
            "totalCount": 11
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Queeres Netzwerk Bundesverband queerer Landesnetzwerke e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006501/34782",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-29T14:07:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/cf/279315/Lobbyregister-Detailansicht-R006501-2024-05-29_14-07-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-29T14:07:33.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 34782,
    "registerNumber": "R006501",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Verbesserung und positive Ausgestaltung des Bundesaktionsplans",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001129",
                "statements": [],
                "title": "Bundesaktionsplan Queeres Leben"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}