{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-01T14:49:48.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-07-01T14:49:48.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35255,
                "validFromDate": "2024-07-01T14:49:48.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE",
            "de": "Privatperson",
            "en": "Private citizen"
        },
        "activityDescription": "Als Eine Welt-Regionalpromotor Engagement f\u00fcr globale Gerechtigkeit und nachhaltige Entwicklung. Ich berate und vernetze zivilgesellschaftliche Organisationen und Initiativen in meiner Region Bremerhaven, die sich in der Eine Welt-Arbeit engagieren und initiiere Projekte und Aktionen, mit denen Alternativen f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Gesellschaft aufgezeigt werden. Dabei nehme ich als Eine Welt-Promotor, ganz im Sinne der Agenda 2030, einen Perspektivwechsel vor: Die Menschen im globalen Norden m\u00fcssen ihr Verhalten ver\u00e4ndern, um weltweit eine gerechte  Zukunft zu erm\u00f6glichen. Dazu geh\u00f6rt die St\u00e4rkung des Wissens und der Kompetenz in Hinblick auf \u00f6kologische und soziale Zukunftsf\u00e4higkeit sowie die F\u00f6rderung politischer Partizipation und zivilgesellschaftlichen Engagements der Zielgruppen.\r\nAls Privatperson setze ich mich zus\u00e4tzlich f\u00fcr Themen der Verkehrswende im Sinne zu mehr \u00d6NPV, zu verbesserter Fahrradinfrastruktur und weniger Automobilverkehr ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-03",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 7.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-03"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-03"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "academicDegreeBefore": "Dr.",
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "firstName": "Georg",
        "identity": "NATURAL",
        "lastName": "Fernau",
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bremer Entwicklungspolitisches Netzwerk e. V."
            },
            {
                "membership": "Nord-S\u00fcd-Forum Bremerhaven e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "naturalPersonType": {
            "code": "OTHER",
            "de": "Andere nat\u00fcrliche Person",
            "en": "Other natural person"
        },
        "recentGovernmentFunctionPresent": false
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-03"
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-03"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006803/35255",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dd/5a/328354/Lobbyregister-Detailansicht-R006803-2024-07-01_14-49-48.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-01T14:49:48.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 35255,
    "registerNumber": "R006803",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}