{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-08-27T11:03:40.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-08-27T11:03:40.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32806,
                "validFromDate": "2024-08-27T11:03:40.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_RELIGIOUS_GROUP",
            "de": "Kirche oder andere Religions- oder Weltanschauungsgemeinschaft",
            "en": "Church or other religious or ideological community"
        },
        "activityDescription": "Die Vereinigung Evangelischer Freikirchen (VEF) ist ein Zusammenschluss von verschiedenen Freikirchenb\u00fcnden in Deutschland. Aktuell geh\u00f6ren zur VEF dreizehn Mitglieds- und zwei Gastkirchen. Die VEF hat Konstantin von Abendroth als Ansprechperson am Sitz der Bundesregierung beauftragt, die Anliegen der VEF in die Politik einzubringen. \r\nDazu z\u00e4hlen u.a. Themen der Religionsfreiheit, der Fl\u00fcchtlingspolitik und der Friedenspolitik.\r\nDer Beauftragte trifft sich daf\u00fcr mit Vertreter*innen des Deutschen Bundestages und mit Mitgliedern des deutschen Bundestages oder l\u00e4dt zu Diskussionsrunden ein. \r\nEngen Kontakt pflegt der Beauftragte mit dem B\u00fcro der Bevollm\u00e4chtigten des Rates der EKD bei der Bundesrepublik Deutschland und dem Kommissariat der deutschen Bisch\u00f6fe - Katholisches B\u00fcro in Berlin, um gemeinsame Themen einzubringen. \r\nEine weitere T\u00e4tigkeit des Beauftragten liegt im Bereich des pastoralen Dienstes, indem er z.B. Bundestagsandachten h\u00e4lt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/17/347426/JA-2023-VEF-e-V.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.34,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Urbach",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schurwaldstra\u00dfe",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "73660"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin ",
            "email": "beauftragter@vef.de",
            "phoneNumber": "+491728003877",
            "street": "Pariser Platz",
            "streetNumber": " 6a ",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "buero@vef.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497181987517",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.vef.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Konstantin ",
                "function": "Beauftragter der Vereinigung Evangelischer Freikirchen am Sitz der Bundesregierung ",
                "lastName": "von Abendroth ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 15,
            "totalCount": 15
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Vereinigung Evangelischer Freikirchen "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Bund Evangelisch Freikirchlicher Gemeinden in Deutschland K.d.\u00d6.R."
            },
            {
                "name": "Bund Freier evangelischer Gemeinden in Deutschland K.d.\u00f6.R. "
            },
            {
                "name": "Bund Freikirchlicher Pfingstgemeinden K.d.\u00f6.R."
            },
            {
                "name": "Evangelisch-methodistische Kirche K.d.\u00f6.R."
            },
            {
                "name": "Freikirche der Siebenten-Tags-Adventisten in Deutschland K.d.\u00f6.R. "
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006958/32806",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/db/e7/347427/Lobbyregister-Detailansicht-R006958-2024-08-27_11-03-40.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-27T11:03:40.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 32806,
    "registerNumber": "R006958",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}