{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-09-08T11:44:27.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-09-08T11:44:27.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-19T12:16:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39617,
                "validFromDate": "2024-08-19T12:16:51.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30536,
                "validFromDate": "2024-05-22T11:34:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-19T12:16:51.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26758,
                "validFromDate": "2024-01-09T09:56:03.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-22T11:34:53.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22156,
                "validFromDate": "2023-09-08T11:44:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-09T09:56:03.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zusammen mit YFU-Organisationen in unseren rund 50 Partnerl\u00e4ndern setzt sich unser Verein f\u00fcr interkulturelle Bildung, f\u00fcr Demokratieerziehung und die \u00dcbernahme gesellschaftlicher Verantwortung ein, indem er jungen Menschen die M\u00f6glichkeit bietet, eine andere Kultur als Mitglied einer Gastfamilie zu erleben und neue Perspektiven zu gewinnen. J\u00e4hrlich entsendet YFU bis zu 1.000 deutsche Sch\u00fcler*innen ins Ausland und nimmt rund 500 Jugendliche aus anderen L\u00e4ndern in Deutschland auf. Seit YFU Deutschland 1957 gegr\u00fcndet wurde, haben rund 70.000 Jugendliche mit uns ein Schuljahr im Ausland verbracht. YFU ist ein gemeinn\u00fctziger Verein und als Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe anerkannt.\r\n\r\nChancengleichheit durch Stipendien: Die Chance, f\u00fcr ein Jahr im Ausland zu leben, sollte nicht an finanziellen Schwierigkeiten scheitern. Deshalb vergeben wir in gro\u00dfem Umfang Stipendien an Jugendliche, deren Familien ein Austauschjahr nicht allein finanzieren k\u00f6nnen. Seit 1984 ist YFU zudem am Parlamentarischen Patenschafts-Programm (PPP) beteiligt, einem Stipendienprogramm, das der Deutsche Bundestag und der Kongress der USA ins Leben gerufen haben.\r\n\r\nErfahrung und Engagement: YFU lebt von langj\u00e4hriger Erfahrung und von aktiven Ehemaligen. In ganz Deutschland engagieren sich tausende ehrenamtliche Mitarbeiter*innen f\u00fcr den Sch\u00fcleraustausch.\r\nUnsere ehemaligen Austauschsch\u00fcler*innen und Gasteltern leisten einen Gro\u00dfteil der Arbeit in der Betreuung, beim Kennenlernen der Bewerbenden und auf Seminaren. Rund 4.500 Mitglieder unterst\u00fctzen YFU mit ihren Beitr\u00e4gen und Spenden.\r\n\r\nWir setzen uns f\u00fcr verbesserte politische Rahmenbedingungen f\u00fcr den gemeinn\u00fctzigen, internationalen Sch\u00fcler- und Jugendaustausch ein, damit dieser zu einem selbstverst\u00e4ndlichen Teil der schulischen Bildung wird. Damit Auslandserfahrungen Teil der individuellen Bildungsbiografie aller jungen Menschen werden, hat YFU  einen l\u00e4nder-, partei- und ressort\u00fcbergreifenden Diskurs angesto\u00dfen und mit der Umsetzung konkreter Ma\u00dfnahmen im Bereich der politischen Lobbyarbeit begonnen. Dazu geh\u00f6ren die Organisation von Informationsreisen f\u00fcr Bildungspolitiker*innen (\u00fcberwiegend f\u00fcr Politiker*innen der L\u00e4nder) und von bildungspolitischen Arbeitstreffen genauso wie Gespr\u00e4che mit Politiker*innen um auf die Verbesserung von Rahmenbedingungen f\u00fcr den gemeinn\u00fctzigen Sch\u00fcler- und Jugendaustausch hinzuwirken.\r\n\r\n\r\n ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/47/345095/Jahresabschluss_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung des langfristigen Sch\u00fcleraustausches zwischen Deutschland, China und der T\u00fcrkei - insbesondere durch die Vergabe von Teil-Stipendien f\u00fcr Jugendliche aus den drei L\u00e4ndern.",
                "donationEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "name": "Stiftung Mercator GmbH"
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung bildungspolitischer Informationsreisen und -veranstaltungen f\u00fcr Politiker*innen auf Bundes- und L\u00e4nderebene, um \u00fcber die Wirkung p\u00e4dagogisch begleiteter Austauschprogramme zu informieren und f\u00fcr eine Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr Austausch zu werben. Ziel ist, allen Jugendlichen, unabh\u00e4ngig vom finanziellen Hintergrund, im Laufe ihrer Schullaufbahn eine Auslandserfahrung zu erm\u00f6glichen. ",
                "donationEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "name": "Stiftung Mercator GmbH"
            },
            {
                "description": "Vergabe von Teil-Stipendien f\u00fcr ein Schuljahr im Ausland f\u00fcr bisher im Austausch unterrepr\u00e4sentierte Zielgruppen, F\u00f6rderung des bildungsorientierten Kurzzeitaustausches mit den USA sowie die F\u00f6rderung des Bildungsprogrammes \"Colored Glasses\" was zum Ziel hat, bundesweit in Schulen und Jugendeinrichtungen durch Toleranzworkshops f\u00fcr 10 bis 18 J\u00e4hrige Toleranz und Vielfalt zu f\u00f6rdern.",
                "donationEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "name": "Deutsche YFU Stiftung (nicht rechtsf\u00e4hige Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts)"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 760001,
            "to": 770000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.37,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 130001,
            "to": 140000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Oberaltenallee",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "22081"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@yfu.de"
                },
                {
                    "email": "director@yfu.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49402270020",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.yfu.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jantje",
                "lastName": "Theege",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mareike",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "von Raepke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jantje",
                "function": "Stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Theege",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-13",
            "naturalPersons": 4556,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 4556
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitskreis gemeinn\u00fctziger Jugendaustausch (AJA)"
            },
            {
                "membership": "AKLH\u00dc e.V. Netzwerk und Fachstelle f\u00fcr internationale Personelle Zusammenarbeit"
            },
            {
                "membership": "European Educational Exchanges Youth for Understanding (EEE-YFU)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsches Youth For Understanding Komitee e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 230001,
            "to": 240000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projekts \"Schule:Global\" durch Mittel aus dem Kabinettsbeschluss zur Bek\u00e4mpfung von Rechtsextremismus und Rassismus. Gef\u00f6rdert wurden Personal- und Sachkosten zur Unterst\u00fctzung von Schulen bei der Implementierung einer Internationalisierungsstrategie. \r\nAu\u00dferdem: F\u00f6rderung der feld\u00fcbergreifenden \"Fachkonferenz Jugend- und Sch\u00fcleraustausch: Vielfalt erleben, Zugangschancen verbessern\".",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMFSFJ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 810001,
                    "to": 820000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projekts \"Auch f\u00fcr dich!\" im Rahmen der Fachkr\u00e4fteinitiative.International des IJAB. Ziel des Projekts ist das Aufzeigen von Zugangsh\u00fcrden und die Entwicklung von L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten.",
                "location": "Bonn",
                "name": "IJAB",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung zur Durchf\u00fchrung des Parlamentarischen Patenschafts-Programm (PPP). Das PPP ist ein Stipendienprogramm des Deutschen Bundestages und des Kongresses der USA, mit dem seit 1983 der transatlantische Jugendaustausch gef\u00f6rdert wird. Deutschlandweit sind f\u00fcnf Austauschorganisationen mit der Organisation des Auslandsjahres f\u00fcr die PPP-Stipendiatinnen und -Stipendiaten beauftragt, auch YFU ist dabei und f\u00fcr einen Teil der Stipendien zust\u00e4ndig.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Deutscher Bundestag",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 520001,
                    "to": 530000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des bildungsorientierten Kurzzeitaustausches mit den USA",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Vergabe von Teil-Stipendien f\u00fcr ein Schuljahr im Ausland f\u00fcr bisher im Austausch unterrepr\u00e4sentierte Zielgruppen.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Freiwilligendienstes \"weltw\u00e4rts\" in Argentinien, Paraguay und Thailand.",
                "location": "Bonn",
                "name": "BMZ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Sonderprogramm Kinder- und Jugendbildung, Kinder- und Jugendarbeit Teil B",
                "location": "Hamburg",
                "name": "Beh\u00f6rde f\u00fcr Arbeit, Gesundheit, Soziales, Familie und Integration Hamburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006231/39617",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-22T11:34:53.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/18/d7/345096/Lobbyregister-Detailansicht-R006231-2024-08-19_12-16-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-19T12:16:51.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 39617,
    "registerNumber": "R006231",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BAf\u00f6G",
                        "title": "Bundesgesetz \u00fcber individuelle F\u00f6rderung der Ausbildung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baf_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Sch\u00fcler-Auslands-BAf\u00f6G spielt bei der Erm\u00f6glichung von bildungsorientierten Auslandsaufenthaltsprogramm von Jugendlichen eine wichtige Rolle. Damit dieses F\u00f6rderinstrument in Zukunft im Sinne der Bildungsgerechtigkeit noch mehr Jugendlichen eine Teilnehme an Austauschprogrammen erm\u00f6glichen kann, m\u00fcssen im Rahmen einer BAf\u00f6G-Reform konkret folgende Punkte und \u00c4nderungen umgesetzt werden. Hier\u00fcber wollen wir informieren mit dem Ziel, dass unsere Vorschl\u00e4ge Eingang in das reformierte Gesetz flie\u00dfen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_CULTURE",
                        "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                        "en": "Foreign cultural and educational policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000806",
                "statements": [],
                "title": "Referentenentwurf Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung, Entwurf eines 29. BAf\u00f6G\u00c4ndG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}