{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-08-18T11:16:31.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-08-18T11:16:31.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T17:40:05.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39314,
                "validFromDate": "2024-06-25T17:40:05.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36256,
                "validFromDate": "2024-06-21T15:01:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T17:40:05.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3278,
                "validFromDate": "2023-08-18T11:16:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T15:01:41.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Auf Basis der Vision und Mission des Vereins, s. auch https://depressionsliga.de/ueber-uns/#vision-und-mission, finden folgende T\u00e4tigkeiten statt:\r\n\r\nDirekte Kontaktaufnahme: Anschreiben von Politikern oder Regierungsvertretern.\r\n\r\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit: Kampagnen oder Medienarbeit zur Situation von Menschen mit Depressionen in der Gesellschaft und Arbeitswelt, zur Forderung einer angemessenen gesundheitlichen Versorgung und Unterst\u00fctzung, z. B. Kampagne \"22 Wochen warten\", diverse Petitionen.\r\n\r\nVeranstaltungen und Informationsaustausch: Organisation von Veranstaltungen, bei denen Politiker, Beamte oder andere Entscheidungstr\u00e4ger eingeladen werden, um Informationen auszutauschen oder zu diskutieren, z. B. Patientenkongress.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/70/312611/Bilanz_GuV_2023_final.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Pauschalf\u00f6rderung im Rahmen der Selbsthilfe auf Bundesebene gem\u00e4\u00df \u00a7 20h SGB V: Bei der kassenart\u00fcbergreifenden Pauschalf\u00f6rderung handelt es sich um eine gemeinsame F\u00f6rderung von Selbsthilfegruppen, Selbsthilfeorganisationen und Selbsthilfekontaktstellen durch die gesetzlichen Krankenkassen und ihre Verb\u00e4nde. Diese Selbsthilfestrukturen werden im Rahmen der Pauschalf\u00f6rderung im Sinne einer Basisfinanzierung institutionell bezuschusst. ",
                "donationEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "name": "Verband der Ersatzkassen (vdek)"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Oppelner Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "130",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53119"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@depressionsliga.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922824065772",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.depressionsliga.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Waltraud",
                "lastName": "Rinke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Armin",
                "lastName": "R\u00f6sl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Leuther",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dagmar",
                "lastName": "Siewertsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Waltraud",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Rinke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Armin",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "R\u00f6sl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Leuther",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dagmar",
                "function": "Gesch\u00e4ftsstellenleiterin",
                "lastName": "Siewertsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-10",
            "naturalPersons": 2164,
            "organizations": 2,
            "totalCount": 2166
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BAG Selbsthilfe - Bundesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe von Menschen mit Behinderung, chronischer Erkrankung und ihren Angeh\u00f6rigen e.V. "
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis seelische Gesundheit"
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk Selbsthilfe seelische Gesundheit (NetzG)"
            },
            {
                "membership": "Nationales Suizidpr\u00e4ventionsprogramm f\u00fcr Deutschland (NaSPro)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche DepressionsLiga e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006194/39314",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T15:01:41.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1e/60/312613/Lobbyregister-Detailansicht-R006194-2024-06-25_17-40-05.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T17:40:05.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 39314,
    "registerNumber": "R006194",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PsychKVVerbG",
                        "title": "Gesetz zur Verbesserung der ambulanten und teilstation\u00e4ren Versorgung psychisch Kranker",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/psychkvverbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PsychThG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Beruf der Psychotherapeutin und des Psychotherapeuten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/psychthg_2020"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns f\u00fcr die Verk\u00fcrzung der Wartezeiten auf einen ambulanten Therapieplatz f\u00fcr Menschen mit Depressionen ein. Ziel ist es, durch Anpassungen in der Bedarfsplanung und Schaffung zus\u00e4tzlicher Kassensitze eine schnellere und fl\u00e4chendeckende Versorgung sicherzustellen und somit die Lebensqualit\u00e4t und Gesundheitsversorgung von Betroffenen nachhaltig zu steigern. Unsere Aktivit\u00e4ten umfassen die Einreichung einer Petition im Deutschen Bundestag sowie die Zusammenarbeit mit verschiedenen politischen Akteuren zur Unterst\u00fctzung notwendiger Gesetzes\u00e4nderungen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/088/2008860.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8860",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/versorgung-von-menschen-in-psychischen-krisen-und-mit-psychischen-erkrankungen/304943",
                        "title": "Versorgung von Menschen in psychischen Krisen und mit psychischen Erkrankungen st\u00e4rken"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/048/2004827.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/4827",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zukunft-der-psychotherapeutischen-versorgung-in-deutschland/294250",
                        "title": "Zukunft der psychotherapeutischen Versorgung in Deutschland"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/051/2005106.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5106",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zukunft-der-psychotherapeutischen-versorgung-in-deutschland/294250",
                        "title": "auf die Kleine Anfrage - Drucksache 20/4827 - Zukunft der psychotherapeutischen Versorgung in Deutschland"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004113",
                "statements": [],
                "title": "Verk\u00fcrzung der Wartezeiten auf einen ambulanten Therapieplatz f\u00fcr Menschen mit Depressionen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Unser Ziel ist die Einf\u00fchrung einer umfassenden Nationalen Suizidpr\u00e4ventionsstrategie in Deutschland sowie die Verabschiedung eines Suizidpr\u00e4ventionsgesetzes. Wir setzen uns f\u00fcr das Recht auf ein selbstbestimmtes Leben ein, das auch die Option des assistierten Suizids umfasst. Besonders wichtig ist uns dabei, dass dies durch ein umfassendes Schutzkonzept begleitet wird, das sicherstellt, dass Menschen in Krisensituationen die notwendige Unterst\u00fctzung erhalten. Daher fordern wir verbindliche Regelungen sowohl zur Suizidpr\u00e4vention als auch zum assistierten Suizid, um den Schutz f\u00fcr Betroffene in Krisen zu gew\u00e4hrleisten und gleichzeitig ihr Recht auf Selbstbestimmung zu wahren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/076/2007630.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/7630",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/suizidpr%C3%A4vention-st%C3%A4rken/301514",
                        "title": "Suizidpr\u00e4vention st\u00e4rken"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/011/2001121.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/1121",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/suizidpr%C3%A4vention-st%C3%A4rken-und-selbstbestimmtes-leben-erm%C3%B6glichen/285690",
                        "title": "Suizidpr\u00e4vention st\u00e4rken und selbstbestimmtes Leben erm\u00f6glichen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004114",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Suizidpr\u00e4ventionsstrategie und gesetzliche Verankerung der Suizidpr\u00e4vention "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}