{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-02-29T14:52:28.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-02-29T14:52:28.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T17:25:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38764,
                "validFromDate": "2024-06-27T17:25:28.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33161,
                "validFromDate": "2024-06-22T19:23:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T17:25:28.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29116,
                "validFromDate": "2024-02-29T14:52:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-22T19:23:53.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das W\u00fcrdezentrum gUG ist ein gemeinn\u00fctziges und gemeinwohl-orientiertes Ausbildungs-, Weiterbildungs- und Forschungsinstitut f\u00fcr das Gesundheitswesen. Unser Antrieb besteht darin, das W\u00fcrde-Erleben zu st\u00e4rken, insbesondere in der Palliativmedizin und bei alten und kranken Menschen.\r\nDas W\u00fcrdezentrum bietet Schulungen f\u00fcr Laien und Gesundheitsprofis an und begleitet sie bei der Erstellung einer pers\u00f6nlichen und verst\u00e4ndlichen Patientenverf\u00fcgung. Zudem werden (Modell-) Projekte entwickelt, um das bestehende Gesundheits- und Beratungsnetzwerk zu erg\u00e4nzen.\r\n\r\nDurch direkte Anschreiben und Gespr\u00e4che suchen wir unmittelbar den Kontakt mit Politikerinnen und Politikern, insbesondere mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages. Dabei teilen wir gerne wissenschaftliche Erkenntnisse sowie internationale und pers\u00f6nliche Erfahrungen verschiedener Berufsgruppen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/93/320693/Bilanz-WZ-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Zuwendung",
                "donationEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "name": "Deutschen Palliativ Stiftung"
            },
            {
                "description": "Zuwendung",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Dagmar Westberg Stiftung"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Geleitsstrasse",
            "streetNumber": "14",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60599"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "oliver.dodt@wuerdezentrum.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915792369102",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.wurdezentrum.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "firstName": "Ingmar",
                "lastName": "Hornke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Krause",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Dodt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_UG_LIMITED",
            "de": "Unternehmergesellschaft (UG) (haftungsbeschr\u00e4nkt)",
            "en": "Entrepreneurial company (UG) (limited liability)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ingmar",
                "function": "Gesellschafter-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Hornke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christine",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Krause",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "SEND e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "W\u00fcrdezentrum gemeinn\u00fctzige UG (hb)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendungen: Projektf\u00f6rderung W\u00fcrde im Alter",
                "location": "Frankfurt am Main",
                "name": "Jugend und Sozialamt Stadt Frankfurt am Main",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006544/38764",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T17:25:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/5a/320694/Lobbyregister-Detailansicht-R006544-2024-06-27_17-25-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T17:25:28.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 38764,
    "registerNumber": "R006544",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Unterst\u00fctzung einer gesetzlichen Regelung einer umfassenden Suizidpr\u00e4vention f\u00fcr vulnerablen  Bev\u00f6lkerungsgruppen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/076/2007630.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/7630",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/suizidpr%C3%A4vention-st%C3%A4rken/301514",
                        "title": "Suizidpr\u00e4vention st\u00e4rken"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004224",
                "statements": [],
                "title": "gesetzliche Regelung zur Suizidpr\u00e4vention"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}