{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-24T16:42:08.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-06-24T16:42:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33300,
                "validFromDate": "2024-06-24T16:42:08.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die ERGO Deutschland AG f\u00fchrt eine Gruppe von Versicherungen und versicherungsnahen Unternehmen der ERGO Group und b\u00fcndelt dabei das Deutschlandgesch\u00e4ft der ERGO Group. Versicherungsprodukte werden unter der Marke ERGO unter anderem im Bereich der Lebens-, Schaden-/Unfall- und Reiseversicherung angeboten, private Krankenversicherung unter den Marken ERGO und DKV.\r\nZum Zweck der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che und Schriftverkehr mit Vertretern des Deutschen Bundestages und der Bundesregierung gef\u00fchrt.\r\nWir setzen uns im Bereich der Lebensversicherung f\u00fcr eine St\u00e4rkung der privaten und betrieblichen Altersvorsorge ein, f\u00fcr Wahlfreiheit zwischen privater und gesetzlicher Absicherung bei obligatorischer Altersvorsorge der Selbst\u00e4ndigen sowie f\u00fcr die Beibehaltung des Provisionsvertriebs. Bei der Absicherung von Flutsch\u00e4den betonen wir die Notwendigkeit pr\u00e4ventiver Ma\u00dfnahmen und bieten umfangreiche freiwillige Versicherungsl\u00f6sungen f\u00fcr Hauseigent\u00fcmer an. Im Gesundheitswesen favorisieren wir das bestehende duale System aus gesetzlicher und privater Krankenversicherung, ebenso wie in der Pflegeversicherung; ferner sollten nach unserer Auffassung die betriebliche Kranken- und Pflegeversicherung eine gr\u00f6\u00dfere Verbreitung finden, wozu auch fiskalische Ma\u00dfnahmen beitragen k\u00f6nnen. \u00dcber s\u00e4mtliche Versicherungssparten hinweg betreffen uns versicherungsvertragsrechtliche und -aufsichtsrechtliche Fragen, ebenso wie die regulatorische Ausgestaltung des Finanzmarktes im Allgemeinen \u2013 sowohl national als auch auf EU-Ebene. Im Bereich der Digitalisierung sprechen wir uns f\u00fcr eine Nutzung der darin liegenden Potentiale und f\u00fcr einen effektiven Daten- und Verbraucherschutz aus, unter Vermeidung von \u00fcberfl\u00fcssiger bzw. sich widersprechender Regulierung, sowie von B\u00fcrokratie.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cb/53/308280/ERGO-Deutschland-AG_Geschaeftsbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "ERGO-Platz",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40477"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@ergo.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492114770",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ergo.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Frauke",
                "lastName": "Fiegl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anke",
                "lastName": "Schaks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Theodoros",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Kokkalas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Olaf",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Bl\u00e4ser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Fauser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frauke",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Fiegl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Gr\u00fcndl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mario",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Krause",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Molt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Rapsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anke",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Schaks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christine",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Vo\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gesamtverband der Deutschen Versicherungswirtschaft e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ERGO Deutschland AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006769/33300",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/b4/308281/Lobbyregister-Detailansicht-R006769-2024-06-24_16-42-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T16:42:08.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 33300,
    "registerNumber": "R006769",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}