{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-11-07T14:06:12.000+01:00",
                "untilDate": "2024-01-19T12:03:55.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-11-07T14:06:12.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-01-19T12:03:55.000+01:00"
            }
        ],
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-01-19T12:03:55.000+01:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25794,
                "validFromDate": "2023-11-07T14:06:12.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": false
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA",
            "de": "Nichtstaatliche Organisation (Nichtregierungsorganisation, Plattform oder Netzwerk) (GL2022)",
            "en": "Non-governmental organizations (non-governmental organization, platform or network) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Die AG Kurzfilm ist die bundesweite Interessenvertretung f\u00fcr den deutschen Kurzfilm, Mitglieder dieses Dachverbandes sind Filmfestivals, Film- und Kunsthochschulen, Kurzfilmverleih- und -vertriebsunternehmen sowie Institutionen der Film- und Kinobranche. Ziel ist es, die \u00f6ffentliche Wahrnehmung deutscher Kurzfilme im In- und Ausland zu verbessern. Der Bundesverband versteht sich ebenso als Servicestelle f\u00fcr Filmemacher*innen und Produzent*innen von Kurzfilmen sowie f\u00fcr diverse Kurzfilminstitutionen, gleicherma\u00dfen aber auch als Ansprechpartner f\u00fcr Politik, Filmwirtschaft, Kinos und Filmfestivals.\r\nWir betrachten Kurzfilm als eigenst\u00e4ndiges und innovatives Medium, als k\u00fcnstlerische Ausdrucksform und Experimentierfeld auch f\u00fcr etablierte Filmemacher*innen. Die filmpolitische Lobbyarbeit ist daher darauf ausgerichtet, die Bedingungen f\u00fcr den Kurzfilm im Hinblick auf Produktion, Auswertung und Vertrieb zu verbessern sowie dessen Position innerhalb der Filmbranche und des \u00d6ffentlich-rechtlichen Rundfunks zu st\u00e4rken. Die AG Kurzfilm beteiligt sich weiter aktiv am Novellierungsprozess des Filmf\u00f6rderungsgesetzes sowie der Diskussion um eine zukunftsf\u00e4hige Filmf\u00f6rderung und Kinolandschaft in Deutschland. Die AG Kurzfilm ist zudem Gesellschafter von German Films und hat einen Sitz in Verwaltungsrat und Pr\u00e4sidium der Filmf\u00f6rderungsanstalt (FFA) sowie im Deutschen Medienrat und diversen Fachaussch\u00fcssen des Deutschen Kulturrates.\r\nDer zweite wichtige Bestandteil der Arbeit des Bundesverbandes ist die Vermarktung des deutschen Kurzfilmschaffens im In- und Ausland.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            }
        ],
        "legislativeProjects": [
            {
                "documentTitle": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Filmf\u00f6rderungsgesetzes",
                "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/073/2007309.pdf",
                "printingNumber": "20/7309"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/97/f8/244490/JAS-2021-vorlaufiger-Stand-zum-12-09-2022.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Dresden",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "F\u00f6rstereistr. ",
            "streetNumber": "36",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "01099"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@ag-kurzfilm.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493514045575",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ag-kurzfilm.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Jutta",
                "emails": [
                    {
                        "email": "wille@ag-kurzfilm.de"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Wille",
                "phoneNumber": "+493514045575"
            },
            {
                "commonFirstName": "Jana",
                "emails": [
                    {
                        "email": "cernik@ag-kurzfilm.de"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Cernik",
                "phoneNumber": "+493514045575"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-09-22",
            "totalCount": 50
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Medienrat (Sektion des Deutschen Kulturates)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "AG Kurzfilm",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderun (3 Projekte)\r\n- der Kurzfilmtag\r\n- Kinotournee Deutscher Kurzfilmpreis\r\n- Kurzfilm-Service, Beratung, Koordination, Projektbetreuung und -entwicklung",
                "location": "Bonn / Berlin",
                "name": "BKM - Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                }
            },
            {
                "description": "- Institutionelle F\u00f6rderung\r\n- Projetf\u00f6rderungen:\r\n  - Inklusion \r\n  - Kinotournee Deutscher Kurzfilmpreis\r\n  - Kurzfilmtag\r\n  - Feinkost\r\n",
                "location": "Dresden",
                "name": "SMWK S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft, Kultur und Tourismus + Kulturstiftung Sachsen + Landesdirektion Sachsen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                }
            },
            {
                "description": "- Institutionelle F\u00f6rderung",
                "location": "Dresden",
                "name": "Landeshauptstadt Dresden",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006334/25794",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/17/244491/Lobbyregister-Detailansicht-R006334-2023-11-07_14-06-12.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-11-07T14:06:12.000+01:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 25794,
    "registerNumber": "R006334"
}