{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-30T14:31:35.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-07-30T14:31:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33881,
                "validFromDate": "2024-07-30T14:31:35.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Mitgliedsorganisationen des advd sind unabh\u00e4ngige zivilgesellschaftlich getragene Antidiskriminierungsberatungsstellen, d.h. sie sind in nichtstaatlicher Tr\u00e4gerschaft und politisch unabh\u00e4ngig. Die Mitglieder erkennen an, dass Diskriminierung sowohl ein strukturelles als auch ein individuelles Ph\u00e4nomen ist  und allein durch die gesetzliche Zubilligung gleicher Rechte, wie z.B. durch das GG und das AGG, nicht behoben werden kann. Deshalb setzt sich der advd mit seiner Lobby- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit daf\u00fcr ein, dass Antidiskriminierung als Querschnittsthema auf allen gesellschaftlichen Ebenen in die Praxis kommt und eine Antidiskriminierungskultur entsteht. Das bedeutet anzuerkennen, dass Diskriminierung eine gesellschaftliche Realit\u00e4t und eine Alltagserfahrung vieler Menschen ist, die Wahrnehmung f\u00fcr W\u00fcrdeverletzungen und Benachteiligungen zu erh\u00f6hen und das Sprechen \u00fcber Diskriminierung zu erm\u00f6glichen. Gleichzeitig geht es darum, die Handlungsf\u00e4higkeit von Betroffenen und Verantwortlichen auf pers\u00f6nlicher und struktureller Ebene zu st\u00e4rken, um diskriminierende Praktiken und Strukturen zu bek\u00e4mpfen. Konkret setzt sich der advd f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende, qualifizierte Antidiskriminierungsberatung f\u00fcr Betroffene von Diskriminierung, eine effektive Rechtsdurchsetzung von Diskriminierungsverboten und deren Monitoring ein, die Weiterentwicklung des (gesetzlichen) Diskriminierungsschutzes und gibt politische sowie fachliche Impulse f\u00fcr eine wirksame Antidiskriminierungspolitik. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/02/7f/338979/EUeR_2022_Finanzbericht.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Unternehmen"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lychener Str. ",
            "streetNumber": "76",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10437"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@antidiskriminierung.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49306634522",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.antidiskriminierung.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Eva",
                "lastName": "Andrades",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nadiye",
                "lastName": "\u00dcnsal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vivian",
                "lastName": "Aluko",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Arezu",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mamad",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Mohamad",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Constanze",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schnepf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Eva",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Andrades",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Aretta",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Mbaruk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Vivian",
                "function": "Stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Aluko",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-04",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 37,
            "totalCount": 37
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "B\u00fcndnis AGG Reform - Jetzt!"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis \"Zusammen f\u00fcr Demokratie\""
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Gerade Jetzt F\u00fcr Alle"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Antidiskriminierungsverband Deutschland e.V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung, Weiterleitung \u00fcber LAMSA e.V., Halle (Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Migration, Fl\u00fcchtlinge und Integration f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Rassismus)",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMFSFJ - Demokratie Leben!, Antidiskriminierungsstelle des Bundes, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Migration, Fl\u00fcchtlinge und Integration f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Rassismus ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1210001,
                    "to": 1220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006904/33881",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/95/338980/Lobbyregister-Detailansicht-R006904-2024-07-30_14-31-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-30T14:31:35.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 33881,
    "registerNumber": "R006904",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AGG",
                        "title": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der advd hat in einem breiten zivilgesellschaftlichen Konsultationsverfahren Forderungen zur Reform des AGG aufgestellt und vertritt diese gegen\u00fcber politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011366",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}