{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-03T15:10:39.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-07-03T15:10:39.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-22T08:29:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40873,
                "validFromDate": "2024-07-22T08:29:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29580,
                "validFromDate": "2024-07-03T15:10:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-22T08:29:25.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "- Unterzeichnen von offenen Briefen und politischen Statements\r\n- Erstellen von offenen Briefen und politischen Statements zu gesellschaftspolitischen Themen (au\u00dferhalb von aktuellen Gesetzesvorhaben)\r\n- offizielle Stellungnahmen zu Gesetzesvorhaben (BMJ)\r\n- Einreichen von politischen Handlungsempfehlungen\r\n- (nicht) \u00f6ffentliche Hintergrundgespr\u00e4che mit Vertreter*innen aus Bundespolitik und Landespolitik verschiedener Parteien sowie mit Vertreter*innen aus Bundesministerien\r\n- Vortr\u00e4ge auf Fachtagungen und Konferenzen, an denen auch politische Entscheidungstr\u00e4ger*innen anwesend sind\r\n- Ausrichten von parlamentarischen Fr\u00fchst\u00fccken mit Mitarbeitenden des Bundestages\r\n- Forderungen an politische Stakeholder in eigenen Publikationen und Interviews\r\n- fachliche Beratung (z.B. \u00dcberarbeitung der Extremismusstrategie der Bundesregierung)",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Geldspende",
                "donationEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "name": "Robert Bosch Stiftung GmbH"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o bUm Berlin ",
            "street": "Paul-Lincke-Ufer",
            "streetNumber": "21",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10999"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@das-nettz.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915753674217",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.das-nettz.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Lena-Maria ",
                "lastName": "B\u00f6swald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Amos",
                "lastName": "Wasserbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_NATIONAL",
            "de": "Andere Rechtsform nach deutschem Recht",
            "en": "Other legal form according to German law",
            "legalFormText": "gGmbH"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "OTHER_ASSOCIATION_OF_PERSONS",
            "de": "Sonstige Personenvereinigungen",
            "en": "Other associations of persons"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hanna",
                "function": "Co-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Glei\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nadine",
                "function": "Co-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Br\u00f6mme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Das NETTZ gGmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung",
                "location": "Glinkastra\u00dfe 24, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1050001,
                    "to": 1060000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006813/40873",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/83/91/337053/Lobbyregister-Detailansicht-R006813-2024-07-22_08-29-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-22T08:29:25.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 40873,
    "registerNumber": "R006813",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das konkrete Ziel der bezweckten Einflussnahme auf das Digitale-Dienste-Gesetz ist eine z\u00fcgige Umsetzung des Digital Services Act auf nationaler Ebene, um die Rechte von europ\u00e4ischen Nutzer*innen im Internet besser sch\u00fctzen, wenn zum Beispiel Plattformen nicht angemessen auf Beschwerden zu illegalen Inhalten oder Desinformation reagieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010031.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10031",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-durchf%C3%BChrung-der-verordnung-eu-2022-2065-des-europ%C3%A4ischen/307296",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2022/2065 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Oktober 2022 \u00fcber einen Binnenmarkt f\u00fcr digitale Dienste und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2000/31/EG sowie zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2019/1150 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz f\u00fcr gewerbliche Nutzer von Online-Vermittlungsdiensten und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010816",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Umsetzung des Digital Services Act "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das konkrete Ziel der bezweckten Einflussnahme ist es, den Referentenentwurf, der aus dem Eckpunktepapier des des Bundesministeriums der Justiz zum Gesetz gegen digitale Gewalt entstehen soll, aus zivilgesellschaftlicher Sicht nachzubessern. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010817",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/5b/330282/Stellungnahme-Gutachten-SG2405060018.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010817",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung eines Gesetzes gegen digitale Gewalt ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zu den\r\nEckpunkten f\u00fcr ein Gesetz gegen digitale Gewalt\r\n des Bundesministeriums der Justiz \r\ndurch Das NETTZ gGmbH\r\n\r\n(26.05.2023)\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass sich das BMJ gegen digitale Gewalt engagieren m\u00f6chte. Jedoch empfehlen wir deutlichen Konkretisierungsbedarf und sehen einzelne Aspekte kritisch. Die Einrichtung von inl\u00e4ndischen Zustellungsbevollm\u00e4chtigten begr\u00fc\u00dfen wir vollst\u00e4ndig. \r\n\r\n\r\nDigitale Gewalt und der Anwendungsbereich der Ma\u00dfnahmen sollten genauer definiert sein\r\nEs ist essentiell, den Begriff digitale Gewalt detaillierter zu definieren und dann konsequent zu verwenden, damit eine eventuell zu ausufernde Nutzung des geplanten Gesetzes keine negativen ungeplanten Nebeneffekte erzielt. Das Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesell- schaftliche Aufgaben schl\u00fcsselt unterschiedliche Formen von digitaler Gewalt auf. Der digitale Raum kann eine Erweiterungsm\u00f6glichkeit von Gewaltaus\u00fcbung sein. Es bedarf eines konkreten Bezugsrahmens, was unter dem Begriff grunds\u00e4tzlich alles zu verstehen ist. \r\nF\u00fcr ein Gesetz, das sich f\u00fcr die Durchsetzungsrechte der Betroffenen von digitaler Gewalt einsetzt, ist es daher eine Grundvoraussetzung, dass die inhaltliche Bedeutung, der Bereich seiner Anwendung, aber auch die Grenzen jener Ma\u00dfnahmen trennsch\u00e4rfer formuliert werden. Bemessen am eigentlichen Gegenstand des Gesetzes, w\u00e4re es korrekter, da deutlich konkreter, von einem Gesetz zum Schutz vor digitalen Pers\u00f6nlichkeitsrechts- verletzungen zu sprechen. \r\n\r\nDie Herausgabe von Nutzer*innen-IDs kann unerw\u00fcnschte Nebeneffekte haben\r\nFolgenschwer k\u00f6nnten angesichts der mangelnden Begriffsbestimmung und der unzureichend definierten Anwendungsbereiche die privaten Auskunftsverfahren unkalkulierbare sowie unerw\u00fcnschte Nebeneffekte bewirken. Auch wenn anonymen Kommunikationsformen h\u00e4ufige als treibende Kraft hinter Inzivilit\u00e4t angenommen werden, darf keineswegs vergessen werden, dass digitale Anonymit\u00e4t und Pseudonymit\u00e4t auch zum Schutz dienen k\u00f6nnen, um sich m\u00f6glichst frei im Digitalen auszutauschen \u2013 ein triftiges Argument, was auch in der Debatte um die Klarnamenpflicht von gro\u00dfem Gewicht war. Dies trifft insbesondere auf marginalisierte Personen(-gruppen), politische Aktivist*innen oder Journalist*innen etc. zu. \r\n\r\n\r\n\r\nAccount-Sperren erscheinen nur begrenzt wirksam\r\nAccount-Sperren k\u00f6nnen sehr leicht umgangen werden, da innerhalb k\u00fcrzester Zeit neue Accounts angelegt werden k\u00f6nnen. Durch diese zweifelhafte Effektivit\u00e4t der geplanten Ma\u00dfnahme braucht es ein Zusammenspiel mit anderen Ma\u00dfnahmen, um wirksam zu sein. Sog. Botschaftsdelikte k\u00f6nnen auch von (neuen) Accounts mit einer sehr geringen Reichweite versendet werden und einzelne Personen(-gruppen) angreifen. \r\n\r\n\r\nWeitere Empfehlungen: \r\n\r\nWeitere Ma\u00dfnahmen zum Schutz von gef\u00e4hrdeten Personen: Es braucht unb\u00fcrokratische, schnelle Prozesse bei der Einrichtung einer Auskunftssperre im Melderegister und einheitliche, transparente Entscheidungs- regelungen (Eingrenzung des Ermessens- spielraumes von zust\u00e4ndigen \u00c4mtern). Mit Blick auf Straf- und zivilrechtliche Verfahren empfehlen wir au\u00dferdem, die Schutzbed\u00fcrftigkeit von Betroffenen generell zu pr\u00fcfen und sie auf die M\u00f6glichkeit der Verwendung von c/o Adressen hinzuweisen, bevor Privatadressen im Rahmen der Akten an Verfahrensbeteiligte weitergegeben werden. Au\u00dferdem ist eine Neuregelung der Impressumspflicht auf Webseiten zu pr\u00fcfen, um Privatadressen von Journalist*innen, Blogger*innen und anderen gef\u00e4hrdeten Personen besser zu sch\u00fctzen. Auch die Offenlegung von Adressdaten in Registern (Handels-, Vereinsregister etc.) bedarf einer \u00dcberpr\u00fcfung und \u00dcberarbeitung, um gef\u00e4hrdete Organisationen zu sch\u00fctzen.\r\n\r\n\u201cSafety by design\u201d: Tech-Unternehmen sollten dazu angehalten werden, bereits bei der Entwicklung von technischen und digitalen Produkten die Sicherheit der Nutzer*innen mitzudenken. Das Superrr Lab hat daf\u00fcr die Feminist Tech Principles entwickelt und arbeitet an einem Policy-Framework f\u00fcr intersektionale Technikfolgenabsch\u00e4tzung. \r\n\r\nDigitalisierung: Elektronische und digitale Tools auch f\u00fcr Gerichte und juristische Verfahren st\u00e4rker zu nutzen, erscheint uns sinnvoll und zeitgem\u00e4\u00df. Digitale Formulare sollten dort wo m\u00f6glich (angelegt und) verwendet werden, um die Zug\u00e4nglichkeit und Schnelligkeit von Prozessen zu erh\u00f6hen. Es sollte verst\u00e4rkt in die IT-Infrastruktur von Gerichten investiert werden. Auch Polizeidienststellen sollten besser ausgestattet werden. \r\n\r\nWissen: Es braucht mehr wissenschaftliche Erkenntnisse zu den Hintergr\u00fcnden, Erscheinungsformen und Auswirkungen der einzelnen Ph\u00e4nomene von digitaler Gewalt. Entsprechende Studien sollten unterst\u00fctzt werden. Insbesondere Soziale-Dienste-Anbieter sollten Datenschnittstellen f\u00fcr wissenschaftliche Analysen bereitstellen und einen verantwortungsvollen Zugang zu Daten f\u00fcr Forschungszwecke erm\u00f6glichen. Bereits vorhandene Erkenntnisse sollten in Schulungen vermittelt werden an Strafverfolgungsbeh\u00f6rden und Polizei. \r\n\r\nBeratungsstellen ben\u00f6tigen die notwendigen Ressourcen (Personal, Budget, IT-Ausstattung) und sollen mitgedacht werden. Durch die st\u00e4rkere Wahrnehmung von digitaler Gewalt in der Bev\u00f6lkerung steigt auch der Beratungsbedarf. Bestehende, erfolgreich (bundesweit, landesweit oder kommunal) arbeitende Strukturen und Projekte sollten abgesichert und weiterhin gef\u00f6rdert werden. Betroffene von digitaler Gewalt sollen ein kostenfreies, leicht zug\u00e4ngliches Beratungsangebot vorfinden. \r\n\r\nWissenstransfer, Vernetzung und intersektorale Zusammenarbeit \r\nEs braucht R\u00e4ume und Koordinierung f\u00fcr regelm\u00e4\u00dfigen Austausch zwischen Expert*innen aus Justiz, Politik, Zivilgesellschaft, Wissenschaft, Wirtschaft und Medien, um gemeinsam effektive Ma\u00dfnahmen gegen digitale Gewalt und damit zusammenh\u00e4ngende Ph\u00e4nomene zu diskutieren und im besten Fall umzusetzen. \r\n\r\nF\u00fcr die effektive Bearbeitung der genannten gesellschaftlichen Herausforderungen braucht es (mehr) transsektorale Zusammenarbeit. Die Komplexit\u00e4t der Ph\u00e4nomenbereiche macht eine systematische Herangehensweise und das B\u00fcndeln von Expertisen zwischen unterschiedlichen Sektoren notwendig. \r\n\r\nDas NETTZ gGmbH\r\n\r\nDas NETTZ ist die Vernetzungsstelle gegen Hass im Netz. Sie f\u00f6rdert die digitale Zivilcourage, forscht zu demokratiefeindlichen Dynamiken und setzt sich f\u00fcr eine konstruktive Diskurskultur im Netz ein. Daf\u00fcr bringt Das NETTZ Expert*innen und Initiativen aus verschiedenen Bereichen zusammen \u2013 von der Zivilgesellschaft \u00fcber Wissenschaft bis zu Politik und Unternehmen. Das NETTZ ist Tr\u00e4ger der Bundesarbeitsgemeinschaft (BAG) \u201cGegen Hass im Netz\u201d und Teil des Kompetenznetzwerks gegen Hass im Netz. \r\n\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung: Nadine Br\u00f6mme, Hanna Glei\u00df \r\nKontakt: info@das-nettz.de\r\nwww.das-nettz.de "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung eines Gesetzes gegen digitale Gewalt "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/5b/330282/Stellungnahme-Gutachten-SG2405060018.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010817",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung eines Gesetzes gegen digitale Gewalt ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zu den\r\nEckpunkten f\u00fcr ein Gesetz gegen digitale Gewalt\r\n des Bundesministeriums der Justiz \r\ndurch Das NETTZ gGmbH\r\n\r\n(26.05.2023)\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass sich das BMJ gegen digitale Gewalt engagieren m\u00f6chte. Jedoch empfehlen wir deutlichen Konkretisierungsbedarf und sehen einzelne Aspekte kritisch. Die Einrichtung von inl\u00e4ndischen Zustellungsbevollm\u00e4chtigten begr\u00fc\u00dfen wir vollst\u00e4ndig. \r\n\r\n\r\nDigitale Gewalt und der Anwendungsbereich der Ma\u00dfnahmen sollten genauer definiert sein\r\nEs ist essentiell, den Begriff digitale Gewalt detaillierter zu definieren und dann konsequent zu verwenden, damit eine eventuell zu ausufernde Nutzung des geplanten Gesetzes keine negativen ungeplanten Nebeneffekte erzielt. Das Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesell- schaftliche Aufgaben schl\u00fcsselt unterschiedliche Formen von digitaler Gewalt auf. Der digitale Raum kann eine Erweiterungsm\u00f6glichkeit von Gewaltaus\u00fcbung sein. Es bedarf eines konkreten Bezugsrahmens, was unter dem Begriff grunds\u00e4tzlich alles zu verstehen ist. \r\nF\u00fcr ein Gesetz, das sich f\u00fcr die Durchsetzungsrechte der Betroffenen von digitaler Gewalt einsetzt, ist es daher eine Grundvoraussetzung, dass die inhaltliche Bedeutung, der Bereich seiner Anwendung, aber auch die Grenzen jener Ma\u00dfnahmen trennsch\u00e4rfer formuliert werden. Bemessen am eigentlichen Gegenstand des Gesetzes, w\u00e4re es korrekter, da deutlich konkreter, von einem Gesetz zum Schutz vor digitalen Pers\u00f6nlichkeitsrechts- verletzungen zu sprechen. \r\n\r\nDie Herausgabe von Nutzer*innen-IDs kann unerw\u00fcnschte Nebeneffekte haben\r\nFolgenschwer k\u00f6nnten angesichts der mangelnden Begriffsbestimmung und der unzureichend definierten Anwendungsbereiche die privaten Auskunftsverfahren unkalkulierbare sowie unerw\u00fcnschte Nebeneffekte bewirken. Auch wenn anonymen Kommunikationsformen h\u00e4ufige als treibende Kraft hinter Inzivilit\u00e4t angenommen werden, darf keineswegs vergessen werden, dass digitale Anonymit\u00e4t und Pseudonymit\u00e4t auch zum Schutz dienen k\u00f6nnen, um sich m\u00f6glichst frei im Digitalen auszutauschen \u2013 ein triftiges Argument, was auch in der Debatte um die Klarnamenpflicht von gro\u00dfem Gewicht war. Dies trifft insbesondere auf marginalisierte Personen(-gruppen), politische Aktivist*innen oder Journalist*innen etc. zu. \r\n\r\n\r\n\r\nAccount-Sperren erscheinen nur begrenzt wirksam\r\nAccount-Sperren k\u00f6nnen sehr leicht umgangen werden, da innerhalb k\u00fcrzester Zeit neue Accounts angelegt werden k\u00f6nnen. Durch diese zweifelhafte Effektivit\u00e4t der geplanten Ma\u00dfnahme braucht es ein Zusammenspiel mit anderen Ma\u00dfnahmen, um wirksam zu sein. Sog. Botschaftsdelikte k\u00f6nnen auch von (neuen) Accounts mit einer sehr geringen Reichweite versendet werden und einzelne Personen(-gruppen) angreifen. \r\n\r\n\r\nWeitere Empfehlungen: \r\n\r\nWeitere Ma\u00dfnahmen zum Schutz von gef\u00e4hrdeten Personen: Es braucht unb\u00fcrokratische, schnelle Prozesse bei der Einrichtung einer Auskunftssperre im Melderegister und einheitliche, transparente Entscheidungs- regelungen (Eingrenzung des Ermessens- spielraumes von zust\u00e4ndigen \u00c4mtern). Mit Blick auf Straf- und zivilrechtliche Verfahren empfehlen wir au\u00dferdem, die Schutzbed\u00fcrftigkeit von Betroffenen generell zu pr\u00fcfen und sie auf die M\u00f6glichkeit der Verwendung von c/o Adressen hinzuweisen, bevor Privatadressen im Rahmen der Akten an Verfahrensbeteiligte weitergegeben werden. Au\u00dferdem ist eine Neuregelung der Impressumspflicht auf Webseiten zu pr\u00fcfen, um Privatadressen von Journalist*innen, Blogger*innen und anderen gef\u00e4hrdeten Personen besser zu sch\u00fctzen. Auch die Offenlegung von Adressdaten in Registern (Handels-, Vereinsregister etc.) bedarf einer \u00dcberpr\u00fcfung und \u00dcberarbeitung, um gef\u00e4hrdete Organisationen zu sch\u00fctzen.\r\n\r\n\u201cSafety by design\u201d: Tech-Unternehmen sollten dazu angehalten werden, bereits bei der Entwicklung von technischen und digitalen Produkten die Sicherheit der Nutzer*innen mitzudenken. Das Superrr Lab hat daf\u00fcr die Feminist Tech Principles entwickelt und arbeitet an einem Policy-Framework f\u00fcr intersektionale Technikfolgenabsch\u00e4tzung. \r\n\r\nDigitalisierung: Elektronische und digitale Tools auch f\u00fcr Gerichte und juristische Verfahren st\u00e4rker zu nutzen, erscheint uns sinnvoll und zeitgem\u00e4\u00df. Digitale Formulare sollten dort wo m\u00f6glich (angelegt und) verwendet werden, um die Zug\u00e4nglichkeit und Schnelligkeit von Prozessen zu erh\u00f6hen. Es sollte verst\u00e4rkt in die IT-Infrastruktur von Gerichten investiert werden. Auch Polizeidienststellen sollten besser ausgestattet werden. \r\n\r\nWissen: Es braucht mehr wissenschaftliche Erkenntnisse zu den Hintergr\u00fcnden, Erscheinungsformen und Auswirkungen der einzelnen Ph\u00e4nomene von digitaler Gewalt. Entsprechende Studien sollten unterst\u00fctzt werden. Insbesondere Soziale-Dienste-Anbieter sollten Datenschnittstellen f\u00fcr wissenschaftliche Analysen bereitstellen und einen verantwortungsvollen Zugang zu Daten f\u00fcr Forschungszwecke erm\u00f6glichen. Bereits vorhandene Erkenntnisse sollten in Schulungen vermittelt werden an Strafverfolgungsbeh\u00f6rden und Polizei. \r\n\r\nBeratungsstellen ben\u00f6tigen die notwendigen Ressourcen (Personal, Budget, IT-Ausstattung) und sollen mitgedacht werden. Durch die st\u00e4rkere Wahrnehmung von digitaler Gewalt in der Bev\u00f6lkerung steigt auch der Beratungsbedarf. Bestehende, erfolgreich (bundesweit, landesweit oder kommunal) arbeitende Strukturen und Projekte sollten abgesichert und weiterhin gef\u00f6rdert werden. Betroffene von digitaler Gewalt sollen ein kostenfreies, leicht zug\u00e4ngliches Beratungsangebot vorfinden. \r\n\r\nWissenstransfer, Vernetzung und intersektorale Zusammenarbeit \r\nEs braucht R\u00e4ume und Koordinierung f\u00fcr regelm\u00e4\u00dfigen Austausch zwischen Expert*innen aus Justiz, Politik, Zivilgesellschaft, Wissenschaft, Wirtschaft und Medien, um gemeinsam effektive Ma\u00dfnahmen gegen digitale Gewalt und damit zusammenh\u00e4ngende Ph\u00e4nomene zu diskutieren und im besten Fall umzusetzen. \r\n\r\nF\u00fcr die effektive Bearbeitung der genannten gesellschaftlichen Herausforderungen braucht es (mehr) transsektorale Zusammenarbeit. Die Komplexit\u00e4t der Ph\u00e4nomenbereiche macht eine systematische Herangehensweise und das B\u00fcndeln von Expertisen zwischen unterschiedlichen Sektoren notwendig. \r\n\r\nDas NETTZ gGmbH\r\n\r\nDas NETTZ ist die Vernetzungsstelle gegen Hass im Netz. Sie f\u00f6rdert die digitale Zivilcourage, forscht zu demokratiefeindlichen Dynamiken und setzt sich f\u00fcr eine konstruktive Diskurskultur im Netz ein. Daf\u00fcr bringt Das NETTZ Expert*innen und Initiativen aus verschiedenen Bereichen zusammen \u2013 von der Zivilgesellschaft \u00fcber Wissenschaft bis zu Politik und Unternehmen. Das NETTZ ist Tr\u00e4ger der Bundesarbeitsgemeinschaft (BAG) \u201cGegen Hass im Netz\u201d und Teil des Kompetenznetzwerks gegen Hass im Netz. \r\n\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung: Nadine Br\u00f6mme, Hanna Glei\u00df \r\nKontakt: info@das-nettz.de\r\nwww.das-nettz.de "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}