{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-06-09T12:45:36.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-06-09T12:45:36.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-13T15:10:48.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42813,
                "validFromDate": "2024-08-13T15:10:48.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42724,
                "validFromDate": "2024-08-09T14:20:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-13T15:10:48.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42266,
                "validFromDate": "2024-07-31T08:54:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-09T14:20:27.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33283,
                "validFromDate": "2024-05-17T07:36:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-31T08:54:35.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18096,
                "validFromDate": "2023-06-09T12:45:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-17T07:36:59.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Arbeitskreis sucht \u00fcber die Sprecherin und deren Stellvertreter unmittelbar und aktiv Kontakt zu Politikern und Politikerinnen des Deutschen Bundestages zu gesundheitspolitischen Themen. Inhaltlicher Focus ist die Unterst\u00fctzung von Menschen, die von psychischen Erkrankungen betroffen sind und auch der Behandlung mit den Mitteln des Krankenhauses bed\u00fcrfen. Es werden Tagungen und Informationsveranstaltungen organisiert, zu denen auch Mitglieder des Deutschen Bundestages und/ oder deren Mitarbeitende eingeladen werden. Ferner wird dieser Kontakt auch \u00fcber die Aktion psychisch Kranke (apk) gesucht, um die politischen Akteure \u00fcber unsere Positionen zu informieren und sie von unseren Zielen zu \u00fcberzeugen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-15",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-16",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-15",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-16"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-15",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-16"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Querfurt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Carl v. Basedow Klinikum Saalekreis",
            "street": "Vor dem Nebraer Tor",
            "streetNumber": "11",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "06268"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "b.wilms@klinikum-saalekreis.de"
                },
                {
                    "email": "Karel.Frasch@bkh-donauwoerth.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493477171401",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ackpa.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.med",
                "firstName": "Bettina",
                "lastName": "Wilms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "PD Dr. med.",
                "firstName": "Karel",
                "lastName": "Frasch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Bechdolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_NIA",
            "de": "Nicht rechtsf\u00e4higer Verein",
            "en": "Non-incorporated association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "OTHER_ASSOCIATION_OF_PERSONS",
            "de": "Sonstige Personenvereinigungen",
            "en": "Other associations of persons"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.med",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bettina",
                "function": "Sprecherin",
                "lastName": "Wilms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "PD Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karel",
                "function": "Stellvertretender Sprecher",
                "lastName": "Frasch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Stellvertretender Sprecher",
                "lastName": "Bechdolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-15",
            "naturalPersons": 207,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 207
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie, Psychotherapie, Psychosomatik und Nervenheilkunde (DGPPN)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ackpa"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-15",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-16"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-15",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-16",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-15",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-16"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006037/42813",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-17T07:36:59.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/bd/343083/Lobbyregister-Detailansicht-R006037-2024-08-13_15-10-48.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-13T15:10:48.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 42813,
    "registerNumber": "R006037",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Einflussnahme soll zum Ziel haben, dass Psychiatrie und Psychotherapie als Teil der Krankenhausbehandlung im Rahmen der Krankenhausreform beachtet und insbesondere die Behandlung von Patient:innen, die vor schweren Verl\u00e4ufen psychischer St\u00f6rungen betroffen sind nicht vergessen wird. Wir treten f\u00fcr Globalbudgets im Rahmen der psychiatrischen Krankenhausbehandlung ein und focussieren auf die wohnortnahe engmaschige Zusammenarbeit zwischen somatischen Disziplinen und sprechender Medizin. Diese Aspekte m\u00fcssen in der Reform bedacht werden, sodass sich die Behandlungsqualit\u00e4t f\u00fcr die Betroffenen nicht durch ver\u00e4nderte Krankenhausstrukturen verschlechtert. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011594",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/e2/343081/Stellungnahme-Gutachten-SG2408130005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011594",
                        "regulatoryProjectTitle": "Psychiatrie und Psychotherapie am Allgemeinkrankenhaus innerhalb der Krankenhausreform",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr Minister Lauterbach, lieber Herr Kollege Bschor,\r\naus der Perspektive des Arbeitskreises der Chef\u00e4rztinnen und Chef\u00e4rzte von Kliniken f\u00fcr Psychiatrie \r\nund Psychotherapie an Allgemeinkrankenh\u00e4usern Deutschlands (ackpa) wenden wir uns hiermit aus \r\naktuellem Anlass an Sie.\r\nZur Einordnung: ackpa vertritt ca. 200 Kliniken, die als Abteilungen an Allgemeinkrankenh\u00e4usern in \r\nder Mitte der somatischen Disziplinen die psychiatrisch-psychotherapeutische Versorgung mit den \r\nMitteln des Krankenhauses in den jeweiligen Regionen gew\u00e4hrleisten.\r\nEine Reform der Krankenhausversorgung in der Somatik ist daher f\u00fcr die Kliniken, die wir als \r\nChef\u00e4rzteInnen vertreten, von immenser Bedeutung.\r\nIm Rahmen der ackpa-Jahrestagung Anfang M\u00e4rz dieses Jahres haben wir uns aus diesem Grund \r\nschwerpunktm\u00e4\u00dfig mit den Empfehlungen zu einer Krankenhausreform der Regierungskommission \r\nsowie den Konzepten zu dieser Thematik in Nordrhein-Westfalen befasst.\r\nDie aktuellen \u00dcberlegungen f\u00fcr eine Reform der Krankenhausversorgung in den somatischen \r\nF\u00e4chern gehen aus Sicht von ackpa grunds\u00e4tzlich in die richtige Richtung. Insbesondere die \r\nAnerkennung der Krankenhausversorgung als Teil der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge, die \r\nEmpfehlungen zur Anpassung der Krankenhausfinanzierung mit der Ber\u00fccksichtigung von \r\nVorhaltekosten, die regionale Ausrichtung und die M\u00f6glichkeiten zur tagesklinischen und \r\nambulanten Versorgung unterst\u00fctzen das Prinzip der regionalen Versorgung auch in der somatischen \r\nMedizin.\r\nDie Empfehlungen der Regierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte \r\nKrankenhausversorgung ber\u00fccksichtigen jedoch die Versorgungssituation f\u00fcr Menschen mit \r\npsychischen Erkrankungen bisher nicht. Die Situation in Nordrhein-Westfalen zeigt, dass in diesem \r\nBundesland regional bedingt die psychiatrisch-psychotherapeutische Versorgung zu einem \r\nerheblichen Anteil in Fachkrankenh\u00e4usern erfolgt.\r\nEs ist daher anzunehmen, dass auch aufgrund dieser regionalen Besonderheiten ein wichtiger \r\nAspekt aus dem Blick geraten k\u00f6nnte: \r\nEinige der aktuell diskutierten Vorschl\u00e4ge gef\u00e4hrden die regionale psychiatrisch\u0002psychotherapeutische Versorgung. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die vorgeschlagene Stufung der \r\nAngebote, die mit der Notwendigkeit einer umfassenden gemeindeintegrierten Versorgung nicht in \r\nEinklang zu bringen ist, weil hierzu kundige Medizin und Beziehungskontinuit\u00e4t in \r\nWohnort(kontext)n\u00e4he ben\u00f6tigt werden. Wenn im Rahmen der Umsetzung der Reformvorschl\u00e4ge \r\nein Allgemeinkrankenhaus geschlossen werden muss, wird auch die dortige Klinik f\u00fcr Psychiatrie \r\nund Psychotherapie am Allgemeinkrankenhaus nicht mehr existieren. Insbesondere bei \r\nKrankenh\u00e4usern des Level I w\u00e4ren in der jetzigen Fassung einer Grund- und Regelversorgung die \r\ninterdisziplin\u00e4ren Bedarfe unserer Patient:Innen gef\u00e4hrdet. Eine R\u00fcckw\u00e4rtsentwicklung in die Zeiten \r\nvor der Psychiatrie-Enquete w\u00fcrde drohen. 11 der 15 Globalbudgets in Modellprojekten nach \u00a7 64 b \r\nSGB V wurden inzwischen in Kliniken f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie an \r\nAllgemeinkrankenh\u00e4usern etabliert; hier w\u00fcrde bei einer Schlie\u00dfung zudem auch ein wesentlicher \r\nMotor f\u00fcr die Innovationen in unserem Fach verschwinden. \r\nF\u00fcr die Versorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen m\u00fcssen gesetzliche \r\nRahmenbedingungen geschaffen werden, die geeignet sind, den Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen von \r\nMenschen mit psychischen Erkrankungen gerecht zu werden. Das Konzept der Regionalen \r\nVerantwortung beschreibt umfassend die Entwicklung einer zukunftsf\u00e4higen psychiatrisch\u0002psychotherapeutischen Versorgung in der Region.\r\nhttps://ackpa.de/wp-content/uploads/2016/11/Regionale_Verantwortung_20101211.pdf\r\nDie psychiatrisch-psychotherapeutische Versorgung befindet sich aktuell an einem Scheideweg:\r\n\uf0d8 Die Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe von Patientinnen und Patienten werden nicht ausreichend \r\nber\u00fccksichtigt,\r\n\uf0d8 die Personalsituation ist \u00e4u\u00dferst angespannt und bedarf der Verbesserung,\r\n\uf0d8 die aktuelle Versorgungsstruktur wird so nicht mehr aufrechtzuerhalten sein und bedarf der \r\nVer\u00e4nderung.\r\nWir m\u00f6chten Sie dringend bitten, die hier vorgetragenen Anliegen in Ihren konzeptuellen \r\n\u00dcberlegungen zur Reform der Versorgung mit den Mitteln des Allgemeinkrankenhauses zu \r\nber\u00fccksichtigen und stehen mit der Expertise unseres Arbeitskreises zur Zusammenarbeit gern zur \r\nVerf\u00fcgung. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDr. Bettina Wilms\r\nSprecherin von ackpa"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Psychiatrie und Psychotherapie am Allgemeinkrankenhaus innerhalb der Krankenhausreform"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/e2/343081/Stellungnahme-Gutachten-SG2408130005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011594",
                "regulatoryProjectTitle": "Psychiatrie und Psychotherapie am Allgemeinkrankenhaus innerhalb der Krankenhausreform",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr Minister Lauterbach, lieber Herr Kollege Bschor,\r\naus der Perspektive des Arbeitskreises der Chef\u00e4rztinnen und Chef\u00e4rzte von Kliniken f\u00fcr Psychiatrie \r\nund Psychotherapie an Allgemeinkrankenh\u00e4usern Deutschlands (ackpa) wenden wir uns hiermit aus \r\naktuellem Anlass an Sie.\r\nZur Einordnung: ackpa vertritt ca. 200 Kliniken, die als Abteilungen an Allgemeinkrankenh\u00e4usern in \r\nder Mitte der somatischen Disziplinen die psychiatrisch-psychotherapeutische Versorgung mit den \r\nMitteln des Krankenhauses in den jeweiligen Regionen gew\u00e4hrleisten.\r\nEine Reform der Krankenhausversorgung in der Somatik ist daher f\u00fcr die Kliniken, die wir als \r\nChef\u00e4rzteInnen vertreten, von immenser Bedeutung.\r\nIm Rahmen der ackpa-Jahrestagung Anfang M\u00e4rz dieses Jahres haben wir uns aus diesem Grund \r\nschwerpunktm\u00e4\u00dfig mit den Empfehlungen zu einer Krankenhausreform der Regierungskommission \r\nsowie den Konzepten zu dieser Thematik in Nordrhein-Westfalen befasst.\r\nDie aktuellen \u00dcberlegungen f\u00fcr eine Reform der Krankenhausversorgung in den somatischen \r\nF\u00e4chern gehen aus Sicht von ackpa grunds\u00e4tzlich in die richtige Richtung. Insbesondere die \r\nAnerkennung der Krankenhausversorgung als Teil der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge, die \r\nEmpfehlungen zur Anpassung der Krankenhausfinanzierung mit der Ber\u00fccksichtigung von \r\nVorhaltekosten, die regionale Ausrichtung und die M\u00f6glichkeiten zur tagesklinischen und \r\nambulanten Versorgung unterst\u00fctzen das Prinzip der regionalen Versorgung auch in der somatischen \r\nMedizin.\r\nDie Empfehlungen der Regierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte \r\nKrankenhausversorgung ber\u00fccksichtigen jedoch die Versorgungssituation f\u00fcr Menschen mit \r\npsychischen Erkrankungen bisher nicht. Die Situation in Nordrhein-Westfalen zeigt, dass in diesem \r\nBundesland regional bedingt die psychiatrisch-psychotherapeutische Versorgung zu einem \r\nerheblichen Anteil in Fachkrankenh\u00e4usern erfolgt.\r\nEs ist daher anzunehmen, dass auch aufgrund dieser regionalen Besonderheiten ein wichtiger \r\nAspekt aus dem Blick geraten k\u00f6nnte: \r\nEinige der aktuell diskutierten Vorschl\u00e4ge gef\u00e4hrden die regionale psychiatrisch\u0002psychotherapeutische Versorgung. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die vorgeschlagene Stufung der \r\nAngebote, die mit der Notwendigkeit einer umfassenden gemeindeintegrierten Versorgung nicht in \r\nEinklang zu bringen ist, weil hierzu kundige Medizin und Beziehungskontinuit\u00e4t in \r\nWohnort(kontext)n\u00e4he ben\u00f6tigt werden. Wenn im Rahmen der Umsetzung der Reformvorschl\u00e4ge \r\nein Allgemeinkrankenhaus geschlossen werden muss, wird auch die dortige Klinik f\u00fcr Psychiatrie \r\nund Psychotherapie am Allgemeinkrankenhaus nicht mehr existieren. Insbesondere bei \r\nKrankenh\u00e4usern des Level I w\u00e4ren in der jetzigen Fassung einer Grund- und Regelversorgung die \r\ninterdisziplin\u00e4ren Bedarfe unserer Patient:Innen gef\u00e4hrdet. Eine R\u00fcckw\u00e4rtsentwicklung in die Zeiten \r\nvor der Psychiatrie-Enquete w\u00fcrde drohen. 11 der 15 Globalbudgets in Modellprojekten nach \u00a7 64 b \r\nSGB V wurden inzwischen in Kliniken f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie an \r\nAllgemeinkrankenh\u00e4usern etabliert; hier w\u00fcrde bei einer Schlie\u00dfung zudem auch ein wesentlicher \r\nMotor f\u00fcr die Innovationen in unserem Fach verschwinden. \r\nF\u00fcr die Versorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen m\u00fcssen gesetzliche \r\nRahmenbedingungen geschaffen werden, die geeignet sind, den Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen von \r\nMenschen mit psychischen Erkrankungen gerecht zu werden. Das Konzept der Regionalen \r\nVerantwortung beschreibt umfassend die Entwicklung einer zukunftsf\u00e4higen psychiatrisch\u0002psychotherapeutischen Versorgung in der Region.\r\nhttps://ackpa.de/wp-content/uploads/2016/11/Regionale_Verantwortung_20101211.pdf\r\nDie psychiatrisch-psychotherapeutische Versorgung befindet sich aktuell an einem Scheideweg:\r\n\uf0d8 Die Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe von Patientinnen und Patienten werden nicht ausreichend \r\nber\u00fccksichtigt,\r\n\uf0d8 die Personalsituation ist \u00e4u\u00dferst angespannt und bedarf der Verbesserung,\r\n\uf0d8 die aktuelle Versorgungsstruktur wird so nicht mehr aufrechtzuerhalten sein und bedarf der \r\nVer\u00e4nderung.\r\nWir m\u00f6chten Sie dringend bitten, die hier vorgetragenen Anliegen in Ihren konzeptuellen \r\n\u00dcberlegungen zur Reform der Versorgung mit den Mitteln des Allgemeinkrankenhauses zu \r\nber\u00fccksichtigen und stehen mit der Expertise unseres Arbeitskreises zur Zusammenarbeit gern zur \r\nVerf\u00fcgung. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDr. Bettina Wilms\r\nSprecherin von ackpa"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}