{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-05-30T09:07:22.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-05-30T09:07:22.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-03T17:59:12.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40620,
                "validFromDate": "2024-07-03T17:59:12.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36484,
                "validFromDate": "2024-06-17T08:19:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-03T17:59:12.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35859,
                "validFromDate": "2024-06-11T11:40:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T08:19:03.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35504,
                "validFromDate": "2024-06-04T11:34:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T11:40:07.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34889,
                "validFromDate": "2024-05-30T09:23:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T11:34:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34886,
                "validFromDate": "2024-05-30T09:15:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-30T09:23:34.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30904,
                "validFromDate": "2024-05-30T09:07:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-30T09:15:05.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Grundlagen der Arbeit des Rings deutscher Pfadfinder*innenverb\u00e4nde (rdp) sind die Vernetzung, der Erfahrungsaustausch und die Kollaboration zwischen seinen Mitgliedern und externen Akteur*innen aus Zivilgesellschaft, Wissenschaft, Wirtschaft und Politik. Ferner vernetzt der Verband seine Mitglieder mit Politiker*innen, um den direkten Dialog zu f\u00f6rdern. Um die Rahmenbedingungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche sowie der Jugendverbandsarbeit zu verbessern, unterhalten wir einen \u201einterfraktionellen Dialog\u201c. Durch direkte Anschreiben, Positionspapiere oder sozialpolitische Begegnungsveranstaltungen wird unmittelbar der Kontakt mit Politiker*innen, insbesondere Mitglieder der Bundesregierung, Mitarbeiter*innen der Ministerien und Mitglieder des Deutschen Bundestages, gesucht. \r\nIm Schwerpunkt wird die Interessenvertretung ausge\u00fcbt, um angesichts der au\u00dfergew\u00f6hnlichen aktuellen Herausforderungen die Jugendverbandsarbeit in all ihrer Vielfalt und ihrer Wirksamkeit zu st\u00e4rken. Denn bei den Kindern und Jugendlichen der Bundesrepublik Deutschland findet aktiv die Sicherung und St\u00e4rkung unserer Demokratie statt, aber als Pfadfinder*innen \u00fcbernehmen wir auch relevante sozialstaatliche und bildungspolitische Aufgaben. Zudem werden interne und externe Austausch- und Informationsveranstaltungen organisiert, zu denen regelm\u00e4\u00dfig auch Mitglieder der Regierung oder des Deutschen Bundestages eingeladen werden, um diese von unseren Positionen zu \u00fcberzeugen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/ee/330425/JA-2022-mit-Mittelverwendung.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.15,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Chausseestr. ",
            "streetNumber": "128/129",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@rdp-bund.de"
                },
                {
                    "email": "carola.vonhof@rdp-bund.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930288789535",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.pfadfinden-in-deutschland.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Nadine",
                "lastName": "Beiersdorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Spinczyk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Kl\u00fcsener",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arno",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karlotta",
                "lastName": "Quapp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Brod",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Joschka Georg",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hench",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Susanne Maria",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "R\u00fcber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Naima",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hartit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Leah",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Albrecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-09",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 5,
            "totalCount": 5
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Bundesjugendring (DBJR)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Kinder- und Jugendhilfe (AGJ)"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk zu Umsetzung der UN-KInderrechtskonvention (DNK)"
            },
            {
                "membership": "Informations- und Dokumentationszentrum f\u00fcr Antirassismusarbeit e.V. "
            },
            {
                "membership": "Scoutnet Deutschland "
            },
            {
                "membership": "World Organisation of the Scout Mouvement (World und Europe)"
            },
            {
                "membership": "World Organisation of Girl Guides and Girl Scouts (World und Europe)"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk interkultureller Jugendverbandsarbeit und forschung (NiJaf)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Ring deutscher Pfadfinder*innenverb\u00e4nde"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "DPSG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006711/40620",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fb/fa/330426/Lobbyregister-Detailansicht-R006711-2024-07-03_17-59-12.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-03T17:59:12.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 40620,
    "registerNumber": "R006711",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "- Einf\u00fchrung sozial-gestaffeltes Klimageld        \r\n- Reform der Schuldenbremse \r\n- wirksame Dialog- und Beteiligungsformate \r\n- Klimaschutzgesetzreform: Festhalten an Sektorenzielen\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/082/2008290.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8290",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundes-klimaschutzgesetzes/302817",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundes-Klimaschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001794",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/9f/287608/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110041.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001794",
                        "regulatoryProjectTitle": "SG2405220011",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Koordinierungsstelle #Jugendbeteiligung in Klimafragen\r\nDie Koordinierungsstelle f\u00fcr Jugendbeteiligung in Klimafragen unterst\u00fctzt die junge organisierte Zivilgesellschaft in Deutschland, ihre Standpunkte und Forderungen zielgerichteter in klimapolitische Prozesse einzubringen. Das Ziel der Koordinierungsstelle ist es, gemeinsam mit Jugendverb\u00e4nden \r\nund -organisationen wirksame Dialog- und Beteiligungsformate mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zu etablieren, damit die Anliegen junger Menschen effektiver und konsequent bei allen\r\nklimapolitischen Entscheidungen geh\u00f6rt werden.\r\nAnl\u00e4sslich des Gespr\u00e4ches von Vertreter*innen der beteiligten Jugendverb\u00e4nde und -organisationen mit dem Bundesminister Robert Habeck am 15. April 2024 zur nationalen Klimaschutzpolitik haben wir als Jugendverb\u00e4nde und -organisationen folgende Forderungen:\r\n1) Wir fordern die zeitnahe Einf\u00fchrung eines sozial-gestaffelten Klimageldes, um eine\r\nsozial-gerechte Transformation zu erm\u00f6glichen. Insbesondere einkommensschwache Haushalte m\u00fcssen von Klimaschutz profitieren.\r\n2) Wir fordern eine Reform der Schuldenbremse, die erhebliche Investitionen in die Infrastruktur erm\u00f6glichen muss. Solche Investitionen m\u00fcssen sich streng an der sozial-\u00f6kologischen Transformation ausrichten. Die dogmatisch K\u00fcrzungs- und Sparpolitik vermeintlich in unserem Namen lehnen wir ab.\r\n3) Wir fordern eine verbesserte und aktivere Kommunikation von Klimaschutzma\u00dfnahmen, die die Chancen f\u00fcr den gesellschaftlichen und \u00f6kologischen Wandel in den Mittelpunkt zu stellen. Es braucht eine klarere Positionierung gegen\u00fcber rechten Narrativen und einen Staat, der Rechtsextremen\r\ngerade auf dem Feld des Klimaschutzes endlich die Stirn bietet.\r\n4) Wir fordern wirksame Dialog- und Beteiligungsformate gerade auch f\u00fcr die junge Generation. Formate wie die Koordinierungsstelle Jugendbeteiligung in Klimafragen bieten uns als junger organisierter Zivilgesellschaft den Raum und die Unterst\u00fctzung, uns miteinander zu vernetzen und unsere Anliegen wirksamer einzubringen und m\u00fcssen verl\u00e4sslich und dauerhaft durch das BMWK unterst\u00fctzt werden.\r\n5) Wir fordern ein Festhalten an den einzelnen Sektorenzielen. Das Klimaschutzgesetz darf nicht aufgeweicht werden. Es drohen enorme Strafzahlungen f\u00fcr fehlende Zertifikate. Dar\u00fcber hinaus fordern wir eine unverz\u00fcgliche Nachbesserung des Klimaschutzprogramms. Dieses soll hinreichende Ma\u00dfnahmen auflisten, mit dem Ziel, die klaffende C02-L\u00fccke zu schlie\u00dfen.\r\n6) Dar\u00fcber hinaus fordern wir die Entwicklung eines umfassenden Plans f\u00fcr die Umsetzung einer sozial-\u00f6kologischen Transformation, welcher \u00fcber Kornpensationsmechanismen hinausgeht.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "SG2405220011"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/9f/287608/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110041.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001794",
                "regulatoryProjectTitle": "SG2405220011",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Koordinierungsstelle #Jugendbeteiligung in Klimafragen\r\nDie Koordinierungsstelle f\u00fcr Jugendbeteiligung in Klimafragen unterst\u00fctzt die junge organisierte Zivilgesellschaft in Deutschland, ihre Standpunkte und Forderungen zielgerichteter in klimapolitische Prozesse einzubringen. Das Ziel der Koordinierungsstelle ist es, gemeinsam mit Jugendverb\u00e4nden \r\nund -organisationen wirksame Dialog- und Beteiligungsformate mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zu etablieren, damit die Anliegen junger Menschen effektiver und konsequent bei allen\r\nklimapolitischen Entscheidungen geh\u00f6rt werden.\r\nAnl\u00e4sslich des Gespr\u00e4ches von Vertreter*innen der beteiligten Jugendverb\u00e4nde und -organisationen mit dem Bundesminister Robert Habeck am 15. April 2024 zur nationalen Klimaschutzpolitik haben wir als Jugendverb\u00e4nde und -organisationen folgende Forderungen:\r\n1) Wir fordern die zeitnahe Einf\u00fchrung eines sozial-gestaffelten Klimageldes, um eine\r\nsozial-gerechte Transformation zu erm\u00f6glichen. Insbesondere einkommensschwache Haushalte m\u00fcssen von Klimaschutz profitieren.\r\n2) Wir fordern eine Reform der Schuldenbremse, die erhebliche Investitionen in die Infrastruktur erm\u00f6glichen muss. Solche Investitionen m\u00fcssen sich streng an der sozial-\u00f6kologischen Transformation ausrichten. Die dogmatisch K\u00fcrzungs- und Sparpolitik vermeintlich in unserem Namen lehnen wir ab.\r\n3) Wir fordern eine verbesserte und aktivere Kommunikation von Klimaschutzma\u00dfnahmen, die die Chancen f\u00fcr den gesellschaftlichen und \u00f6kologischen Wandel in den Mittelpunkt zu stellen. Es braucht eine klarere Positionierung gegen\u00fcber rechten Narrativen und einen Staat, der Rechtsextremen\r\ngerade auf dem Feld des Klimaschutzes endlich die Stirn bietet.\r\n4) Wir fordern wirksame Dialog- und Beteiligungsformate gerade auch f\u00fcr die junge Generation. Formate wie die Koordinierungsstelle Jugendbeteiligung in Klimafragen bieten uns als junger organisierter Zivilgesellschaft den Raum und die Unterst\u00fctzung, uns miteinander zu vernetzen und unsere Anliegen wirksamer einzubringen und m\u00fcssen verl\u00e4sslich und dauerhaft durch das BMWK unterst\u00fctzt werden.\r\n5) Wir fordern ein Festhalten an den einzelnen Sektorenzielen. Das Klimaschutzgesetz darf nicht aufgeweicht werden. Es drohen enorme Strafzahlungen f\u00fcr fehlende Zertifikate. Dar\u00fcber hinaus fordern wir eine unverz\u00fcgliche Nachbesserung des Klimaschutzprogramms. Dieses soll hinreichende Ma\u00dfnahmen auflisten, mit dem Ziel, die klaffende C02-L\u00fccke zu schlie\u00dfen.\r\n6) Dar\u00fcber hinaus fordern wir die Entwicklung eines umfassenden Plans f\u00fcr die Umsetzung einer sozial-\u00f6kologischen Transformation, welcher \u00fcber Kornpensationsmechanismen hinausgeht.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}