{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-12-06T11:12:41.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-12-06T11:12:41.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-05T10:31:09.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42486,
                "validFromDate": "2024-08-05T10:31:09.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29964,
                "validFromDate": "2024-06-18T16:50:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-05T10:31:09.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26755,
                "validFromDate": "2023-12-06T11:12:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T16:50:23.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Deutsche Hospiz- und PalliativVerband f\u00f6rdert, repr\u00e4sentiert und vertritt als Dachverband die Interessen seiner Mitglieder (gemeinn\u00fctzige Organisationen und Institutionen sowie Einzelmitglieder) in Fragen der Hospizarbeit und Palliativversorgung in allen bundesweiten und internationalen Belangen. Insbesondere ist der Deutsche Hospiz- und PalliativVerband die Vertretung gegen\u00fcber der Bundesregierung, den parlamentarischen, gesellschaftlichen und anderen politischen Gremien sowie gegen\u00fcber den Kranken- und Pflegekassen und sonstigen Kostentr\u00e4gern sowie den weiteren Gremien der Selbstverwaltung. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1f/6e/340744/Jahresbericht2023_DHPV_Zahlen.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Aachener Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10713"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dhpv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493082007580",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dhpv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Winfried",
                "lastName": "Hardinghaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paul",
                "lastName": "Herrlein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benno",
                "lastName": "Bolze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kr\u00e4nzle",
                "lastName": "Susanne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Winfried",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Hardinghaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Paul",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Herrlein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Benno",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Bolze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kr\u00e4nzle",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Susanne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-18",
            "naturalPersons": 80,
            "organizations": 45,
            "totalCount": 125
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "European Association for Palliative Care"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Hospiz- und PalliativVerband"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Landesverb\u00e4nde Bayern, Niedersachsen und NRW"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 540001,
            "to": 550000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006377/42486",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-05T10:31:09.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/cc/340745/Lobbyregister-Detailansicht-R006377-2024-08-05_10-31-09.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-05T10:31:09.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 42486,
    "registerNumber": "R006377",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "1) Schaffung verbesserter Rahmenbedingungen f\u00fcr die Suizidpr\u00e4vention\r\n2) Notwendigkeit einer Regelung zum assistierten Suizid, um vulnerable Personen zu sch\u00fctzen und mehr Transparenz hinsichtlich der durchgef\u00fchrten assistierten Suizide herzustellen\r\n3) Kein assistierter Suizid f\u00fcr Kinder und Jugendliche\r\n4) Niemand (auch keine Einrichtungen des Gesundheits- und Sozialwesens) d\u00fcrfen verpflichtet werden, Suizidhilfe zu leisten oder zu dulden\r\n5) Ausbau der Hospizarbeit und Paliativversorgung, u.a. Vorhalten und Finanzierung von Palliative-Care-Pflegekr\u00e4ften in Pflegeeinrichtungen\r\n6) Umsetzung des Sterbewunsches muss eigenh\u00e4ndig vollzogen werden (Grundsatz des Selbstvollzlugs)\r\n7) aktive direkte Sterbehilfe muss weiterhin strafbewehrt bleiben",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/009/2000904.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/904",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-strafbarkeit-der-gesch%C3%A4ftsm%C3%A4%C3%9Figen-hilfe-zur-selbstt%C3%B6tung-und-zur/285113",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung und zur Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit der Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/023/2002332.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/2332",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-regelung-der-suizidhilfe/288769",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Regelung der Suizidhilfe"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/022/2002293.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/2293",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zum-schutz-des-rechts-auf-selbstbestimmtes-sterben-und-zur/288705",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zum Schutz des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002821",
                "statements": [],
                "title": "Assistierter Suizid und Suizidpr\u00e4vention "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}