{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-05-22T09:36:52.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-05-22T09:36:52.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-05T11:30:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41039,
                "validFromDate": "2024-07-05T11:30:10.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41038,
                "validFromDate": "2024-07-05T11:17:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-05T11:30:10.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39500,
                "validFromDate": "2024-07-05T11:02:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-05T11:17:00.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39466,
                "validFromDate": "2024-06-26T13:05:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-05T11:02:04.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39422,
                "validFromDate": "2024-06-26T11:03:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T13:05:45.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39414,
                "validFromDate": "2024-06-26T10:42:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T11:03:09.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39393,
                "validFromDate": "2024-06-26T10:34:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T10:42:03.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38006,
                "validFromDate": "2024-06-19T15:01:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T10:34:18.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32434,
                "validFromDate": "2024-05-22T09:36:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T15:01:45.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der SKM Bundesverband ist ein Fachverband der verbandlichen Caritas. Neben seiner geschlechtersensiblen und gleichstellungspolitischen Ausrichtung auf die Anliegen von Jungen, M\u00e4nnern und V\u00e4tern und seinem Engagement in der Krisen- und Gewaltberatung f\u00fcr Jungen, M\u00e4nner und V\u00e4tern und dem Aufbau und Betrieb von Gewaltschutzwohnungen f\u00fcr M\u00e4nner, vertritt der SKM Bundesverband seine Mitglieder in den Arbeitsfeldern Rechtliche Betreuung, Qualifizierung und Besch\u00e4ftigung von Langzeitarbeitslosen, Straff\u00e4lligenhilfe, Wohnungslosenhilfe, Kinder-, Jugend- und Familienhilfe, Migration, Schuldner- und Insolvenzberatung, Armut, Wohnen und gesellschaftliche Teilhabe.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/c1/331301/SKM-Bundesverband-e-V-JA-Unterlagen-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 6.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Sternstr.",
            "streetNumber": "71 - 73",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40479"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "generalsekretaer@skmev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4921123394871",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.skmev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Buttgereit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sanna",
                "lastName": "Zachej",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Leimann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "R\u00fcdiger",
                "lastName": "J\u00e4hne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michelle",
                "lastName": "Horstkortte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Schiefer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Moorkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "M\u00fcnich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ricarda",
                "lastName": "Hesse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Constanze",
                "lastName": "Frowein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martina",
                "lastName": "Z\u00fcger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-Georg",
                "lastName": "Nelles",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Buttgereit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 104,
            "totalCount": 104
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Caritasverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft der katholischen Organisationen in Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Kirchliche Arbeitsstelle f\u00fcr M\u00e4nnerseelsorge und M\u00e4nnerarbeit in den deutschen Di\u00f6zesen e.V."
            },
            {
                "membership": "Katholische Bundesarbeitsgemeinschaft Integration durch Arbeit"
            },
            {
                "membership": "BAGW Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe"
            },
            {
                "membership": "BAJ Bundesarbeitsgemeinschaft Kinder- und Jugendschutz"
            },
            {
                "membership": "BBE Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement"
            },
            {
                "membership": "Betreuungsgerichtstag e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesforum M\u00e4nner e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Sorgearbeit fair teilen"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Caritas Kinder- und Jugendhilfe e.V."
            },
            {
                "membership": "deutsche Gesellschaft f\u00fcr Soziale Arbeit"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein"
            },
            {
                "membership": "D\u00fcsseldorfer B\u00fcndnis f\u00fcr Nachhaltigkeit"
            },
            {
                "membership": "Forum katholischer M\u00e4nner"
            },
            {
                "membership": "KAGS Katholische Bundesarbeitsgemeinschaft Straff\u00e4lligenhilfe"
            },
            {
                "membership": "KAGW Katholische Arbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe"
            },
            {
                "membership": "KAM Kath. Arbeitsgemeinschaft Migration"
            },
            {
                "membership": "Kasseler Forum der Verb\u00e4nde im Betreuungswesen"
            },
            {
                "membership": "Landesarbeitsgemeinschaft V\u00e4terarbeit NRW"
            },
            {
                "membership": "Nationale Armutskonferenz"
            },
            {
                "membership": "Zentralkomitee der deutschen Katholiken"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4isches Forum f\u00fcr angewandte Kriminalpolitik e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "SKM Bundesverband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Konzeptionierung, Entwicklung und Durchf\u00fchrung der Ausbildung zur \"M\u00e4nnerfokussierten Beratung\" sowie der Auf- und Ausbau von M\u00e4nnerberatungsstellen sowie die Mitwirkung und Vernetzung in geschlechtersensiblen Gremien und die Durchf\u00fchrung von Fachveranstaltungen zur Thematik.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesfamilienministerium",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 320001,
                    "to": 330000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Tr\u00e4gerschaft der Gesch\u00e4ftsstelle und Anstellungstr\u00e4ger f\u00fcr den Fachreferenten der Landesarbeitsgemeinschaft V\u00e4terarbeit in NRW",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Familienministerium",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006696/41039",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/03/331302/Lobbyregister-Detailansicht-R006696-2024-07-05_11-30-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-05T11:30:10.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 41039,
    "registerNumber": "R006696",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VBVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Verg\u00fctung von Vorm\u00fcndern und Betreuern",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vbvg_2023"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassung der Verg\u00fctung f\u00fcr rechtliche Betreuer an die aktuellen Lohnentwicklungen und durch die Steigerung der Sachkosten durch die Inflation",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000800",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/8a/314688/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260114.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000800",
                        "regulatoryProjectTitle": "Evaluation des Betreuungsverg\u00fctungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Justizministerkonferenz in Hannover\r\nBetreuungsvereine erhalten!\r\n\r\nBetreuungsvereine der verbandlichen Caritas bundesweit stehen finanziell an der Wand. Anl\u00e4sslich der Justizministerkonferenz in Hannover fordern wir: Betreuungsvereine erhalten!\r\nOhne eine zeitnahe Neuregelung der Betreuerverg\u00fctung stehen viele Betreuungsvereine sp\u00e4testens 2025 vor der Insolvenz. Die Kosten eines Betreuungsvereins sind \u2013 trotz der Ende 2023 beschlossenen Inflationsausgleichszahlung \u2013 nicht ausreichend gedeckt. Am Mittwoch, dem 5. Juni 2024 werden wir bei der 95. Justizministerkonferenz in Hannover, als Teil des Aktionsb\u00fcndnis der Betreuungsvereine in Deutschland gemeinsam sichtbar.\r\n1,3 Millionen Menschen haben eine Rechtliche Betreuung\r\n\r\nRechtliche Betreuung ist ein Unterst\u00fctzungsinstrument f\u00fcr Menschen aus unserer Mitte, die aufgrund von Erkrankung oder Behinderung ihre pers\u00f6nlichen Angelegenheiten selbst nicht mehr erledigen k\u00f6nnen.\r\nIn Deutschland werden etwa 1,3 Millionen Menschen durch rechtliche Betreuer*innen bei der Wahrnehmung ihres Selbstbestimmungsrechts unterst\u00fctzt.\r\nDoch die Aus\u00fcbung staatlicher Pflichtaufgaben ben\u00f6tigt eine zeitnahe und an den Grunds\u00e4tzen des \u00a7 1821 B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch ausgerichtetes Verg\u00fctungssystem.\r\n \r\n\r\n\r\nDas Verg\u00fctungssystem wird bis Ende 2024 evaluiert und das Gesetz \u00fcber die Verg\u00fctung von Vorm\u00fcndern und Betreuern (VBVG) soll zeitnah reformiert werden.\r\nDie Auswirkungen sind bereits jetzt sp\u00fcrbar: Betreuungsvereine, Betreuungsb\u00fcros und Berufsbetreuer*innen geben auf! Menschen mit Betreuungsbedarf fehlt dann die f\u00fcr sie so wichtige Unterst\u00fctzung.\r\nKommunale Betreuungsbeh\u00f6rden m\u00fcssen in der Folge als Ausfallgarant die Rechtlichen Betreuungen selbst \u00fcbernehmen. Dies f\u00fchrt zu einer massiven finanziellen und personellen Mehrbelastung der Kommunen.\r\n\u201eBetreuungsvereine sind Kompetenzzentren und struktureller und qualitativer Teil der L\u00f6sung. Es muss den Entscheider*innen einer neu gestalteten Betreuerverg\u00fctung ein Anliegen sein, die Infrastruktur der Betreuungsvereine mit ihrem langj\u00e4hrigen Know-How und Personal zu erhalten! Hierf\u00fcr braucht es eine kostendeckende und verl\u00e4ssliche Verg\u00fctung\u201c, sagt Sanna Zachej, Leiterin der Arbeitsstelle Rechtliche Betreuung von DCV, SkF und SKM.\r\n270 katholische Betreuungsvereine in Deutschland\r\nBetreuungsvereine sind gut vernetzte Kompetenzzentren zum Thema Rechtliche Betreuung und Vorsorge. Sie beraten und schulen B\u00fcrger*innen bei der Aus\u00fcbung ihrer verantwortungsvollen Aufgabe als ehrenamtlich rechtliche Betreuer*innen und informieren zu den verschiedenen Vorsorgem\u00f6glichkeiten.\r\nBetreuungsvereine f\u00fchren dar\u00fcber hinaus durch ihre beruflichen Mitarbeiter*innen Rechtliche Betreuungen und tragen zur St\u00e4rkung des Selbstbestimmungsrechtes ALLER bei.\r\nInnerhalb der verbandlichen Caritas mit ihren Fachverb\u00e4nden SkF und SKM engagieren sich bundesweit 270 Betreuungsvereine mit rund 1.000 beruflich Mitarbeitenden und 20.000 ehrenamtlichen Betreuer*innen.\r\nWebseite https://kath-betreuungsvereine.de\r\nInstagram www.instagram.com/katholische.betreuungsvereine\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/52/5f/314690/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260117.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000800",
                        "regulatoryProjectTitle": "Evaluation des Betreuungsverg\u00fctungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "AKTIONSTAG\r\nanl\u00e4sslich der 95. Justizministerkonferenz am 05. Juni 2024 in Hannover mit Fotomaterial"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/06/314692/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260122.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000800",
                        "regulatoryProjectTitle": "Evaluation des Betreuungsverg\u00fctungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Hintergrundpapier zu den Forderungen des Aktionsb\u00fcndnisses an die Justizministerkonferenz am 5. Juni 2024 in Hannover\r\n\r\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention\r\nDie Betreuungsrechtsreform 2023 hat zum Ziel das Selbstbestimmungsrecht der betreuten Per- sonen zu st\u00e4rken. \u00a7 1821 BGB formuliert dabei als zentralen Ma\u00dfstab f\u00fcr das gesamte Handeln die Ermittlung des Wunschs und Willens der betreu- ten Person und dessen Durchsetzung. Das erfor- dert einen erh\u00f6hten zeitlichen Aufwand.\r\nStaatliche Pflichtaufgaben\r\n\u00a7 15 (Aufgaben im Bereich der Querschnitts-t\u00e4tig- keiten) und \u00a7 16 (Besch\u00e4ftigung von Mitarbei- ter*innen, die f\u00fcr die \u00dcbernahme der Betreuungen zur Verf\u00fcgung stehen) BtOG regeln die Verpflich- tung der Betreuungsvereine kraft Gesetzes.\r\nDie \u00dcbernahme staatlicher Aufgaben muss mit qualifiziertem Personal durchgef\u00fchrt werden. Die Betreuungsvereine bezahlen ihre Angestellten weitgehend tarifgebunden.\r\nVorm\u00fcnder- und Betreuerverg\u00fctungsgesetz VBVG\r\nDas VBVG regelt als Bundesgesetz die Verg\u00fctungsanspr\u00fcche beruflich t\u00e4tiger Vorm\u00fcnder und Betreuer. Die H\u00f6he der Verg\u00fctungsanspr\u00fcche berechnet sich hierbei nach verschiedenen Pa- rametern, wie z.B. Wohnform, Finanzstatus der betreuten Person und die Dauer der Betreu- ung.\r\nZuletzt wurde das VBVG im Jahr 2019 um durchschnittlich 19 Prozent erh\u00f6ht, nachdem es seit 2005 keine Anpassungen an die gestiegenen Kosten mehr gegeben hatte. Schon 2019 war klar, dass diese Erh\u00f6hung den tats\u00e4chlichen Kosten- und Einkommensentwicklungen nicht gerecht werden w\u00fcrde.\r\nDurch die Neugestaltung des VBVG muss eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung erreicht werden, um den Vereinen die Weiterarbeit zu erm\u00f6glichen. Derzeit arbeiten die Betreuungsvereine be- kannterma\u00dfen defizit\u00e4r. Die Neuregelung des VBVG, m\u00f6glichst noch vor 2026, ist dringend geboten, um den Vereinen die n\u00f6tige Planungssicherheit zu geben. Dazu geh\u00f6rt auch eine Regelung zur zuk\u00fcnftigen automatischen Anpassung der Verg\u00fctung an gestiegene Kosten.\r\nAuswirkungen der Unterfinanzierung\r\nDie Auswirkungen sind bereits jetzt sp\u00fcrbar: Betreuungsvereine, Betreuungsb\u00fcros und Berufs- betreuer geben auf! Betreuungsbed\u00fcrftige erhalten den dringend ben\u00f6tigten Schutz aufgrund fehlender Betreuerinnen und Betreuer erst mit Verz\u00f6gerung oder gar nicht. Dabei steigt auf- grund der demografischen Entwicklung der Anteil betreuungsbed\u00fcrftiger Menschen.\r\nMehraufwand bei den kommunalen Betreuungsbeh\u00f6rden\r\nKommunale Betreuungsbeh\u00f6rden m\u00fcssten als Ausfallgarant die rechtlichen Betreuungen sel- ber \u00fcbernehmen. Dies f\u00fchrt zu einer massiven finanziellen und personellen Mehrbelastung der\r\n \r\nKommune. Diese sind weder personell noch finanziell in der Lage der Vielzahl an Betreuungen gerecht zu werden. Im Gegensatz zu den Berufs- und Vereinsbetreuern k\u00f6nnen die Kommu- nen keine Verg\u00fctung aus der Landesjustizkasse erhalten.\r\nBetreuungsverein \u2013 Kompetenzpartner mit zwei S\u00e4ulen Betreuungsvereine sind in zwei Bereichen aktiv\r\n1.\tIn der Fallarbeit durch das F\u00fchren von Betreuungen. Die Verg\u00fctung erfolgt nach dem VBVG als Bundesgesetz. Die Verg\u00fctung wird aus den Landesjustizkassen gezahlt.\r\n2.\tIn der Querschnittsarbeit, zu der die Gewinnung, Schulung, Beratung und Unterst\u00fctzung ehrenamtlicher rechtlicher Betreuerinnen und Betreuer sowie Vorsorgebevollm\u00e4chtigten geh\u00f6rt. Weitere verpflichtende Aufgabe ist die planm\u00e4\u00dfige Information \u00fcber allgemeine betreuungsrechtliche Fragen, Vorsorgevollmachten, Betreuungsverf\u00fcgungen und Patien- tenverf\u00fcgungen.\r\nDie Finanzierung obliegt den einzelnen L\u00e4ndern und ist sehr unterschiedlich.\r\nSchw\u00e4chung des Ehrenamts\r\nBetreuungsvereine sind wesentlicher und unverzichtbarer Pfeiler im Betreuungswesen. Sie sind vor Ort und gut vernetzte Kompetenzzentren rund um die Themen vorsorgende Regelun- gen und rechtliche Betreuung und halten so die rechtliche Betreuung in der Mitte der B\u00fcrger- gesellschaft.\r\nAbbau der Strukturen\r\nEin Wegbruch dieser Struktur w\u00fcrde nicht nur eine immense Zahl ehrenamtlicher rechtlicher Betreuerinnen und Betreuer ohne kompetente Beratung und Unterst\u00fctzung zur\u00fccklassen. Die \u00fcber Jahrzehnte aufgebaute Fachkompetenz, das Fachwissen und das Engagement der Be- treuungsvereine f\u00fcr die Menschen, die auf eine Betreuung angewiesen sind, w\u00fcrde unwieder- bringlich verloren gehen.\r\nFachkr\u00e4ftemangel und Generationenwechsel\r\nEin Abbau der Betreuungsvereinsstrukturen bei bestehendem Fachkr\u00e4ftemangel w\u00fcrde den Notstand, welcher aktuell zus\u00e4tzlich durch einen Generationswechsel belastet ist, weiter ver- sch\u00e4rfen.\r\nNur durch eine zeitnahe und ausk\u00f6mmliche Verg\u00fctung und verbesserte Arbeitsbedingungen (Fallzahlreduzierung) wird es m\u00f6glich sein, die Attraktivit\u00e4t des Berufsstandes \u201eBerufsbe- treuer\u201c zu steigern und gen\u00fcgend Nachwuchskr\u00e4fte zu gewinnen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Evaluation des Betreuungsverg\u00fctungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Demokratief\u00f6rderung hat eine geschlechtsspezifische Komponente, welche wir in Bezug auf die m\u00e4nnliche Dimension in den Blick nehmen wollen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006119",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/13/c6/313777/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260055.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006119",
                        "regulatoryProjectTitle": "M\u00e4nner und Populismus",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte(r) Frau/ Herr MdB,\r\n \r\nmein Name ist R\u00fcdiger J\u00e4hne und ich leite das Netzwerk \u201eEchte M\u00e4nner reden.\u201c \r\nIch wende mich im Namen des Netzwerkes und des SKM Bundesverbandes an sie. \r\nAls Sozialarbeiter bin ich mir bewusst, dass meine Arbeit auch politisch ist. Wie politisch sie werden kann, hatte ich nicht erwartet. \r\n\r\nIch habe nun das Gef\u00fchl, den wichtigsten Brief meines beruflichen Lebens zu schreiben. \r\n\r\nAngetrieben hierzu bin ich von verschiedenen Gef\u00fchlen:\r\n1.\tIch bin besorgt, um unsere Demokratie und die wachsenden Kr\u00e4fte, die den politischen Diskurs mit seinen Instrumenten nicht konstruktiv nutzen und sie am liebsten abschaffen w\u00fcrden. \r\n2.\tIch bin w\u00fctend, dass besonders viele junge M\u00e4nner diese Dynamik mittragen und unterst\u00fctzen.\r\n3.\tIch bin ratlos, wenn ich erlebe, dass wir als Netzwerk und Beratungsstellen versuchen, unseren Teil zur Gleichstellungsarbeit und dem Diskurs beizutragen, jedoch von allen politischen Seiten teilweise skeptisch be\u00e4ugt werden und unsere eigene \u201eGesinnung\u201c kundtun m\u00fcssen, obwohl wir seit vielen Jahren auf kommunal-, landes-, und Bundesebene eng mit der Politik zusammenarbeiten. \r\n\r\nMeine Kollegen*innen und ich engagieren uns seit vielen Jahren f\u00fcr ein gewaltfreies Miteinander und sind besonders bem\u00fcht, M\u00e4nnern deutlich zu machen, dass viele ihrer Verhaltensweisen nicht nur anderen, sondern auch ihnen selbst schaden. Viele Verhaltensweisen sind eng mit m\u00e4nnlichen Rollenstereotypen verbunden. Hierzu geh\u00f6rt das Bier trinken und Grillen genauso wie das schnelle Auto fahren und der Idee als Mann keine Schw\u00e4che zeigen zu d\u00fcrfen oder das Gewalt eine L\u00f6sung sei. \r\n\r\nWir zeigen diesen M\u00e4nnern in Krisen, dass es nicht nur anders geht, sondern dass es auch besser geht. Wir machen unsere Arbeit gerne und \u00fcbernehmen als Fachm\u00e4nner Verantwortung f\u00fcr andere M\u00e4nner, sich zu \u00e4ndern. Dies alles machen wir aus einer feministischen und gleichstellungsorientierten \u00dcberzeugung heraus in der Hoffnung unsere Gesellschaft friedvoller, respektvoller und ein St\u00fcck besser zu machen. \r\n\r\nUnsere Arbeit war und ist politisch. Wir setzen uns f\u00fcr M\u00e4nner ein, die Hilfe suchen, ihr Verhalten und schlie\u00dflich auch sich selbst \u00e4ndern wollen. Hierf\u00fcr m\u00fcssen wir oft \u00dcberzeugungsarbeit leisten. Zun\u00e4chst daf\u00fcr, dass M\u00e4nner Hilfe brauchen, nicht nur Probleme machen, sondern auch Probleme haben. \r\nHiervon m\u00fcssen wir besonders oft andere M\u00e4nner \u00fcberzeugen, denen es schwer f\u00e4llt auf sich selbst zu schauen und sich einzugestehen, dass sie nicht \u201eunverwundbar\u201c sind und Krisen Teil des Lebens sind. Das ist ok, das ist unsere Arbeit, das machen wir gerne und voller \u00dcberzeugung, weil es dazu beitr\u00e4gt, dass M\u00e4nner Hilfe suchen und \u00fcber sich und ihre Krisen reden. \r\n\r\nIn den letzten Jahren geraten wir allerdings zunehmend in oder zwischen die M\u00fchlen der Gleichstellungsdebatte. Es scheint ausreichend zu sein, sich heteronormativen M\u00e4nnern, also den augenscheinlichen Gewinnern des Patriarchates zuzuwenden, um sich dem Antifeminismus verd\u00e4chtig zu machen. Dieser Verdacht begegnet uns leider aus einigen Ecken etablierter Parteien und altfeministischer Kr\u00e4fte, die grunds\u00e4tzlich alles M\u00e4nnliche ablehnen zu scheinen. Als Demokrat*innen bleiben wir hier gerne im Gespr\u00e4ch und Diskurs in dem Wissen, dass Ver\u00e4nderungen Zeit brauchen und zumindest der Verdacht historisch berechtigt ist. \r\n\r\nAllerdings sehen wir hierin auch eine gro\u00dfe Gefahr. Denn gleichzeitig erleben wir eine leider sehr erfolgreiche Kampagne von rechts, die auf TikTok und Social Media genau die altstereotypen Rollenbilder feiert und inszeniert, die f\u00fcr so viel (Geschlechter-) Ungerechtigkeit verantwortlich ist: 'Echte M\u00e4nner sind rechts. Guck geradeaus, dann klappts auch mit der Freundin. Echte M\u00e4nner sind Patrioten. Lass dir nicht einreden, dass du lieb, soft, schwach und links zu sein hast.' hei\u00dft es dort. \r\nWie offenkundig bl\u00f6d dieser Unfug auch ist, so ist es f\u00fcr mich ist kaum auszuhalten, wie erfolgreich dieses Storytelling ist. Befragungen von Plan International zeigen erschreckend, dass besonders junge M\u00e4nner hierauf ansprechen, wenn sie mit 34% zustimmen, dass es okay sei, Gewalt gegen\u00fcber ihrer Partnerin anzuwenden und 88% sagen, sie seien mit ihrer M\u00e4nnlichkeit im Reinen.\r\nhttps://www.plan.de/presse/umfragen-und-berichte/spannungsfeld-maennlichkeit.html?sc=IDQ24100\r\nAuch die aktuelle Jugendstudie zeigt deutlich, dass der rechte Vibe verf\u00e4ngt. \r\nGleichzeitig spitzt sich die politische Debatte von links und rechts zu. So wichtig dieser Diskurs ist, so gibt es leider von der progressiven linken Seite keine Ansprache f\u00fcr heteronormative M\u00e4nner, die sich noch nie mit ihrer Geschlechtlichkeit bzw. M\u00e4nnlichkeit auseinandergesetzt haben. \r\n\r\nWir wenden uns an Sie und bitten Sie eindringlich den Verdacht, falls vorhanden, gegen uns sorgsam zu pr\u00fcfen und mit uns in den Dialog zu treten. Nach unserer Einsch\u00e4tzung m\u00fcssen wir noch viel mehr zivilgesellschaftliche Akteure und besonders M\u00e4nner aktivieren, die sagen: \r\nNein! Echte M\u00e4nner sind nicht rechts. Echte M\u00e4nner setzen sich f\u00fcr die W\u00fcrde aller Menschen ein. Sie stehen f\u00fcr Demokratie und Gerechtigkeit. Sie sind empathisch. Sie sind liebevolle M\u00e4nner und V\u00e4ter. Sie sch\u00e4tzen andere Lebensentw\u00fcrfe und setzen sich aktiv mit ihrer Geschlechtsidentit\u00e4t auseinander. Echte M\u00e4nner reden. Sie reden \u00fcber sich selbst, ihre Sorgen und Probleme. Sie interessieren sich aufrichtig f\u00fcr andere und sind mit M\u00e4nnern und Frauen im Dialog. Sie setzen sich f\u00fcr eine gerechtere, gewaltfreie, respektvolle Gesellschaft ein. F\u00fcr sich, ihre Kinder ein und alle Menschen!\r\n\r\nZusammen mit unserem Dachverband und den sehr gesch\u00e4tzten Kollegen vom Bundesforum M\u00e4nner stehen wir als M\u00e4nner hierf\u00fcr ein. \r\n\r\nMein Apell ist: Nehmen Sie die (heteronormativen) M\u00e4nner in den Blick! Setzen Sie die M\u00e4nner nicht allein den Erz\u00e4hlungen von Rechtsextremen und Co. aus. Es gibt genug anst\u00e4ndige M\u00e4nner in unserem Land, die sich gegen rechts und f\u00fcr unsere Demokratie engagieren und wir sollten sie dabei mit Argumenten unterst\u00fctzen: Damit sie Zeit als V\u00e4ter mit ihren Kindern haben, damit ihre schwulen Freunde keine Angst haben m\u00fcssen, damit ihre Frauen, T\u00f6chter und Freundinnen nicht auf die Rolle der Mutter und Hausfrau reduziert werden. Ich kann es gerade nur schwer glauben, dass ich 2024 diese S\u00e4tze schreibe. \r\nIn unseren Beratungen online und vor Ort leisten wir in dieser Haltung wichtige politische Bildungsarbeit. Unterst\u00fctzen Sie unsere Arbeit und nutzen Sie unser Fachwissen.\r\n\r\nIch hoffe, meine Gef\u00fchle und Gedanken zu diesen Themen sind f\u00fcr sie nachvollziehbar und vielleicht inspirierend. Wir k\u00f6nnen uns keinen \u00dcberzeugungskampf an zwei Seiten leisten, sondern m\u00f6chten Sie bitten, uns als Ressource zu nutzen, M\u00e4nnern aufzuzeigen, was es zu verlieren gibt, wenn sie rechts sind und was es zu gewinnen gibt, wenn sie eine demokratische Partei w\u00e4hlen. \r\n\r\nDie Anti-Gewalt und Friedensarbeit sind seit jeher unser Antrieb und hier nehmen wir die M\u00e4nner in den Blick. Hierzu machen wir j\u00e4hrlich einen Fachtag in Berlin. Insbesondere auch um mit Politiker*innen ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Schon jetzt m\u00f6chte wir Sie daher herzlich zu unserem Fachtag zum Thema h\u00e4usliche Gewalt mit politischem Empfang am 27.11.24 einladen: https://echte-m\u00e4nner-reden.de/emr-fachtag-berlin24/ \r\n\r\nWenn es Sie interessiert, warum ich mich auch pers\u00f6nlich und politisch f\u00fcr das Thema engagiere, finden Sie einen Vortrag von mir mit einem Einblick in meine Biografie hier:\r\nhttps://www.youtube.com/watch?v=5O-E8LSbM0A&t=605s\r\n\r\nIch danke Ihnen aufrichtig, dass Sie sich als Demokratinnen und Demokraten politisch f\u00fcr unsere Gesellschaft einsetzen und unterst\u00fctze Sie hierbei gerne. \r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und weitere Gespr\u00e4che stehen ich, mein Team und die Kolleg*innen aus dem Netzwerk Echte M\u00e4nner reden. jederzeit zur Verf\u00fcgung. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "M\u00e4nner und Populismus"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Gewaltschutzgesetz soll die Beschl\u00fcsse der Istanbul-Konvention in geltendes Recht auf Bundesebene \u00fcbertragen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006153",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8a/33/313946/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260075.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006153",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gewaltschutzgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\r\nBundesministerin Lisa Paus\r\n11018 Berlin\r\nBundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat\r\nBundesministerin Nancy Faeser\r\nAlt-Moabit 140\r\n10557 Berlin\r\nBundesministerium der JusGz\r\nBundesminister Marco Buschmann\r\nMohrenstra\u00dfe 37\r\n10117 Berlin\r\nBerlin, 18. Juni 2024\r\nGewalthilfegesetz noch in dieser Legislaturperiode\r\nOFFENER BRIEF\r\ndes Bundesforum M\u00e4nner \u2013 Interessenverband Jungen, M\u00e4nner und V\u00e4ter,\r\ndes SKM Bundesverbandes\r\nund der Bundesfach- und Koordinierungsstelle M\u00e4nnergewaltschutz\r\n\r\nSehr geehrte Frau Bundesministerin Paus,\r\nSehr geehrte Frau Bundesministerin Faeser,\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister Buschmann,\r\ndie Steigerung der Fallzahlen um 6,5 % im aktuellen \u201eLagebild H\u00e4usliche Gewalt 2023\u201c (ver\u00f6ffentlicht\r\nam 07. Juni 2024)1 macht einmal mehr deutlich: Wir brauchen das Gewalthilfegesetz jetzt! Schutz\r\nvor Gewalt muss noch in dieser Legislaturperiode unmissverst\u00e4ndlich gest\u00e4rkt werden. Die Zeit\r\ndr\u00e4ngt, denn alle Gewaltbetroffenen ben\u00f6Ugen fl\u00e4chendeckende, bedarfsgerechte und verl\u00e4ssliche\r\nUnterst\u00fctzungs-, Beratungs- und Schutzangebote und daneben eine starke Pr\u00e4venUonsarbeit.\r\nDreiviertel der Tatverd\u00e4chAgen im Bereich der \u201eh\u00e4uslichen Gewalt\u201c sind laut dem aktuellen BKA-Lagebild\r\nM\u00e4nner. Nicht nur im Bereich h\u00e4uslicher Gewalt sind M\u00e4nner \u00fcberwiegend die T\u00e4ter. Gewalt zu\r\nerfahren aber auch sie auszu\u00fcben, ist f\u00fcr zu viele Jungen und M\u00e4nner Normalit\u00e4t. Wirksamer Opferschutz\r\nund Pr\u00e4venAon sind notwendig, um Gewalt wirksam zu bek\u00e4mpfen. T\u00e4terarbeit und geschlechterreflek\r\nAerte Jungen- und M\u00e4nnerarbeit dienen der prim\u00e4ren Gewaltpr\u00e4venAon und sind daher fl\u00e4chendeckend\r\nauszubauen. Hierf\u00fcr brauchen die Fachmenschen, die sich pr\u00e4venAv und kuraAv in der\r\nArbeit gegen Gewalt engagieren, vielf\u00e4lAge und sehr gute Weiterbildungsangebote wie sie u.a. in ArA-\r\nkel 15 der Istanbul KonvenAon gefordert werden, um diese anspruchsvolle Arbeit leisten zu k\u00f6nnen.\r\n1 h#ps://www.bka.de/SharedDocs/Downloads/DE/Publika:onen/JahresberichteUndLagebilder/HaeuslicheGewalt/\r\nHaeuslicheGewalt2023.html?nn=219004\r\n2\r\n29,5 Prozent (75.561) der von h\u00e4uslicher Gewalt Betroffenen waren laut \u201cBundeslagebild H\u00e4usliche\r\nGewalt 2023\u201c2 Jungen oder M\u00e4nner. Das ger\u00e4t o` aus dem Blick. Doch wirksamer Opferschutz ist auch\r\nf\u00fcr M\u00e4nner wichAg.\r\nDie Istanbul-KonvenUon3 ist f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland bindend. Sie bildet die Basis f\u00fcr das\r\nk\u00fcn`ige Gewalthilfegesetz, das daher auch Pr\u00e4venAon und t\u00e4ter*innenorienAerte Angebote umfassen\r\nmuss.\r\nDie vom EU-Parlament und EU-Rat beschlossene EU-Richtlinie \u201eBek\u00e4mpfung von Gewalt gegen\r\nFrauen und h\u00e4usliche Gewalt\u201c4 muss Deutschland bis 2027 umsetzen. Das umfasst gem\u00e4\u00df ihrem ArA-\r\nkel 1, Absatz 2 den verbesserten Gewaltschutz f\u00fcr alle Opfer h\u00e4uslicher Gewalt, unabh\u00e4ngig von deren\r\nGeschlecht. Nach ihrem ArAkel 30 m\u00fcssen f\u00fcr alle Opfer von h\u00e4uslicher und sexueller Gewalt in\r\nausreichender Anzahl und leicht zug\u00e4ngliche Schutzunterk\u00fcn`e bereitgestellt werden.\r\nEbenso wie die spezialisierten Unterst\u00fctzungsdienste (Beratungsstellen) haben die Mitgliedsstaaten\r\ndann auch f\u00fcr Schutzunterk\u00fcn`e sicherzustellen, dass ausreichende personelle und finanzielle Ressourcen\r\nzur Verf\u00fcgung stehen und nichtstaatliche OrganisaAonen (insbesondere Tr\u00e4ger) mit angemessenen\r\nFinanzmiieln ausgestaiet werden sofern sie die staatlichen Aufgaben \u00fcbernehmen.5\r\nWir fordern Sie daher auf, den lange angek\u00fcndigten Referent*innen-Entwurf des Gewalthilfegesetzes\r\njetzt zu ver\u00f6ffentlichen, und das Gewalthilfegesetz noch in dieser Legislatur zu verabschieden.\r\nDa Gewaltschutz in Deutschland in der Verantwortung der Bundesl\u00e4nder liegt, sollten in allen L\u00e4ndern\r\nz\u00fcgig entsprechende landesrechtliche Regelungen, inkl. der Anpassung der Gewaltschutz-F\u00f6rderrichtlinien\r\ndurchgesetzt werden. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass der Bund Bereitschaft signalisiert, sich\r\nfinanziell an der Umsetzung zu beteiligen.\r\nDie gemeinsamen Bem\u00fchungen um eine verbesserte Datenbasis f\u00fcr Beratungs- und Hilfeeinrichtungen\r\nwerden eine bedarfsgerechte und zielgenaue Schaffung von Angeboten und zur Information gewaltbetroffener\r\nM\u00e4nner erm\u00f6glichen. F\u00fcr den Anfang sind 3 bis 5 M\u00e4nnerschutzwohnungen pro Bundesland\r\nzu gew\u00e4hrleisten.\r\nGewaltschutz und Pr\u00e4venAonsma\u00dfnahmen, die jetzt dringend gebraucht werden:\r\n\u2022 Fl\u00e4chendeckende geschlechterreflektierte Jungen- und M\u00e4nnerarbeit zur F\u00f6rderung der prim\u00e4ren\r\nGewaltpr\u00e4vention\r\n\u2022 Ausbau fl\u00e4chendeckender Krisen- und Gewaltberatung f\u00fcr M\u00e4nner, sowie der T\u00e4ter*innenarbeit\r\nzur F\u00f6rderung der sekund\u00e4ren und terti\u00e4ren Gewaltpr\u00e4vention\r\n\u2022 Ausweitung von niedrigschwelligen und multilingualen Hilfs- und Beratungsangeboten f\u00fcr von\r\nh\u00e4uslicher Gewalt betroffener M\u00e4nner\r\n\u2022 Ausbau des \u201eHilfetelefons Gewalt an M\u00e4nnern\u201c zu einem bundesweiten Hilfetelefon mit 24/7\r\nErreichbarkeit\r\n\u2022 Absicherung der vorhandenen Gewaltschutzwohnungen f\u00fcr M\u00e4nner und Schaffung von mindestens\r\ndrei bis -f\u00fcnf Schutzwohnungen pro Bundesland\r\n2 a.a.O.\r\n3 h#ps://rm.coe.int/1680462535\r\n4 h#ps://www.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2024-0338_DE.html#:tle2\r\n5 a.a.O., Art. 30 Abs. 4 i.V.m. Art. 25 Abs. 3 RL.\r\n3\r\n\u2022 Integration der Perspektive gewaltbetroffener Jungen und M\u00e4nner in die bundes-, landes- und\r\nkommunalweiten Gewaltschutzrichtlinien und F\u00f6rderma\u00dfnahmen\r\n\u2022 Ausbau des Opferschutzes f\u00fcr Frauen\r\n\u2022 Finanzielle Absicherung vorhandener Beratungseinrichtungen und Frauenh\u00e4user\r\nDie Unterzeichner*innen engagieren sich seit vielen Jahren gegen h\u00e4usliche Gewalt und stehen gern\r\nzum gleichstellungspoliAschen Dialog zur Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr Schutz- und Beratungsangebote\r\nf\u00fcr gewaltbetroffene M\u00e4nner zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nBundesforum M\u00e4nner e.V.\r\nDr. Dag Sch\u00f6lper\r\nGesch\u00e4dsf\u00fchrer\r\nReginhardstr. 34, 13409 Berlin\r\nMail: dreier@bundesforum-maenner.de\r\nFon: 030 275 811 25\r\nBundesfach- und Koordinierungsstelle M\u00e4nnergewaltschutz\r\nFrank Scheinert\r\nGesch\u00e4dsf\u00fchrender Fachreferent\r\nErna-Berger-Str.17, 01097 Dresden\r\nMail: frank.scheinert@maennergewaltschutz.de\r\nFon: 0351 275 66 888\r\nSKM Bundesverband e.V.\r\nStephan Buigereit\r\nGeneralsekret\u00e4r\r\nSternstr. 71 \u2013 73, 40479 D\u00fcsseldorf\r\nMail: buttgereit@skmev.de\r\nFon: 0211 233 948 0"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gewaltschutzgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MuSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz von M\u00fcttern bei der Arbeit, in der Ausbildung und im Studium",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/muschg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Als einer von f\u00fcnf Initator*innen ver\u00f6ffentlicht der SKM Bundesverband einen Offenen Brief mit der Forderung die Familienstartzeit endlich umzusetzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006332",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/5a/314694/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260108.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006332",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung Familienstartzeit",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Offener Brief von Unternehmen & Zivilgesellschaft an die Bundesregierung:\r\nBringen Sie die Familienstartzeit jetzt endlich auf den Weg!\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler Olaf Scholz,\r\nsehr geehrte Frau Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend Lisa Paus,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister f\u00fcr Gesundheit Karl Lauterbach,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister der Finanzen Christian Lindner,\r\nsehr geehrte Mitglieder der Bundesregierung,\r\nim Koalitionsvertrag \u201eMehr Fortschritt wagen\u201c ist die Einf\u00fchrung einer zweiw\u00f6chigen verg\u00fcteten Freistellung f\u00fcr V\u00e4ter und zweite Elternteile nach der Geburt eines Kindes vorgesehen (\u201eFamilienstartzeit\u201c). Die bezahlte Freistellung st\u00e4rkt die Bindung des zweiten Elternteils zum neugeborenen Kind und unterst\u00fctzt eine aktive Rolle der V\u00e4ter bei der Betreuung und Erziehung ihrer Kinder von Anfang an. Wir bef\u00fcrworten diese Ma\u00dfnahme daher als wichtigen Impuls f\u00fcr eine partnerschaftliche Aufteilung von Erwerbs- und Sorgearbeit in der fr\u00fchen Phase der Familiengr\u00fcndung. Wichtig ist, dass auch M\u00fctter, die ihr Neugeborenes absehbar allein versorgen werden, von der Regelung profitieren und eine Person ihres Vertrauens benennen k\u00f6nnen, die von der Freistellung Gebrauch macht.\r\nDas Wochenbett ist f\u00fcr viele M\u00fctter eine k\u00f6rperlich und emotional anstrengende Zeit. Die gemeinsame Versorgung des Neugeborenen unmittelbar nach der Geburt schafft hier Entlastung. So ist es aus unserer Sicht folgerichtig, die Familienstartzeit im Mutterschutzgesetz zu verankern. Zu diesem Schluss kommt auch der Wissenschaftliche Beirat f\u00fcr Familienfragen. Aufgrund des im Mutterschutzgesetz bereits etablierten Umlageverfahrens entsteht kaum weiterer b\u00fcrokratischer Aufwand. Das Fraunhofer Institut rechnet nach Angaben des BMFSFJ zudem mit \u00e4u\u00dferst geringen Mehrkosten. Notwendig ist dar\u00fcber hinaus, die neue eingest\u00e4ndige Leistung bestm\u00f6glich mit den Regelungen zu Elternzeit und Elterngeld zu verzahnen.\r\nAuch aus Sicht von Unternehmen ist die Einf\u00fchrung der Familienstartzeit zur Sicherung des Arbeits- und Fachkr\u00e4ftebedarfs sinnvoll: Erwerbst\u00e4tige Elternteile erwarten von ihren Arbeitgeber*innen zunehmend unabh\u00e4ngig von ihrem Geschlecht, dass diese ihren Bedarfen nach besserer Vereinbarkeit nachkommen. Wie eine Kurzexpertise zu partnerschaftlicher Vereinbarkeit und Fachkr\u00e4ftebedarf von Prognos 2023 belegte, erh\u00f6ht eine egalit\u00e4rere Verteilung der unbezahlten Sorgearbeit die Erwerbsbeteiligung von Frauen st\u00e4rker als sie die von M\u00e4nnern verringert und wirkt sich somit positiv auf das Arbeitsangebot aus.\r\n06.06.2024\r\nDaher fordern wir Sie auf: Bringen Sie die angek\u00fcndigte Familienstartzeit endlich auf den Weg, damit diese wichtige gleichstellungs- und familienpolitische Ma\u00dfnahme noch in diesem Jahr in Kraft treten kann!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\ndie Unterzeichnenden\r\nInitiator*innen:\r\nZukunftsforum Familie e.V.\r\nBundesforum M\u00e4nner \u2013 Interessenverband f\u00fcr Jungen, M\u00e4nner & V\u00e4ter e.V.\r\nevangelische arbeitsgemeinschaft familie e. V.\r\nSKM Bundesverband e.V.\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V.,\r\nUnterst\u00fctzer*innen:\r\nAdacor Hosting GmbH\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nBNP Paribas S.A. Niederlassung Deutschland\r\nBundesarbeitsgemeinschaft (BAG) kommunaler Frauenb\u00fcros- und Gleichstellungsstellen\r\nBusiness and Professional Women (BPW) Germany e.V.\r\ncomspace GmbH & Co. KG\r\nDeutscher Juristinnenbund e.V.\r\nElektro Ernst GmbH & Co. KG\r\nEvertzberg Holding GmbH & Co. KG\r\nFamilienbund der Katholiken \u2013 Bundesverband\r\nfamPlus GmbH\r\nFUNKE Mediengruppe GmbH & Co. KGaA\r\nHenkel AG & Co. KGaA\r\nKath. Bundesarbeitsgemeinschaft \u2013 familienbildung deutschland\r\nKatholischer Deutscher Frauenbund e.V.\r\nKommunix GmbH\r\nNAK Seniorenzentrum Oberhausen \u201eGute Hoffnung leben\u201c\r\nNetzwerk Gesundheitswirtschaft M\u00fcnsterland e.V.\r\nPflegekammer Nordrhein-Westfalen\r\nSozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e.V.\r\nSozialdienst muslimischer Frauen e.V.\r\nSozialverband Deutschland SoVD e.V.\r\nStadt Ratingen\r\nUnion deutscher Zonta Clubs\r\nVAMED Rehaklinik Bad Berleburg GmbH\r\nVerband berufst\u00e4tiger M\u00fctter e. V.\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nVolkssolidarit\u00e4t Bundesverband e.V.\r\nVON DER HEYDT GmbH\r\nZauberfrau - Hilfe im Haushalt f\u00fcr Familien, Singles und Senioren"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung Familienstartzeit"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/8a/314688/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260114.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000800",
                "regulatoryProjectTitle": "Evaluation des Betreuungsverg\u00fctungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Justizministerkonferenz in Hannover\r\nBetreuungsvereine erhalten!\r\n\r\nBetreuungsvereine der verbandlichen Caritas bundesweit stehen finanziell an der Wand. Anl\u00e4sslich der Justizministerkonferenz in Hannover fordern wir: Betreuungsvereine erhalten!\r\nOhne eine zeitnahe Neuregelung der Betreuerverg\u00fctung stehen viele Betreuungsvereine sp\u00e4testens 2025 vor der Insolvenz. Die Kosten eines Betreuungsvereins sind \u2013 trotz der Ende 2023 beschlossenen Inflationsausgleichszahlung \u2013 nicht ausreichend gedeckt. Am Mittwoch, dem 5. Juni 2024 werden wir bei der 95. Justizministerkonferenz in Hannover, als Teil des Aktionsb\u00fcndnis der Betreuungsvereine in Deutschland gemeinsam sichtbar.\r\n1,3 Millionen Menschen haben eine Rechtliche Betreuung\r\n\r\nRechtliche Betreuung ist ein Unterst\u00fctzungsinstrument f\u00fcr Menschen aus unserer Mitte, die aufgrund von Erkrankung oder Behinderung ihre pers\u00f6nlichen Angelegenheiten selbst nicht mehr erledigen k\u00f6nnen.\r\nIn Deutschland werden etwa 1,3 Millionen Menschen durch rechtliche Betreuer*innen bei der Wahrnehmung ihres Selbstbestimmungsrechts unterst\u00fctzt.\r\nDoch die Aus\u00fcbung staatlicher Pflichtaufgaben ben\u00f6tigt eine zeitnahe und an den Grunds\u00e4tzen des \u00a7 1821 B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch ausgerichtetes Verg\u00fctungssystem.\r\n \r\n\r\n\r\nDas Verg\u00fctungssystem wird bis Ende 2024 evaluiert und das Gesetz \u00fcber die Verg\u00fctung von Vorm\u00fcndern und Betreuern (VBVG) soll zeitnah reformiert werden.\r\nDie Auswirkungen sind bereits jetzt sp\u00fcrbar: Betreuungsvereine, Betreuungsb\u00fcros und Berufsbetreuer*innen geben auf! Menschen mit Betreuungsbedarf fehlt dann die f\u00fcr sie so wichtige Unterst\u00fctzung.\r\nKommunale Betreuungsbeh\u00f6rden m\u00fcssen in der Folge als Ausfallgarant die Rechtlichen Betreuungen selbst \u00fcbernehmen. Dies f\u00fchrt zu einer massiven finanziellen und personellen Mehrbelastung der Kommunen.\r\n\u201eBetreuungsvereine sind Kompetenzzentren und struktureller und qualitativer Teil der L\u00f6sung. Es muss den Entscheider*innen einer neu gestalteten Betreuerverg\u00fctung ein Anliegen sein, die Infrastruktur der Betreuungsvereine mit ihrem langj\u00e4hrigen Know-How und Personal zu erhalten! Hierf\u00fcr braucht es eine kostendeckende und verl\u00e4ssliche Verg\u00fctung\u201c, sagt Sanna Zachej, Leiterin der Arbeitsstelle Rechtliche Betreuung von DCV, SkF und SKM.\r\n270 katholische Betreuungsvereine in Deutschland\r\nBetreuungsvereine sind gut vernetzte Kompetenzzentren zum Thema Rechtliche Betreuung und Vorsorge. Sie beraten und schulen B\u00fcrger*innen bei der Aus\u00fcbung ihrer verantwortungsvollen Aufgabe als ehrenamtlich rechtliche Betreuer*innen und informieren zu den verschiedenen Vorsorgem\u00f6glichkeiten.\r\nBetreuungsvereine f\u00fchren dar\u00fcber hinaus durch ihre beruflichen Mitarbeiter*innen Rechtliche Betreuungen und tragen zur St\u00e4rkung des Selbstbestimmungsrechtes ALLER bei.\r\nInnerhalb der verbandlichen Caritas mit ihren Fachverb\u00e4nden SkF und SKM engagieren sich bundesweit 270 Betreuungsvereine mit rund 1.000 beruflich Mitarbeitenden und 20.000 ehrenamtlichen Betreuer*innen.\r\nWebseite https://kath-betreuungsvereine.de\r\nInstagram www.instagram.com/katholische.betreuungsvereine\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/52/5f/314690/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260117.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000800",
                "regulatoryProjectTitle": "Evaluation des Betreuungsverg\u00fctungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "AKTIONSTAG\r\nanl\u00e4sslich der 95. Justizministerkonferenz am 05. Juni 2024 in Hannover mit Fotomaterial"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/06/314692/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260122.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000800",
                "regulatoryProjectTitle": "Evaluation des Betreuungsverg\u00fctungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Hintergrundpapier zu den Forderungen des Aktionsb\u00fcndnisses an die Justizministerkonferenz am 5. Juni 2024 in Hannover\r\n\r\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention\r\nDie Betreuungsrechtsreform 2023 hat zum Ziel das Selbstbestimmungsrecht der betreuten Per- sonen zu st\u00e4rken. \u00a7 1821 BGB formuliert dabei als zentralen Ma\u00dfstab f\u00fcr das gesamte Handeln die Ermittlung des Wunschs und Willens der betreu- ten Person und dessen Durchsetzung. Das erfor- dert einen erh\u00f6hten zeitlichen Aufwand.\r\nStaatliche Pflichtaufgaben\r\n\u00a7 15 (Aufgaben im Bereich der Querschnitts-t\u00e4tig- keiten) und \u00a7 16 (Besch\u00e4ftigung von Mitarbei- ter*innen, die f\u00fcr die \u00dcbernahme der Betreuungen zur Verf\u00fcgung stehen) BtOG regeln die Verpflich- tung der Betreuungsvereine kraft Gesetzes.\r\nDie \u00dcbernahme staatlicher Aufgaben muss mit qualifiziertem Personal durchgef\u00fchrt werden. Die Betreuungsvereine bezahlen ihre Angestellten weitgehend tarifgebunden.\r\nVorm\u00fcnder- und Betreuerverg\u00fctungsgesetz VBVG\r\nDas VBVG regelt als Bundesgesetz die Verg\u00fctungsanspr\u00fcche beruflich t\u00e4tiger Vorm\u00fcnder und Betreuer. Die H\u00f6he der Verg\u00fctungsanspr\u00fcche berechnet sich hierbei nach verschiedenen Pa- rametern, wie z.B. Wohnform, Finanzstatus der betreuten Person und die Dauer der Betreu- ung.\r\nZuletzt wurde das VBVG im Jahr 2019 um durchschnittlich 19 Prozent erh\u00f6ht, nachdem es seit 2005 keine Anpassungen an die gestiegenen Kosten mehr gegeben hatte. Schon 2019 war klar, dass diese Erh\u00f6hung den tats\u00e4chlichen Kosten- und Einkommensentwicklungen nicht gerecht werden w\u00fcrde.\r\nDurch die Neugestaltung des VBVG muss eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung erreicht werden, um den Vereinen die Weiterarbeit zu erm\u00f6glichen. Derzeit arbeiten die Betreuungsvereine be- kannterma\u00dfen defizit\u00e4r. Die Neuregelung des VBVG, m\u00f6glichst noch vor 2026, ist dringend geboten, um den Vereinen die n\u00f6tige Planungssicherheit zu geben. Dazu geh\u00f6rt auch eine Regelung zur zuk\u00fcnftigen automatischen Anpassung der Verg\u00fctung an gestiegene Kosten.\r\nAuswirkungen der Unterfinanzierung\r\nDie Auswirkungen sind bereits jetzt sp\u00fcrbar: Betreuungsvereine, Betreuungsb\u00fcros und Berufs- betreuer geben auf! Betreuungsbed\u00fcrftige erhalten den dringend ben\u00f6tigten Schutz aufgrund fehlender Betreuerinnen und Betreuer erst mit Verz\u00f6gerung oder gar nicht. Dabei steigt auf- grund der demografischen Entwicklung der Anteil betreuungsbed\u00fcrftiger Menschen.\r\nMehraufwand bei den kommunalen Betreuungsbeh\u00f6rden\r\nKommunale Betreuungsbeh\u00f6rden m\u00fcssten als Ausfallgarant die rechtlichen Betreuungen sel- ber \u00fcbernehmen. Dies f\u00fchrt zu einer massiven finanziellen und personellen Mehrbelastung der\r\n \r\nKommune. Diese sind weder personell noch finanziell in der Lage der Vielzahl an Betreuungen gerecht zu werden. Im Gegensatz zu den Berufs- und Vereinsbetreuern k\u00f6nnen die Kommu- nen keine Verg\u00fctung aus der Landesjustizkasse erhalten.\r\nBetreuungsverein \u2013 Kompetenzpartner mit zwei S\u00e4ulen Betreuungsvereine sind in zwei Bereichen aktiv\r\n1.\tIn der Fallarbeit durch das F\u00fchren von Betreuungen. Die Verg\u00fctung erfolgt nach dem VBVG als Bundesgesetz. Die Verg\u00fctung wird aus den Landesjustizkassen gezahlt.\r\n2.\tIn der Querschnittsarbeit, zu der die Gewinnung, Schulung, Beratung und Unterst\u00fctzung ehrenamtlicher rechtlicher Betreuerinnen und Betreuer sowie Vorsorgebevollm\u00e4chtigten geh\u00f6rt. Weitere verpflichtende Aufgabe ist die planm\u00e4\u00dfige Information \u00fcber allgemeine betreuungsrechtliche Fragen, Vorsorgevollmachten, Betreuungsverf\u00fcgungen und Patien- tenverf\u00fcgungen.\r\nDie Finanzierung obliegt den einzelnen L\u00e4ndern und ist sehr unterschiedlich.\r\nSchw\u00e4chung des Ehrenamts\r\nBetreuungsvereine sind wesentlicher und unverzichtbarer Pfeiler im Betreuungswesen. Sie sind vor Ort und gut vernetzte Kompetenzzentren rund um die Themen vorsorgende Regelun- gen und rechtliche Betreuung und halten so die rechtliche Betreuung in der Mitte der B\u00fcrger- gesellschaft.\r\nAbbau der Strukturen\r\nEin Wegbruch dieser Struktur w\u00fcrde nicht nur eine immense Zahl ehrenamtlicher rechtlicher Betreuerinnen und Betreuer ohne kompetente Beratung und Unterst\u00fctzung zur\u00fccklassen. Die \u00fcber Jahrzehnte aufgebaute Fachkompetenz, das Fachwissen und das Engagement der Be- treuungsvereine f\u00fcr die Menschen, die auf eine Betreuung angewiesen sind, w\u00fcrde unwieder- bringlich verloren gehen.\r\nFachkr\u00e4ftemangel und Generationenwechsel\r\nEin Abbau der Betreuungsvereinsstrukturen bei bestehendem Fachkr\u00e4ftemangel w\u00fcrde den Notstand, welcher aktuell zus\u00e4tzlich durch einen Generationswechsel belastet ist, weiter ver- sch\u00e4rfen.\r\nNur durch eine zeitnahe und ausk\u00f6mmliche Verg\u00fctung und verbesserte Arbeitsbedingungen (Fallzahlreduzierung) wird es m\u00f6glich sein, die Attraktivit\u00e4t des Berufsstandes \u201eBerufsbe- treuer\u201c zu steigern und gen\u00fcgend Nachwuchskr\u00e4fte zu gewinnen.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/13/c6/313777/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260055.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006119",
                "regulatoryProjectTitle": "M\u00e4nner und Populismus",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte(r) Frau/ Herr MdB,\r\n \r\nmein Name ist R\u00fcdiger J\u00e4hne und ich leite das Netzwerk \u201eEchte M\u00e4nner reden.\u201c \r\nIch wende mich im Namen des Netzwerkes und des SKM Bundesverbandes an sie. \r\nAls Sozialarbeiter bin ich mir bewusst, dass meine Arbeit auch politisch ist. Wie politisch sie werden kann, hatte ich nicht erwartet. \r\n\r\nIch habe nun das Gef\u00fchl, den wichtigsten Brief meines beruflichen Lebens zu schreiben. \r\n\r\nAngetrieben hierzu bin ich von verschiedenen Gef\u00fchlen:\r\n1.\tIch bin besorgt, um unsere Demokratie und die wachsenden Kr\u00e4fte, die den politischen Diskurs mit seinen Instrumenten nicht konstruktiv nutzen und sie am liebsten abschaffen w\u00fcrden. \r\n2.\tIch bin w\u00fctend, dass besonders viele junge M\u00e4nner diese Dynamik mittragen und unterst\u00fctzen.\r\n3.\tIch bin ratlos, wenn ich erlebe, dass wir als Netzwerk und Beratungsstellen versuchen, unseren Teil zur Gleichstellungsarbeit und dem Diskurs beizutragen, jedoch von allen politischen Seiten teilweise skeptisch be\u00e4ugt werden und unsere eigene \u201eGesinnung\u201c kundtun m\u00fcssen, obwohl wir seit vielen Jahren auf kommunal-, landes-, und Bundesebene eng mit der Politik zusammenarbeiten. \r\n\r\nMeine Kollegen*innen und ich engagieren uns seit vielen Jahren f\u00fcr ein gewaltfreies Miteinander und sind besonders bem\u00fcht, M\u00e4nnern deutlich zu machen, dass viele ihrer Verhaltensweisen nicht nur anderen, sondern auch ihnen selbst schaden. Viele Verhaltensweisen sind eng mit m\u00e4nnlichen Rollenstereotypen verbunden. Hierzu geh\u00f6rt das Bier trinken und Grillen genauso wie das schnelle Auto fahren und der Idee als Mann keine Schw\u00e4che zeigen zu d\u00fcrfen oder das Gewalt eine L\u00f6sung sei. \r\n\r\nWir zeigen diesen M\u00e4nnern in Krisen, dass es nicht nur anders geht, sondern dass es auch besser geht. Wir machen unsere Arbeit gerne und \u00fcbernehmen als Fachm\u00e4nner Verantwortung f\u00fcr andere M\u00e4nner, sich zu \u00e4ndern. Dies alles machen wir aus einer feministischen und gleichstellungsorientierten \u00dcberzeugung heraus in der Hoffnung unsere Gesellschaft friedvoller, respektvoller und ein St\u00fcck besser zu machen. \r\n\r\nUnsere Arbeit war und ist politisch. Wir setzen uns f\u00fcr M\u00e4nner ein, die Hilfe suchen, ihr Verhalten und schlie\u00dflich auch sich selbst \u00e4ndern wollen. Hierf\u00fcr m\u00fcssen wir oft \u00dcberzeugungsarbeit leisten. Zun\u00e4chst daf\u00fcr, dass M\u00e4nner Hilfe brauchen, nicht nur Probleme machen, sondern auch Probleme haben. \r\nHiervon m\u00fcssen wir besonders oft andere M\u00e4nner \u00fcberzeugen, denen es schwer f\u00e4llt auf sich selbst zu schauen und sich einzugestehen, dass sie nicht \u201eunverwundbar\u201c sind und Krisen Teil des Lebens sind. Das ist ok, das ist unsere Arbeit, das machen wir gerne und voller \u00dcberzeugung, weil es dazu beitr\u00e4gt, dass M\u00e4nner Hilfe suchen und \u00fcber sich und ihre Krisen reden. \r\n\r\nIn den letzten Jahren geraten wir allerdings zunehmend in oder zwischen die M\u00fchlen der Gleichstellungsdebatte. Es scheint ausreichend zu sein, sich heteronormativen M\u00e4nnern, also den augenscheinlichen Gewinnern des Patriarchates zuzuwenden, um sich dem Antifeminismus verd\u00e4chtig zu machen. Dieser Verdacht begegnet uns leider aus einigen Ecken etablierter Parteien und altfeministischer Kr\u00e4fte, die grunds\u00e4tzlich alles M\u00e4nnliche ablehnen zu scheinen. Als Demokrat*innen bleiben wir hier gerne im Gespr\u00e4ch und Diskurs in dem Wissen, dass Ver\u00e4nderungen Zeit brauchen und zumindest der Verdacht historisch berechtigt ist. \r\n\r\nAllerdings sehen wir hierin auch eine gro\u00dfe Gefahr. Denn gleichzeitig erleben wir eine leider sehr erfolgreiche Kampagne von rechts, die auf TikTok und Social Media genau die altstereotypen Rollenbilder feiert und inszeniert, die f\u00fcr so viel (Geschlechter-) Ungerechtigkeit verantwortlich ist: 'Echte M\u00e4nner sind rechts. Guck geradeaus, dann klappts auch mit der Freundin. Echte M\u00e4nner sind Patrioten. Lass dir nicht einreden, dass du lieb, soft, schwach und links zu sein hast.' hei\u00dft es dort. \r\nWie offenkundig bl\u00f6d dieser Unfug auch ist, so ist es f\u00fcr mich ist kaum auszuhalten, wie erfolgreich dieses Storytelling ist. Befragungen von Plan International zeigen erschreckend, dass besonders junge M\u00e4nner hierauf ansprechen, wenn sie mit 34% zustimmen, dass es okay sei, Gewalt gegen\u00fcber ihrer Partnerin anzuwenden und 88% sagen, sie seien mit ihrer M\u00e4nnlichkeit im Reinen.\r\nhttps://www.plan.de/presse/umfragen-und-berichte/spannungsfeld-maennlichkeit.html?sc=IDQ24100\r\nAuch die aktuelle Jugendstudie zeigt deutlich, dass der rechte Vibe verf\u00e4ngt. \r\nGleichzeitig spitzt sich die politische Debatte von links und rechts zu. So wichtig dieser Diskurs ist, so gibt es leider von der progressiven linken Seite keine Ansprache f\u00fcr heteronormative M\u00e4nner, die sich noch nie mit ihrer Geschlechtlichkeit bzw. M\u00e4nnlichkeit auseinandergesetzt haben. \r\n\r\nWir wenden uns an Sie und bitten Sie eindringlich den Verdacht, falls vorhanden, gegen uns sorgsam zu pr\u00fcfen und mit uns in den Dialog zu treten. Nach unserer Einsch\u00e4tzung m\u00fcssen wir noch viel mehr zivilgesellschaftliche Akteure und besonders M\u00e4nner aktivieren, die sagen: \r\nNein! Echte M\u00e4nner sind nicht rechts. Echte M\u00e4nner setzen sich f\u00fcr die W\u00fcrde aller Menschen ein. Sie stehen f\u00fcr Demokratie und Gerechtigkeit. Sie sind empathisch. Sie sind liebevolle M\u00e4nner und V\u00e4ter. Sie sch\u00e4tzen andere Lebensentw\u00fcrfe und setzen sich aktiv mit ihrer Geschlechtsidentit\u00e4t auseinander. Echte M\u00e4nner reden. Sie reden \u00fcber sich selbst, ihre Sorgen und Probleme. Sie interessieren sich aufrichtig f\u00fcr andere und sind mit M\u00e4nnern und Frauen im Dialog. Sie setzen sich f\u00fcr eine gerechtere, gewaltfreie, respektvolle Gesellschaft ein. F\u00fcr sich, ihre Kinder ein und alle Menschen!\r\n\r\nZusammen mit unserem Dachverband und den sehr gesch\u00e4tzten Kollegen vom Bundesforum M\u00e4nner stehen wir als M\u00e4nner hierf\u00fcr ein. \r\n\r\nMein Apell ist: Nehmen Sie die (heteronormativen) M\u00e4nner in den Blick! Setzen Sie die M\u00e4nner nicht allein den Erz\u00e4hlungen von Rechtsextremen und Co. aus. Es gibt genug anst\u00e4ndige M\u00e4nner in unserem Land, die sich gegen rechts und f\u00fcr unsere Demokratie engagieren und wir sollten sie dabei mit Argumenten unterst\u00fctzen: Damit sie Zeit als V\u00e4ter mit ihren Kindern haben, damit ihre schwulen Freunde keine Angst haben m\u00fcssen, damit ihre Frauen, T\u00f6chter und Freundinnen nicht auf die Rolle der Mutter und Hausfrau reduziert werden. Ich kann es gerade nur schwer glauben, dass ich 2024 diese S\u00e4tze schreibe. \r\nIn unseren Beratungen online und vor Ort leisten wir in dieser Haltung wichtige politische Bildungsarbeit. Unterst\u00fctzen Sie unsere Arbeit und nutzen Sie unser Fachwissen.\r\n\r\nIch hoffe, meine Gef\u00fchle und Gedanken zu diesen Themen sind f\u00fcr sie nachvollziehbar und vielleicht inspirierend. Wir k\u00f6nnen uns keinen \u00dcberzeugungskampf an zwei Seiten leisten, sondern m\u00f6chten Sie bitten, uns als Ressource zu nutzen, M\u00e4nnern aufzuzeigen, was es zu verlieren gibt, wenn sie rechts sind und was es zu gewinnen gibt, wenn sie eine demokratische Partei w\u00e4hlen. \r\n\r\nDie Anti-Gewalt und Friedensarbeit sind seit jeher unser Antrieb und hier nehmen wir die M\u00e4nner in den Blick. Hierzu machen wir j\u00e4hrlich einen Fachtag in Berlin. Insbesondere auch um mit Politiker*innen ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Schon jetzt m\u00f6chte wir Sie daher herzlich zu unserem Fachtag zum Thema h\u00e4usliche Gewalt mit politischem Empfang am 27.11.24 einladen: https://echte-m\u00e4nner-reden.de/emr-fachtag-berlin24/ \r\n\r\nWenn es Sie interessiert, warum ich mich auch pers\u00f6nlich und politisch f\u00fcr das Thema engagiere, finden Sie einen Vortrag von mir mit einem Einblick in meine Biografie hier:\r\nhttps://www.youtube.com/watch?v=5O-E8LSbM0A&t=605s\r\n\r\nIch danke Ihnen aufrichtig, dass Sie sich als Demokratinnen und Demokraten politisch f\u00fcr unsere Gesellschaft einsetzen und unterst\u00fctze Sie hierbei gerne. \r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und weitere Gespr\u00e4che stehen ich, mein Team und die Kolleg*innen aus dem Netzwerk Echte M\u00e4nner reden. jederzeit zur Verf\u00fcgung. \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8a/33/313946/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260075.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006153",
                "regulatoryProjectTitle": "Gewaltschutzgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\r\nBundesministerin Lisa Paus\r\n11018 Berlin\r\nBundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat\r\nBundesministerin Nancy Faeser\r\nAlt-Moabit 140\r\n10557 Berlin\r\nBundesministerium der JusGz\r\nBundesminister Marco Buschmann\r\nMohrenstra\u00dfe 37\r\n10117 Berlin\r\nBerlin, 18. Juni 2024\r\nGewalthilfegesetz noch in dieser Legislaturperiode\r\nOFFENER BRIEF\r\ndes Bundesforum M\u00e4nner \u2013 Interessenverband Jungen, M\u00e4nner und V\u00e4ter,\r\ndes SKM Bundesverbandes\r\nund der Bundesfach- und Koordinierungsstelle M\u00e4nnergewaltschutz\r\n\r\nSehr geehrte Frau Bundesministerin Paus,\r\nSehr geehrte Frau Bundesministerin Faeser,\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister Buschmann,\r\ndie Steigerung der Fallzahlen um 6,5 % im aktuellen \u201eLagebild H\u00e4usliche Gewalt 2023\u201c (ver\u00f6ffentlicht\r\nam 07. Juni 2024)1 macht einmal mehr deutlich: Wir brauchen das Gewalthilfegesetz jetzt! Schutz\r\nvor Gewalt muss noch in dieser Legislaturperiode unmissverst\u00e4ndlich gest\u00e4rkt werden. Die Zeit\r\ndr\u00e4ngt, denn alle Gewaltbetroffenen ben\u00f6Ugen fl\u00e4chendeckende, bedarfsgerechte und verl\u00e4ssliche\r\nUnterst\u00fctzungs-, Beratungs- und Schutzangebote und daneben eine starke Pr\u00e4venUonsarbeit.\r\nDreiviertel der Tatverd\u00e4chAgen im Bereich der \u201eh\u00e4uslichen Gewalt\u201c sind laut dem aktuellen BKA-Lagebild\r\nM\u00e4nner. Nicht nur im Bereich h\u00e4uslicher Gewalt sind M\u00e4nner \u00fcberwiegend die T\u00e4ter. Gewalt zu\r\nerfahren aber auch sie auszu\u00fcben, ist f\u00fcr zu viele Jungen und M\u00e4nner Normalit\u00e4t. Wirksamer Opferschutz\r\nund Pr\u00e4venAon sind notwendig, um Gewalt wirksam zu bek\u00e4mpfen. T\u00e4terarbeit und geschlechterreflek\r\nAerte Jungen- und M\u00e4nnerarbeit dienen der prim\u00e4ren Gewaltpr\u00e4venAon und sind daher fl\u00e4chendeckend\r\nauszubauen. Hierf\u00fcr brauchen die Fachmenschen, die sich pr\u00e4venAv und kuraAv in der\r\nArbeit gegen Gewalt engagieren, vielf\u00e4lAge und sehr gute Weiterbildungsangebote wie sie u.a. in ArA-\r\nkel 15 der Istanbul KonvenAon gefordert werden, um diese anspruchsvolle Arbeit leisten zu k\u00f6nnen.\r\n1 h#ps://www.bka.de/SharedDocs/Downloads/DE/Publika:onen/JahresberichteUndLagebilder/HaeuslicheGewalt/\r\nHaeuslicheGewalt2023.html?nn=219004\r\n2\r\n29,5 Prozent (75.561) der von h\u00e4uslicher Gewalt Betroffenen waren laut \u201cBundeslagebild H\u00e4usliche\r\nGewalt 2023\u201c2 Jungen oder M\u00e4nner. Das ger\u00e4t o` aus dem Blick. Doch wirksamer Opferschutz ist auch\r\nf\u00fcr M\u00e4nner wichAg.\r\nDie Istanbul-KonvenUon3 ist f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland bindend. Sie bildet die Basis f\u00fcr das\r\nk\u00fcn`ige Gewalthilfegesetz, das daher auch Pr\u00e4venAon und t\u00e4ter*innenorienAerte Angebote umfassen\r\nmuss.\r\nDie vom EU-Parlament und EU-Rat beschlossene EU-Richtlinie \u201eBek\u00e4mpfung von Gewalt gegen\r\nFrauen und h\u00e4usliche Gewalt\u201c4 muss Deutschland bis 2027 umsetzen. Das umfasst gem\u00e4\u00df ihrem ArA-\r\nkel 1, Absatz 2 den verbesserten Gewaltschutz f\u00fcr alle Opfer h\u00e4uslicher Gewalt, unabh\u00e4ngig von deren\r\nGeschlecht. Nach ihrem ArAkel 30 m\u00fcssen f\u00fcr alle Opfer von h\u00e4uslicher und sexueller Gewalt in\r\nausreichender Anzahl und leicht zug\u00e4ngliche Schutzunterk\u00fcn`e bereitgestellt werden.\r\nEbenso wie die spezialisierten Unterst\u00fctzungsdienste (Beratungsstellen) haben die Mitgliedsstaaten\r\ndann auch f\u00fcr Schutzunterk\u00fcn`e sicherzustellen, dass ausreichende personelle und finanzielle Ressourcen\r\nzur Verf\u00fcgung stehen und nichtstaatliche OrganisaAonen (insbesondere Tr\u00e4ger) mit angemessenen\r\nFinanzmiieln ausgestaiet werden sofern sie die staatlichen Aufgaben \u00fcbernehmen.5\r\nWir fordern Sie daher auf, den lange angek\u00fcndigten Referent*innen-Entwurf des Gewalthilfegesetzes\r\njetzt zu ver\u00f6ffentlichen, und das Gewalthilfegesetz noch in dieser Legislatur zu verabschieden.\r\nDa Gewaltschutz in Deutschland in der Verantwortung der Bundesl\u00e4nder liegt, sollten in allen L\u00e4ndern\r\nz\u00fcgig entsprechende landesrechtliche Regelungen, inkl. der Anpassung der Gewaltschutz-F\u00f6rderrichtlinien\r\ndurchgesetzt werden. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass der Bund Bereitschaft signalisiert, sich\r\nfinanziell an der Umsetzung zu beteiligen.\r\nDie gemeinsamen Bem\u00fchungen um eine verbesserte Datenbasis f\u00fcr Beratungs- und Hilfeeinrichtungen\r\nwerden eine bedarfsgerechte und zielgenaue Schaffung von Angeboten und zur Information gewaltbetroffener\r\nM\u00e4nner erm\u00f6glichen. F\u00fcr den Anfang sind 3 bis 5 M\u00e4nnerschutzwohnungen pro Bundesland\r\nzu gew\u00e4hrleisten.\r\nGewaltschutz und Pr\u00e4venAonsma\u00dfnahmen, die jetzt dringend gebraucht werden:\r\n\u2022 Fl\u00e4chendeckende geschlechterreflektierte Jungen- und M\u00e4nnerarbeit zur F\u00f6rderung der prim\u00e4ren\r\nGewaltpr\u00e4vention\r\n\u2022 Ausbau fl\u00e4chendeckender Krisen- und Gewaltberatung f\u00fcr M\u00e4nner, sowie der T\u00e4ter*innenarbeit\r\nzur F\u00f6rderung der sekund\u00e4ren und terti\u00e4ren Gewaltpr\u00e4vention\r\n\u2022 Ausweitung von niedrigschwelligen und multilingualen Hilfs- und Beratungsangeboten f\u00fcr von\r\nh\u00e4uslicher Gewalt betroffener M\u00e4nner\r\n\u2022 Ausbau des \u201eHilfetelefons Gewalt an M\u00e4nnern\u201c zu einem bundesweiten Hilfetelefon mit 24/7\r\nErreichbarkeit\r\n\u2022 Absicherung der vorhandenen Gewaltschutzwohnungen f\u00fcr M\u00e4nner und Schaffung von mindestens\r\ndrei bis -f\u00fcnf Schutzwohnungen pro Bundesland\r\n2 a.a.O.\r\n3 h#ps://rm.coe.int/1680462535\r\n4 h#ps://www.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2024-0338_DE.html#:tle2\r\n5 a.a.O., Art. 30 Abs. 4 i.V.m. Art. 25 Abs. 3 RL.\r\n3\r\n\u2022 Integration der Perspektive gewaltbetroffener Jungen und M\u00e4nner in die bundes-, landes- und\r\nkommunalweiten Gewaltschutzrichtlinien und F\u00f6rderma\u00dfnahmen\r\n\u2022 Ausbau des Opferschutzes f\u00fcr Frauen\r\n\u2022 Finanzielle Absicherung vorhandener Beratungseinrichtungen und Frauenh\u00e4user\r\nDie Unterzeichner*innen engagieren sich seit vielen Jahren gegen h\u00e4usliche Gewalt und stehen gern\r\nzum gleichstellungspoliAschen Dialog zur Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr Schutz- und Beratungsangebote\r\nf\u00fcr gewaltbetroffene M\u00e4nner zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nBundesforum M\u00e4nner e.V.\r\nDr. Dag Sch\u00f6lper\r\nGesch\u00e4dsf\u00fchrer\r\nReginhardstr. 34, 13409 Berlin\r\nMail: dreier@bundesforum-maenner.de\r\nFon: 030 275 811 25\r\nBundesfach- und Koordinierungsstelle M\u00e4nnergewaltschutz\r\nFrank Scheinert\r\nGesch\u00e4dsf\u00fchrender Fachreferent\r\nErna-Berger-Str.17, 01097 Dresden\r\nMail: frank.scheinert@maennergewaltschutz.de\r\nFon: 0351 275 66 888\r\nSKM Bundesverband e.V.\r\nStephan Buigereit\r\nGeneralsekret\u00e4r\r\nSternstr. 71 \u2013 73, 40479 D\u00fcsseldorf\r\nMail: buttgereit@skmev.de\r\nFon: 0211 233 948 0"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/5a/314694/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260108.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006332",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung Familienstartzeit",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Offener Brief von Unternehmen & Zivilgesellschaft an die Bundesregierung:\r\nBringen Sie die Familienstartzeit jetzt endlich auf den Weg!\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler Olaf Scholz,\r\nsehr geehrte Frau Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend Lisa Paus,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister f\u00fcr Gesundheit Karl Lauterbach,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister der Finanzen Christian Lindner,\r\nsehr geehrte Mitglieder der Bundesregierung,\r\nim Koalitionsvertrag \u201eMehr Fortschritt wagen\u201c ist die Einf\u00fchrung einer zweiw\u00f6chigen verg\u00fcteten Freistellung f\u00fcr V\u00e4ter und zweite Elternteile nach der Geburt eines Kindes vorgesehen (\u201eFamilienstartzeit\u201c). Die bezahlte Freistellung st\u00e4rkt die Bindung des zweiten Elternteils zum neugeborenen Kind und unterst\u00fctzt eine aktive Rolle der V\u00e4ter bei der Betreuung und Erziehung ihrer Kinder von Anfang an. Wir bef\u00fcrworten diese Ma\u00dfnahme daher als wichtigen Impuls f\u00fcr eine partnerschaftliche Aufteilung von Erwerbs- und Sorgearbeit in der fr\u00fchen Phase der Familiengr\u00fcndung. Wichtig ist, dass auch M\u00fctter, die ihr Neugeborenes absehbar allein versorgen werden, von der Regelung profitieren und eine Person ihres Vertrauens benennen k\u00f6nnen, die von der Freistellung Gebrauch macht.\r\nDas Wochenbett ist f\u00fcr viele M\u00fctter eine k\u00f6rperlich und emotional anstrengende Zeit. Die gemeinsame Versorgung des Neugeborenen unmittelbar nach der Geburt schafft hier Entlastung. So ist es aus unserer Sicht folgerichtig, die Familienstartzeit im Mutterschutzgesetz zu verankern. Zu diesem Schluss kommt auch der Wissenschaftliche Beirat f\u00fcr Familienfragen. Aufgrund des im Mutterschutzgesetz bereits etablierten Umlageverfahrens entsteht kaum weiterer b\u00fcrokratischer Aufwand. Das Fraunhofer Institut rechnet nach Angaben des BMFSFJ zudem mit \u00e4u\u00dferst geringen Mehrkosten. Notwendig ist dar\u00fcber hinaus, die neue eingest\u00e4ndige Leistung bestm\u00f6glich mit den Regelungen zu Elternzeit und Elterngeld zu verzahnen.\r\nAuch aus Sicht von Unternehmen ist die Einf\u00fchrung der Familienstartzeit zur Sicherung des Arbeits- und Fachkr\u00e4ftebedarfs sinnvoll: Erwerbst\u00e4tige Elternteile erwarten von ihren Arbeitgeber*innen zunehmend unabh\u00e4ngig von ihrem Geschlecht, dass diese ihren Bedarfen nach besserer Vereinbarkeit nachkommen. Wie eine Kurzexpertise zu partnerschaftlicher Vereinbarkeit und Fachkr\u00e4ftebedarf von Prognos 2023 belegte, erh\u00f6ht eine egalit\u00e4rere Verteilung der unbezahlten Sorgearbeit die Erwerbsbeteiligung von Frauen st\u00e4rker als sie die von M\u00e4nnern verringert und wirkt sich somit positiv auf das Arbeitsangebot aus.\r\n06.06.2024\r\nDaher fordern wir Sie auf: Bringen Sie die angek\u00fcndigte Familienstartzeit endlich auf den Weg, damit diese wichtige gleichstellungs- und familienpolitische Ma\u00dfnahme noch in diesem Jahr in Kraft treten kann!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\ndie Unterzeichnenden\r\nInitiator*innen:\r\nZukunftsforum Familie e.V.\r\nBundesforum M\u00e4nner \u2013 Interessenverband f\u00fcr Jungen, M\u00e4nner & V\u00e4ter e.V.\r\nevangelische arbeitsgemeinschaft familie e. V.\r\nSKM Bundesverband e.V.\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V.,\r\nUnterst\u00fctzer*innen:\r\nAdacor Hosting GmbH\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nBNP Paribas S.A. Niederlassung Deutschland\r\nBundesarbeitsgemeinschaft (BAG) kommunaler Frauenb\u00fcros- und Gleichstellungsstellen\r\nBusiness and Professional Women (BPW) Germany e.V.\r\ncomspace GmbH & Co. KG\r\nDeutscher Juristinnenbund e.V.\r\nElektro Ernst GmbH & Co. KG\r\nEvertzberg Holding GmbH & Co. KG\r\nFamilienbund der Katholiken \u2013 Bundesverband\r\nfamPlus GmbH\r\nFUNKE Mediengruppe GmbH & Co. KGaA\r\nHenkel AG & Co. KGaA\r\nKath. Bundesarbeitsgemeinschaft \u2013 familienbildung deutschland\r\nKatholischer Deutscher Frauenbund e.V.\r\nKommunix GmbH\r\nNAK Seniorenzentrum Oberhausen \u201eGute Hoffnung leben\u201c\r\nNetzwerk Gesundheitswirtschaft M\u00fcnsterland e.V.\r\nPflegekammer Nordrhein-Westfalen\r\nSozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e.V.\r\nSozialdienst muslimischer Frauen e.V.\r\nSozialverband Deutschland SoVD e.V.\r\nStadt Ratingen\r\nUnion deutscher Zonta Clubs\r\nVAMED Rehaklinik Bad Berleburg GmbH\r\nVerband berufst\u00e4tiger M\u00fctter e. V.\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nVolkssolidarit\u00e4t Bundesverband e.V.\r\nVON DER HEYDT GmbH\r\nZauberfrau - Hilfe im Haushalt f\u00fcr Familien, Singles und Senioren"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}