{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-10T15:10:14.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-07-10T15:10:14.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38903,
                "validFromDate": "2024-07-10T15:10:14.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "Neben anderen, in diesem Kontext nicht relevanten Gesch\u00e4ftsaktivit\u00e4ten, koordiniert die EICT GmbH im Auftrag des VDA FAT (Forschungsvereinigung Automobiltechnik des Verbands der Automobilindustrie) die sog. Leitinitiative. Innerhalb der Leitinitiative diskutieren und entwickeln die beteiligten Industriepartner eine gemeinschaftliche Position zu Forschungs- und Entwicklungsbedarfen. Die Politik kann auf diese abgestimmte Industrieposition zur\u00fcckgreifen und F\u00f6rderschwerpunkte entsprechend ausrichten. Durch intensive Zusammenarbeit mit den relevanten Bundesministerien ist es der Leitinitiative gelungen, die Koh\u00e4renz in der Ausrichtung der nationalen F\u00f6rderpolitik f\u00fcr autonomes und vernetztes Fahren (AVF) zu st\u00e4rken und die Konvergenz in der Technologieentwicklung programm- und projekt\u00fcbergreifend zu erh\u00f6hen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/8d/333101/JA-2023-EICT-GmbH.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001243",
                            "referenceName": "Verband der Automobilindustrie e.V."
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Tanja",
                            "lastName": "Kessel",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Kommunikationsdienstleistungen f\u00fcr den Dialog mit Bundesministerien\r\n- Pflege und Koordination des bestehenden Dialogs f\u00fcr die Einspeisung der Themen der VDA-Leitinitiative f\u00fcr die Innovationsprogramme des BMWK\r\n- Identifikation und Initiierung von Aktivit\u00e4ten im Rahmen der Digitalstrategie des BMDV f\u00fcr die Themen der VDA-Leitinitiative \r\n- Terminkoordination \r\n- Eigenst\u00e4ndige Wahrnehmung von Terminen bei Bedarf und nach Abstimmung\r\n",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "EUREF-Campus Haus 13",
            "street": "Torgauer Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "12-15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10829"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "alexander.schneegans@eict.de"
                },
                {
                    "email": "tanja.kessel@eict.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49303670235000",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.eict.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Tanja",
                "lastName": "Kessel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Schneegans Protz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "M\u00fcnchner Kreis"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "European Center for Information and Communication Technologies - EICT GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung im Rahmen der Teilnahme an EU Forschungsprojekten",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "EU Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 330001,
                    "to": 340000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006843/38903",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/9c/333102/Lobbyregister-Detailansicht-R006843-2024-07-10_15-10-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-10T15:10:14.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 38903,
    "registerNumber": "R006843",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}