{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-08-27T10:16:38.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-08-27T10:16:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42771,
                "validFromDate": "2024-08-27T10:16:38.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Durch regelm\u00e4\u00dfige pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che, Austauschformate und schriftliche Kommunikation wird der direkte Kontakt mit Mitgliedern der Bundestagsfraktion von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, den Abgeordnetenb\u00fcros sowie den Fraktionsmitarbeiter*innen aufgenommen. Der Fokus liegt dabei auf der Vermittlung der Anliegen und Herausforderungen der b\u00fcndnisgr\u00fcnen Kommunalpolitiker*innen. \r\nZiel ist es, die kommunalpolitischen Perspektiven in die parlamentarische Arbeit einzubringen und gleichzeitig die Ergebnisse der Arbeit der Bundestagsfraktion f\u00fcr die kommunale Ebene zu \u00fcbersetzen. Dar\u00fcber hinaus wird der kontinuierliche Dialog mit der Fraktion und der Kommunalpolitik gef\u00f6rdert und gemeinsame L\u00f6sungen entwickelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {},
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "financialExpenses": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Platz vor dem Neuen Tor",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bgkomm.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028442255",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://bgkomm.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Bosse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martina",
                "lastName": "K\u00f6ster-Flasher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Drewitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Bosse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martina",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "K\u00f6ster-Flasher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-08-13",
            "naturalPersons": 21,
            "organizations": 13,
            "totalCount": 34
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "BGKomm e.V. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Kommunalpolitische Bundesvereinigung"
    },
    "mainFundingSources": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "membershipFees": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "publicAllowances": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006957/42771",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8b/80/347411/Lobbyregister-Detailansicht-R006957-2024-08-27_10-16-38.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-27T10:16:38.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 42771,
    "registerNumber": "R006957",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}