{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-10-05T14:34:55.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-10-05T14:34:55.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-18T15:11:07.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41821,
                "validFromDate": "2024-07-18T15:11:07.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33805,
                "validFromDate": "2024-06-21T14:24:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-18T15:11:07.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25201,
                "validFromDate": "2023-10-05T14:34:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T14:24:35.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der im Jahr 2000 gegr\u00fcndete VFLL ist Berufsverband f\u00fcr freiberuflich arbeitende Lektor:innen im deutschsprachigen Raum. Er k\u00fcmmert sich um die beruflichen Interessen seiner rund 1.350 Mitglieder, zu denen auch (Schluss-)Redakteur:innen und Korrektor:innen z\u00e4hlen. Der VFLL setzt sich in der \u00d6ffentlichkeit und gegen\u00fcber der Politik f\u00fcr die wirtschaftlichen und sozialen Belange seiner Mitglieder ein. Zu diesem Zweck werden auch Gespr\u00e4che mit Vertreter:innen des Bundestages und von politischen Parteien gef\u00fchrt. Den bei der K\u00fcnstlersozialkasse (KSK) versicherungspflichtigen Lektor:innen kommt zugute, dass der VFLL sowohl im Beirat als auch im Widerspruchsausschuss der KSK vertreten ist. \u00dcber die Deutsche Literaturkonferenz geh\u00f6rt der VFLL schon seit 2001 dem Deutschen Kulturrat an. Zudem ist er Mitglied im B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels. Weitere Partnerschaften bestehen unter anderem mit der Initiative Nationaler Lesepakt sowie den B\u00fccherFrauen und weiteren Berufsverb\u00e4nden. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/02/48/336330/VFLL_Jahresabschluesse_2021_bis_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/14/336331/Verhaltenskodex_VFLL.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o B\u00fcro Seehausen + Sandberg GbR",
            "street": "Merseburger Str.",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10823"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@vfll.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493078702551",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.vfll.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Doris",
                "lastName": "Schemmel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "1. Vorsitzende",
                "lastName": "Janschitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ute",
                "function": "Finanzverantwortliche",
                "lastName": "Gr\u00e4ber-Sei\u00dfinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Markus",
                "function": "1. stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Pahmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefanie Liliane",
                "function": "2. stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Hegger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Grit",
                "function": "3. stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "B\u00fcchner-M\u00f6gling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-22",
            "naturalPersons": 1350,
            "organizations": 2,
            "totalCount": 1352
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Selbstst\u00e4ndigenverb\u00e4nde (BAGSV)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Literaturkonferenz e. V. "
            },
            {
                "membership": "B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels e. V."
            },
            {
                "membership": "Beirat und Widerspruchsausschuss der K\u00fcnstlersozialkasse"
            },
            {
                "membership": "B\u00fccherFrauen e. V."
            },
            {
                "membership": "Verband deutschsprachiger \u00dcbersetzer/innen literarischer und wissenschaftlicher Werke e. V. (Vd\u00dc)"
            },
            {
                "membership": "Junge Verlags- und Medienmenschen e. V."
            },
            {
                "membership": "Berufsverband Text und Konzept e. V."
            },
            {
                "membership": "Selfpublisher-Verband e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband der Freien Lektorinnen und Lektoren e. V. (VFLL)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 230001,
            "to": 240000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006280/41821",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T14:24:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8c/14/336332/Lobbyregister-Detailansicht-R006280-2024-07-18_15-11-07.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-18T15:11:07.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 41821,
    "registerNumber": "R006280",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}