{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-04-19T16:02:54.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-04-19T16:02:54.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-14T17:13:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33468,
                "validFromDate": "2024-05-14T17:13:50.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31178,
                "validFromDate": "2024-04-19T16:02:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-14T17:13:50.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Im Deutschen Fachverband f\u00fcr Verhaltenstherapie sind verhaltenstherapeutisch t\u00e4tige Psychologische Psychotherapeuten, Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten und \u00c4rzte sowie Ausbildungs-, Fort- und Weiterbildungsinstitute f\u00fcr Verhaltenstherapie vertreten, die sich f\u00fcr hohe Qualit\u00e4tsstandards in der Aus- und Weiterbildung wie auch der Anwendung von Verhaltenstherapie in der ambulanten und station\u00e4ren Patientenversorgung engagieren.\r\nZur F\u00f6rderung und Beeinflussung von Gesetzgebungsverfahren mit Bezug zur Psychotherapie und Psychotherapieaus- und Weiterbildung, die insbesondere auch die Verhaltenstherapie und die Berufsaus\u00fcbung von Verhaltenstherapeut*innen betreffen, vernetzt sich der Deutsche Fachverband f\u00fcr Verhaltenstherapie mit anderen Verb\u00e4nden und Organisationen im Bereich der Psychotherapie und Gesundheitspolitik, verfasst Stellungnahmen und Positionspapiere, die sich an Politiker (insbesondere Abgeordnete des Deutschen Bundestages) oder politische Institutionen wie z.B. Ministerien oder Beh\u00f6rden richten und nimmt Kontakt zu Abgeordneten, Politikern und Vertretern von Ministerien oder Beh\u00f6rden auf. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6d/b2/272982/DVT-JA-Bilanzbericht-2022.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnster",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Georgskommende",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "48143"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "dvt@verhaltenstherapie.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4925144075",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.verhaltenstherapie.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Tripp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Tripp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Eva",
                "function": "2. Vorsitzende",
                "lastName": "Fassbinbder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Judith",
                "function": "Sprecherin des Instituteausschusses",
                "lastName": "Siegl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Beisitzerin im Vorstand",
                "lastName": "Stromberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frauke",
                "function": "Beisitzerin im Vorstand",
                "lastName": "Eibner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thyra",
                "function": "Beisitzerin im Vorstand",
                "lastName": "von Heyden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-27",
            "naturalPersons": 996,
            "organizations": 31,
            "totalCount": 1027
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "European Association for Cognitive and Behavioral Therapies (EABCT)"
            },
            {
                "membership": "Gespr\u00e4chskreis-II der deutschen Psychotherapieverb\u00e4nde (GK-II)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Fachverband f\u00fcr Verhaltenstherapie (DVT e.V.)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006638/33468",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/bb/272983/Lobbyregister-Detailansicht-R006638-2024-05-14_17-13-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-14T17:13:50.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 33468,
    "registerNumber": "R006638",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Nachdem durch die Reform des Psychotherapeutengesetzes 2019 die psychotherapeutische Aus- und Weiterbildung neu geregelt wurde, fehlt eine Grundlage f\u00fcr die Finanzierung der Weiterbildung. Es werden gesetzliche Regelungen f\u00fcr eine finanzielle F\u00f6rderung der Weiterbildung im ambulanten und station\u00f6ren Bereich angestrebt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000398",
                "statements": [],
                "title": "Finanzierung der psychotherapeutischen Weiterbildung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}