{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-08-09T09:53:59.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-08-09T09:53:59.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-18T00:51:12.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43015,
                "validFromDate": "2024-08-18T00:51:12.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41153,
                "validFromDate": "2024-08-09T09:53:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-18T00:51:12.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die in Niedersachsen ans\u00e4ssige PowerCo SE ist ein in der Elektromobilit\u00e4t t\u00e4tiges Unternehmen des Volkswagen Konzerns und b\u00fcndelt dessen globale Batterieaktivit\u00e4ten. Als Entwicklerin und Produzentin von Batteriezellen deckt sie die gesamte, vertikal integrierte Wertsch\u00f6pfungskette ab - vom Rohstoff \u00fcber die Zelltechnologie bis zum Recycling. Die PowerCo-Zellfabriken in Salzgitter (Deutschland), Valencia (Spanien)  und St. Thomas (Kanada) sind k\u00fcnftig darauf ausgelegt, die\u00a0Materialnutzung innerhalb der Produktion durch fertigungsnahes Recycling der Produktions\u00fcbersch\u00fcsse zu maximieren. \r\n\r\nZiel der PowerCo SE ist es, einen positiven Beitrag f\u00fcr die Gesellschaft, Umwelt und Wirtschaft zu leisten. Aufgrund der thematischen Vielschichtigkeit sowie den gesellschaftlichen, \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Implikationen steht die PowerCo SE mit Vertreterinnen und Vertretern von Regierungen, Parlamenten, Beh\u00f6rden, Verb\u00e4nden, Institutionen und zivilgesellschaftlichen Akteuren im Rahmen der politischen Interessenvertretung in einem konstruktiven und transparenten Dialog. \r\n\r\nAls Unternehmen der Volkswagen AG handelt die PowerCo SE stets nach den Grunds\u00e4tzen der Integrit\u00e4t, Compliance, Offenheit sowie Nachvollziehbarkeit unter der Beachtung gesetzlicher Rahmenbedingungen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4a/4f/344837/DPCO24008_240701_01_JNK_Jahresabschluss_PCO_Unternehmensregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Salzgitter",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Industriestra\u00dfe Nord",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "38239"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "publicaffairs@powerco.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495341230",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.powerco.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Blome",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kai Alexander",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Teichmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heinz Willi",
                "lastName": "Vassen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Krapoth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian Andreas",
                "lastName": "Wolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "Miethe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_SE",
            "de": "Europ\u00e4ische Aktiengesellschaft (SE)",
            "en": "European stock company (SE)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Mitglied des Leitungsorgans, CEO",
                "lastName": "Blome",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kai Alexander",
                "function": "Mitglied des Leitungsorgans, CFO",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Mitglied des Leitungsorgans, CPO",
                "lastName": "Teichmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heinz Willi",
                "function": "Mitglied des Leitungsorgans, CTO",
                "lastName": "Vassen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "Mitglied des Leitungsorgans, CHRO",
                "lastName": "Krapoth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sebastian Andreas",
                "function": "Mitglied des Leitungsorgans, COO",
                "lastName": "Wolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Industriebau e.V. (AGI)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Interne Revision e.V. (DIIR)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "PowerCo SE"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Vorauszahlung f\u00fcr EU-F\u00f6rderprojekt GIGABAT - Sustainable and digitalized GIGAfactory for BATtery production with made-in-Europe machinery",
                "location": "Spanien",
                "name": "FUNDACION CIDETEC",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 490001,
                    "to": 500000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006923/43015",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/99/0c/344838/Lobbyregister-Detailansicht-R006923-2024-08-18_00-51-12.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-18T00:51:12.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 43015,
    "registerNumber": "R006923",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}