{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-02-28T13:00:30.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-02-28T13:00:30.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T07:49:31.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36445,
                "validFromDate": "2024-06-18T07:49:31.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6528,
                "validFromDate": "2024-02-28T13:00:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T07:49:31.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Sozialdienst katholischer Frauen e.V. (SkF) ist ein Frauen-Fachverband in der katholischen Kirche und als solches Mitglied im Deutschen Caritasverband. Zum Gesamtverein geh\u00f6ren bundesweit 131 selbstst\u00e4ndige Ortsvereine, die in der sozialen Arbeit f\u00fcr Frauen, Kinder, Jugendliche und Familien t\u00e4tig sind. Schwerpunkte der T\u00e4tigkeit sind Kinder-Jugendhilfe, Schwangerschaftsberatung, Rechtliche Betreuung, Gewaltschutz. Der SkF versteht als Anbieter von sozialen Dienstleistungen, Solidarit\u00e4tsstifterin, F\u00f6rderin von Partizipation und Interessenvertretung in den Anliegen des Klientels. \r\nDer Gesamtverein sieht sich in der Mitverantwortung f\u00fcr eine Sozial- und Gesellschaftspolitik, die soziale Gerechtigkeit, Demokratie und Zusammenhalt st\u00e4rkt, setzt sich daher f\u00fcr Rahmenbedingungen und Gesetzliche Regelungen zur sozialen Gerechtigkeit und Gleichstellung ein und sucht dazu den Kontakt zu parlamentarische Aussch\u00fcsse, Bundestagsabgeordneten, erstellt Stellungnahmen und bem\u00fcht sich um Beteiligung an Anh\u00f6rungen in Gesetzgebungsverfahren.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/02/295167/doc01774720240611121314.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/09/d3/295168/Transparenzstandards_2019_final.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.99,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Dortmund",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Agnes-Neuhaus-Str.",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "44135"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@skf-zentrale.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492315570260",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.skf-zentrale.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Ass. jur.",
                "firstName": "Yvonne",
                "lastName": "Fritz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Betriebswirtin",
                "firstName": "Ute",
                "lastName": "P\u00e4llmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. phil.",
                "firstName": "Heide",
                "lastName": "Mertens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom-Theologin",
                "firstName": "Regine",
                "lastName": "H\u00f6lscher-Mulzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Faye",
                "lastName": "Matzke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom-P\u00e4dagogin",
                "firstName": "Stephanie",
                "lastName": "Rohde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom-Sozialarbeiterin",
                "firstName": "Gisela",
                "lastName": "Pingen-Rainer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. paed.",
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Kleinz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Ronja",
                "lastName": "Adick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Ass. jur.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Yvonne",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Fritz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Betriebswirtin",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ute",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "P\u00e4llmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 6035,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 6035
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Caritasverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Frauenrat e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Caritas Kinder- und Jugendhilfe (BVkE)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband f\u00fcr Erziehungshilfe (AFET)"
            },
            {
                "membership": "Katholische Bundesarbeitsgemeinschaft Straff\u00e4lligenhilfe KAG S"
            },
            {
                "membership": "Katholische Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Caritas Behindertenhilfe und Psychiatrie (CBP)"
            },
            {
                "membership": "Zentralkomitee der Deutschen Katholiken (ZdK)"
            },
            {
                "membership": "Nationale Armutskonferenz"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Sorge - Arbeit Fair teilen"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Bischofskonferenz"
            },
            {
                "membership": "Frauenhauskoordinierung e.V."
            },
            {
                "membership": "AGIA - Arbeitsgemeinschaft Interessenvertretung Alleinerziehender"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Sozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 380001,
            "to": 390000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung \"Personalkosten der SkF-Gesch\u00e4ftststelle\" (Familienberatung)",
                "location": "Osnabr\u00fcck",
                "name": "BMFSFJ-Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend \u00fcber BVA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung \"Kurse\" (Familienberatung)",
                "location": "Osnabr\u00fcck",
                "name": "BMFSFJ-Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend \u00fcber BVA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Kinder- und Jugendplan des Bundes (KJP) f\u00fcr Personal",
                "location": "Freiburg / Berlin",
                "name": "BMFSFJ-Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend \u00fcber Deutschen Caritasverband e.V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Kinder- und Jugendplan des Bundes (KJP) f\u00fcr Ma\u00dfnahmen",
                "location": "Freiburg / Berlin",
                "name": "BMFSFJ-Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend \u00fcber Deutschen Caritasverband e.V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006537/36445",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T07:49:31.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cb/8d/295171/Lobbyregister-Detailansicht-R006537-2024-06-18_07-49-31.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T07:49:31.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 36445,
    "registerNumber": "R006537",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SchKG",
                        "title": "Gesetz zur Vermeidung und Bew\u00e4ltigung von Schwangerschaftskonflikten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/beratungsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der Regelungen des \u00a7 218a und 219 im StGB, gleicherma\u00dfen Schutz des Selbstbestimmungsrechts der Frau und des Lebensrechtes des ungeborenen Kindes im Schwangerschaftskonflikt.  Beratungspflicht erhalten. Frauen- und familienf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen verbessern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002661",
                "statements": [],
                "title": "Beibehaltung der Regelung der \u00a7\u00a7 218, 219 StGB "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende nach \u00a7 24b Einkommenssteuergesetz soll zu einer Steuergutschrift weiterentwickelt werden. Diese ist als Abzugsbetrag von der Steuerschuld auszugestalten.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002662",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/49/f1/295169/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110066.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002662",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung einer Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende in \u00a7 24b EStG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Offener Brief\r\nVersprechen halten: Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende umsetzen!\r\nSehr geehrter Herr Kanzler Scholz,\r\nsehr geehrter Herr Vizekanzler Habeck,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister Lindner,\r\nsehr geehrte Frau Bundesministerin Paus,\r\nim Koalitionsvertrag ist festgelegt: \u201eAlleinerziehende, die heute am st\u00e4rksten von Armut be-troffen sind, entlasten wir mit einer Steuergutschrift.\u201c Wir appellieren an Sie, dieses Verspre-chen in der aktuellen Legislaturperiode noch umzusetzen! Daf\u00fcr ist das Jahressteuergesetz 2024 die letzte Gelegenheit: Der aktuelle Entwurf enth\u00e4lt jedoch noch keine entsprechende Regelung.\r\nDie Steuergutschrift als Abzugsbetrag von der Steuerschuld bis hin zu einer echten Steuer-gutschrift k\u00f6nnte auch endlich die Alleinerziehenden mit mittleren und kleinen Einkommen\r\n2\r\ntats\u00e4chlich erreichen. Das w\u00e4re eine zielgenaue, lang erwartete Unterst\u00fctzung von Alleiner-ziehenden!\r\nDer steuerliche Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende nach \u00a7 24b Einkommenssteuergesetz ist zeitnah zu einer Steuergutschrift weiterzuentwickeln: Diese ist als Abzugsbetrag von der Steuerschuld auszugestalten. Ist die Steuerschuld geringer als die Steuergutschrift, ist die Differenz auszuzahlen. Dabei darf es selbstverst\u00e4ndlich zu keiner Verschlechterung kommen, auch nicht im Zusammenspiel mit anderen Leistungen. Die Steuergutschrift muss aktuell mindestens bei 1.920 Euro im Jahr liegen und sollte dynamisiert sein.\r\nEine Steuergutschrift kann somit im Gegensatz zu dem jetzigen steuerlichen Entlastungsbetrag besser f\u00fcr Alleinerziehende typische Mehrbelastungen ausgleichen. Alleinerziehende tragen die Hauptverantwortung f\u00fcr F\u00fcrsorgearbeit und das Erwirtschaften des Lebensunterhalts. Ihre Erwerbst\u00e4tigenquote liegt bei 74 Prozent, alleinerziehende M\u00fctter arbeiten mit 46 Prozent deutlich h\u00e4ufiger in Vollzeit oder vollzeitnah als M\u00fctter in Paarfamilien mit 31 Prozent. Im Gegensatz zu Paarfamilien profitieren Alleinerziehende jedoch nicht von Synergieeffekten einer gemeinsamen Haushaltsf\u00fchrung, sondern haben u.a. zus\u00e4tzliche Ausgaben f\u00fcr die notwendige Kinderbetreuung zu tragen, Betreuungsl\u00fccken treffen sie unmittelbar. Wie das Bundesverfassungsgericht bereits 2009 konstatiert hat, sind das erh\u00f6hte Armutsrisiko sowie die regelm\u00e4\u00dfig vorliegende besondere zeitliche und psychosoziale Belastung von Alleinerziehenden Gr\u00fcnde, die eine steuerliche Entlastung rechtfertigen. Es hat dem Gesetzgeber hierbei einen gro\u00dfen Gestaltungsspielraum einger\u00e4umt (vgl. BVerG 2 BvR 310/07, Beschluss vom 22.05.2009).\r\nKlar ist: Wer eine Verbesserung verspricht, muss Geld in die Hand nehmen. Die Finanzierung darf keinesfalls \u201ekostenneutral\u201c durch eine Umverteilung zwischen Alleinerziehenden unterschiedlichen Einkommens erfolgen. Gleichzeitig ist eine Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende eine Investition in die Zukunft, denn sie kann dazu beitragen, weitergehende Erwerbsw\u00fcnsche zu realisieren und Kinderarmut zu bek\u00e4mpfen.\r\nEs ist ungewiss, welche Verbesserungen oder auch Verschlechterungen die Kindergrundsicherung f\u00fcr Alleinerziehende bringt. Umso wichtiger ist, sie und ihre Kinder durch die Steuergutschrift gezielt zu unterst\u00fctzen und dieses Versprechen aus dem Koalitionsvertrag Realit\u00e4t werden zu lassen!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDaniela Jaspers, Bundesvorsitzende\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V. (VAMV)\r\nYvonne Fritz, Vorstand Sozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e. V.\r\nFederf\u00fchrender Verband der Arbeitsgemeinschaft Interessenvertretung Alleinerziehende (AGIA)\r\nKathrin Sonnenholzner, Vorsitzende des Pr\u00e4sidiums\r\nAWO Bundesverband e. V.\r\nElke Hannack, Stellvertretende Vorsitzende\r\nDeutscher Gewerkschaftsbund (DGB)\r\n3\r\nUrsula Matthiessen-Kreuder, Pr\u00e4sidentin\r\nDeutscher Juristinnenbund e.V. (djb)\r\nHolger Hofmann, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nDeutsches Kinderhilfswerk e.V. (DHKW)\r\nSvenja Kraus, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nevangelische arbeitsgemeinschaft familie e.V. (eaf)\r\nIrene Pabst, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nEvangelischer Fachverband f\u00fcr Frauengesundheit e.V. (EVA)\r\nAngelika Weigt-Bl\u00e4tgen, Vorsitzende\r\nEvangelische Frauen in Deutschland e.V. (EFiD)\r\nKai-Uwe Bevc, Vorstand\r\nMIA - M\u00fctterinitiative f\u00fcr Alleinerziehende e.V.\r\nJuliane Meinhold, Abteilungsleitung Soziale Arbeit\r\nDer Parit\u00e4tische Gesamtverband\r\nBirgit Uhlworm, Bundesvorsitzende\r\nSelbsthilfeinitiativen Alleinerziehender e.V. (SHIA)\r\nSara Buschmann, Gr\u00fcnderin und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nSOLOM\u00dcTTER\r\nMaria Noichl und Ulrike H\u00e4fner, Bundesvorsitzende in Doppelspitze\r\nSPD FRAUEN\r\nHeidi Thiemann, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorst\u00e4ndin\r\nStiftung Alltagsheld:innen\r\nAsiye Bal\u0131k\u00e7\u0131-Schmidt, Bundesvorsitzende\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften e.V. (iaf)\r\nBritta Altenkamp, Vorsitzende\r\nZukunftsforum Familie e.V. (ZFF)"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung einer Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende in \u00a7 24b EStG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KKG",
                        "title": "Gesetz zur Kooperation und Information im Kinderschutz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kkg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die inklusive Umsetzung des Kinder- und Jugendst\u00e4rkungsgesetzes muss bis 2028 umgesetzt werden. Ab diesem Zeitpunkt muss die gesamte Kinder- und Jugendhilfe aus einer Hand erfolgen. SGB VIII und SGB IX sollen f\u00fcr die Anspruchsberechtigten zusammengef\u00fchrt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002663",
                "statements": [],
                "title": "Inklusive Umsetzung des KJSG (Kinder- und Jugendst\u00e4rkungsgesetz)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AdVermiG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Vermittlung und Begleitung der Adoption und \u00fcber das Verbot der Vermittlung von Ersatzm\u00fcttern",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/advermig_1976"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bei der Reform des Kindschaftsrechts und der Modernisierung von Sorge- Umgangs- und Adoptionsrecht ist besonders auf das Kindeswohl und die Kinderrechte zu achten. Der SkF wird den Regelungsentwurf fachlich aus der Perspektive der Kindeswohldienlichkeit  und des Schutzbedarfes von Gewalt betroffenen M\u00fctter mit ihren Kindern Stellung beziehen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002664",
                "statements": [],
                "title": "Vorgesehene Reform des Kindschaftsrechts "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AdVermiG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Vermittlung und Begleitung der Adoption und \u00fcber das Verbot der Vermittlung von Ersatzm\u00fcttern",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/advermig_1976"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Reform des Abstammungsrechts wird fachpolitisch aus der Perspektive des Kinderschutz und der abgebenden und annehmenden Eltern bei einer Adoption begleitet und kommentiert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002665",
                "statements": [],
                "title": "Vorgesehene Reform des Abstammungsrechts"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In \u00a7 19 SGB VIII soll eine Anschlussma\u00dfnahme f\u00fcr die Mutter bzw. Vater in einer Mutter - Vater- Kind-Einrichtung nach Inobhutnahme des Kindes eingef\u00fcgt werden, damit die Mutter / Vater nicht sofort in die Obdachlosigkeit entlassen wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002666",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des \u00a7 19 SGB VIII - Anschlussma\u00dfnahme bei Inobhutnahme f\u00fcr Mutter bzw. Vater"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der SkF setzt sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Gewalthilfegesetzes ein. Mit dem Gewalthilfegesetz wird der Rechtsanspruch auf Beratung und Schutz bei H\u00e4uslicher Gewalt gesichert. Frauenh\u00e4user und Fachberatungsstellen sind bundesweit ausk\u00f6mmlich zu finanzieren und Zug\u00e4nge zu verbessern. Der SkF setzt sich f\u00fcr die konsequente Umsetzung der Istanbul Konvention ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002667",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Gewalthilfegesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MinUhV",
                        "title": "Verordnung zur Festlegung des Mindestunterhalts minderj\u00e4hriger Kinder nach \u00a7 1612a Absatz 1 des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/minuhv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die angek\u00fcndigte Reform des Unterhaltsrechts wird begr\u00fc\u00dft, wir legen den Fokus auf ein faires Unterhaltsrecht, das auch die Situation der vor der elterlichen Trennung geleisteten Sorgearbeit ausreichend ber\u00fccksichtigt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002668",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Unterhaltsrechts "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SchKG",
                        "title": "Gesetz zur Vermeidung und Bew\u00e4ltigung von Schwangerschaftskonflikten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/beratungsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der Regelungen des \u00a7 218a und 219 im StGB, Sicherstellung eines ungehinderten Zugangs zu Beratungsstellen und Einrichtungen zur Vornahme von Abtreibungen im Spannungsfeld des Schutzes der Pers\u00f6nlichkeitsrechte und des Rechts auf Versammlungs-, Meinungs- und Religionsfreiheit, Sicherstellung er Zul\u00e4ssigkeit stiller Mahn- und Gebetswachen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010861.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10861",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-schwangerschaftskonfliktgesetzes/308701",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Schwangerschaftskonfliktgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002669",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Schwangerschaftskonfliktgesetzes - Gehsteigbel\u00e4stigung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BEEG",
                        "title": "Gesetz zum Elterngeld und zur Elternzeit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/beeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die zweiw\u00f6chige verg\u00fctete Freistellung nach der Geburt eines Kindes - f\u00fcr V\u00e4ter, zweite Elternteile oder Vertrauenspersonen Alleinerziehender - ist im Koalitionsvertrag vereinbart und bereits f\u00fcr 2024 angek\u00fcndigt. Wir fordern die im Koalitionsvertrag vereinbarte Familienstartzeit umzusetzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002670",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer zweiw\u00f6chigen Freistellung f\u00fcr V\u00e4ter bei Geburt im BEEG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VBVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Verg\u00fctung von Vorm\u00fcndern und Betreuern",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vbvg_2023"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das VBVG, dass am 27.07.2019 in Kraft getreten ist, hat die Verg\u00fctung auch f\u00fcr Betreuungsvereine verbessert. Bis Ende 2024 soll das Gesetz evaluiert werden. Dabei ist zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die T\u00e4tigkeit der beruflichen Betreuer:innen angemessen ist. Zum anderen soll \u00fcberpr\u00fcft werden, ob die Kriterien f\u00fcr die Verg\u00fctung weiterhin zutreffend sind. Wir werden den Prozess kritisch begleiten und setzen uns f\u00fcr eine angemessene Verg\u00fctung unserer Betreuungsvereine ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002671",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung der Verg\u00fctung der Betreuer- und Vorm\u00fcnderverg\u00fctung nach VBVG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/49/f1/295169/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110066.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002662",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung einer Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende in \u00a7 24b EStG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Offener Brief\r\nVersprechen halten: Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende umsetzen!\r\nSehr geehrter Herr Kanzler Scholz,\r\nsehr geehrter Herr Vizekanzler Habeck,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister Lindner,\r\nsehr geehrte Frau Bundesministerin Paus,\r\nim Koalitionsvertrag ist festgelegt: \u201eAlleinerziehende, die heute am st\u00e4rksten von Armut be-troffen sind, entlasten wir mit einer Steuergutschrift.\u201c Wir appellieren an Sie, dieses Verspre-chen in der aktuellen Legislaturperiode noch umzusetzen! Daf\u00fcr ist das Jahressteuergesetz 2024 die letzte Gelegenheit: Der aktuelle Entwurf enth\u00e4lt jedoch noch keine entsprechende Regelung.\r\nDie Steuergutschrift als Abzugsbetrag von der Steuerschuld bis hin zu einer echten Steuer-gutschrift k\u00f6nnte auch endlich die Alleinerziehenden mit mittleren und kleinen Einkommen\r\n2\r\ntats\u00e4chlich erreichen. Das w\u00e4re eine zielgenaue, lang erwartete Unterst\u00fctzung von Alleiner-ziehenden!\r\nDer steuerliche Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende nach \u00a7 24b Einkommenssteuergesetz ist zeitnah zu einer Steuergutschrift weiterzuentwickeln: Diese ist als Abzugsbetrag von der Steuerschuld auszugestalten. Ist die Steuerschuld geringer als die Steuergutschrift, ist die Differenz auszuzahlen. Dabei darf es selbstverst\u00e4ndlich zu keiner Verschlechterung kommen, auch nicht im Zusammenspiel mit anderen Leistungen. Die Steuergutschrift muss aktuell mindestens bei 1.920 Euro im Jahr liegen und sollte dynamisiert sein.\r\nEine Steuergutschrift kann somit im Gegensatz zu dem jetzigen steuerlichen Entlastungsbetrag besser f\u00fcr Alleinerziehende typische Mehrbelastungen ausgleichen. Alleinerziehende tragen die Hauptverantwortung f\u00fcr F\u00fcrsorgearbeit und das Erwirtschaften des Lebensunterhalts. Ihre Erwerbst\u00e4tigenquote liegt bei 74 Prozent, alleinerziehende M\u00fctter arbeiten mit 46 Prozent deutlich h\u00e4ufiger in Vollzeit oder vollzeitnah als M\u00fctter in Paarfamilien mit 31 Prozent. Im Gegensatz zu Paarfamilien profitieren Alleinerziehende jedoch nicht von Synergieeffekten einer gemeinsamen Haushaltsf\u00fchrung, sondern haben u.a. zus\u00e4tzliche Ausgaben f\u00fcr die notwendige Kinderbetreuung zu tragen, Betreuungsl\u00fccken treffen sie unmittelbar. Wie das Bundesverfassungsgericht bereits 2009 konstatiert hat, sind das erh\u00f6hte Armutsrisiko sowie die regelm\u00e4\u00dfig vorliegende besondere zeitliche und psychosoziale Belastung von Alleinerziehenden Gr\u00fcnde, die eine steuerliche Entlastung rechtfertigen. Es hat dem Gesetzgeber hierbei einen gro\u00dfen Gestaltungsspielraum einger\u00e4umt (vgl. BVerG 2 BvR 310/07, Beschluss vom 22.05.2009).\r\nKlar ist: Wer eine Verbesserung verspricht, muss Geld in die Hand nehmen. Die Finanzierung darf keinesfalls \u201ekostenneutral\u201c durch eine Umverteilung zwischen Alleinerziehenden unterschiedlichen Einkommens erfolgen. Gleichzeitig ist eine Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende eine Investition in die Zukunft, denn sie kann dazu beitragen, weitergehende Erwerbsw\u00fcnsche zu realisieren und Kinderarmut zu bek\u00e4mpfen.\r\nEs ist ungewiss, welche Verbesserungen oder auch Verschlechterungen die Kindergrundsicherung f\u00fcr Alleinerziehende bringt. Umso wichtiger ist, sie und ihre Kinder durch die Steuergutschrift gezielt zu unterst\u00fctzen und dieses Versprechen aus dem Koalitionsvertrag Realit\u00e4t werden zu lassen!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDaniela Jaspers, Bundesvorsitzende\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V. (VAMV)\r\nYvonne Fritz, Vorstand Sozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e. V.\r\nFederf\u00fchrender Verband der Arbeitsgemeinschaft Interessenvertretung Alleinerziehende (AGIA)\r\nKathrin Sonnenholzner, Vorsitzende des Pr\u00e4sidiums\r\nAWO Bundesverband e. V.\r\nElke Hannack, Stellvertretende Vorsitzende\r\nDeutscher Gewerkschaftsbund (DGB)\r\n3\r\nUrsula Matthiessen-Kreuder, Pr\u00e4sidentin\r\nDeutscher Juristinnenbund e.V. (djb)\r\nHolger Hofmann, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nDeutsches Kinderhilfswerk e.V. (DHKW)\r\nSvenja Kraus, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nevangelische arbeitsgemeinschaft familie e.V. (eaf)\r\nIrene Pabst, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nEvangelischer Fachverband f\u00fcr Frauengesundheit e.V. (EVA)\r\nAngelika Weigt-Bl\u00e4tgen, Vorsitzende\r\nEvangelische Frauen in Deutschland e.V. (EFiD)\r\nKai-Uwe Bevc, Vorstand\r\nMIA - M\u00fctterinitiative f\u00fcr Alleinerziehende e.V.\r\nJuliane Meinhold, Abteilungsleitung Soziale Arbeit\r\nDer Parit\u00e4tische Gesamtverband\r\nBirgit Uhlworm, Bundesvorsitzende\r\nSelbsthilfeinitiativen Alleinerziehender e.V. (SHIA)\r\nSara Buschmann, Gr\u00fcnderin und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nSOLOM\u00dcTTER\r\nMaria Noichl und Ulrike H\u00e4fner, Bundesvorsitzende in Doppelspitze\r\nSPD FRAUEN\r\nHeidi Thiemann, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorst\u00e4ndin\r\nStiftung Alltagsheld:innen\r\nAsiye Bal\u0131k\u00e7\u0131-Schmidt, Bundesvorsitzende\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften e.V. (iaf)\r\nBritta Altenkamp, Vorsitzende\r\nZukunftsforum Familie e.V. (ZFF)"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}