{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-10T12:48:45.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-06-10T12:48:45.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34982,
                "validFromDate": "2024-06-10T12:48:45.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das gemeinn\u00fctzige Institut f\u00fcr Therapie- und Gesundheitsforschung (IFT-Nord) hat vier Aufgabenbereiche:\r\n\r\n    Pr\u00e4vention,\r\n    Forschung,\r\n    Ausbildung und\r\n    ambulante psychotherapeutische Krankenversorgung\r\n\r\nDie Volksweisheit \"Vorbeugen ist besser als Heilen\" beschreibt recht genau die Philosophie des IFT-Nord. Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung sind wichtige Bestandteile des Gesundheitswesens in Deutschland. Seit der Gr\u00fcndung des Instituts im Jahr 1990 verfolgen wir das Ziel, Gesundheitsrisiken vorzubeugen und gesundheitsf\u00f6rdernde Lebensweisen zu unterst\u00fctzen, indem wir Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen entwickeln, erproben, evaluieren und verbreiten. Wir forschen zu den Ursachen und zur Verbreitung riskanter Verhaltensweisen wie des Rauchens, des \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Alkoholkonsums und der Adipositas.\r\n\r\nUm einen m\u00f6glichst schnellen Transfer wissenschaftlicher Erkenntnisse in die Praxis zu erm\u00f6glichen, sind wir vielf\u00e4ltig in der Aus-, Fort- und Weiterbildung aktiv. Wir sind ein staatlich anerkanntes Ausbildungsinstitut f\u00fcr Psychologische Psychotherapeuten. Die Fort- und Weiterbildungsangebote sind sowohl von der Psychotherapeutenkammer als auch der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Schleswig-Holstein anerkannt.\r\n\r\nMenschen in Schleswig-Holstein und insbesondere Menschen in der Region Kiel mit psychischen Problemen bieten wir \u00fcber unsere Institutsambulanz verhaltenstherapeutische Behandlung an.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/40/2d/286384/Taetigkeitsbericht_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 15.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Kiel",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Harmsstr.",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "24114"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "hanewinkel@ift-nord.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494315702920",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ift-nord.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Reiner",
                "lastName": "Hanewinkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Matthis",
                "lastName": "Morgenstern",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Isensee",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Reiner",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Hanewinkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthis",
                "function": "Prokurist",
                "lastName": "Morgenstern",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Prokuristin",
                "lastName": "Isensee",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "IFT-Nord gGmbH, Institut f\u00fcr Therapie- und Gesundheitsforschung"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Planung und Durchf\u00fchrung des Mitmachmonats \"Rauchfrei im Mai,",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006736/34982",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/73/39/286385/Lobbyregister-Detailansicht-R006736-2024-06-10_12-48-45.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-10T12:48:45.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 34982,
    "registerNumber": "R006736",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}