{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-03-15T09:56:37.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-03-15T09:56:37.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-03-29T16:17:17.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31263,
                "validFromDate": "2024-03-29T16:17:17.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30128,
                "validFromDate": "2024-03-15T09:56:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-29T16:17:17.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Die Stiftung f\u00fcr die Rechte zuk\u00fcnftiger Generationen (SRzG) ist ein Think Tank / Do Tank an der Schnittstelle zwischen Wissenschaft und Politik. \u00dcber Petitionen, Briefe, Emails und Gespr\u00e4che versucht sie eine \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes dahingehend zu erreichen, dass auch die Mitglieder des Deutschen Bundestages in die gesetzliche Rentenversicherung einbezogen werden. Die Abgeordnetent\u00e4tigkeit w\u00fcrde so behandelt werden wie die T\u00e4tigkeit als Angestellter des \u00f6ffentlichen Dienstes oder als Angestellter in der Privatwirtschaft mit Betriebsrentenanspruch. Der Bund m\u00fcsste als Arbeitgeber und der Abgeordnete als Besch\u00e4ftigter Beitr\u00e4ge zur Rentenversicherung abf\u00fchren.\r\n\r\nIm Sommer 2021 hat sich eine Gruppe von Bundestagsabgeordneten in einem gemeinsamen Vorsto\u00df daf\u00fcr ausgesprochen, den Sonderstatus der Abgeordneten bei der Altersvorsorge zu beenden. Dr. Carsten Linnemann (CDU), Ralf Kapschack (SPD), Johannes Vogel (FDP), Markus Kurth (B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen) und Matthias W. Birkwald (Die Linke) schrieben:\r\n\u201eWir, Abgeordnete der demokratischen Parteien im Deutschen Bundestag, fordern den n\u00e4chsten Bundestag auf, eine Reform der Altersversorgung f\u00fcr Bundestagsabgeordnete in Angriff zu nehmen. Die aktuelle Regelung der Altersentsch\u00e4digung halten wir f\u00fcr nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df, sie trifft auf wenig Verst\u00e4ndnis und Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung. (...)\u201c\r\nIm Jahr 2023, also im aktuellen Bundestag, kam es wiederum zu \u00e4hnlichen Stellungnahme (siehe Upload \"Stellungnahmen...\") von Dr. Tanja Machalet (SPD), Carsten Linnemann (CDU), Britta Ha\u00dfelmann (B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen) und Johannes Vogel (FDP).\r\n\r\nDie Abgeordneten selbst k\u00f6nnen mit einfacher Parlamentsmehrheit ihre Altersversorgung besser als bisher regeln. Die oben genannten T\u00e4tigkeiten der SRzG im Bereich der Interessenvertretung haben das Ziel, die MdB davon zu \u00fcberzeugen, dass genau dies im \u00f6ffentlichen Interesse l\u00e4ge.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Renten- und Pensionspolitik, sowie Finanzpolitik"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c2/28/263499/EUeR-Bericht-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Mannspergerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "29",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70619"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@srzg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4971128052777",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://generationengerechtigkeit.info/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_RSBR",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts",
            "en": "Legal foundation under civil law"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (teilzeit)",
                "lastName": "Tremmel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Stiftung f\u00fcr die Rechte zuk\u00fcnftiger Generationen"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006560/31263",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/5d/263500/Lobbyregister-Detailansicht-R006560-2024-03-29_16-17-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-03-29T16:17:17.000+01:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 31263,
    "registerNumber": "R006560",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AbgG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des Deutschen Bundestages",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/abgg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "AbgG (\u00a7 20) legt fest: \u201eDie Altersentsch\u00e4digung bemi\u00dft sich nach der monatlichen Abgeordnetenentsch\u00e4digung (...). Der Steigerungssatz betr\u00e4gt (...) f\u00fcr jedes Jahr der Mitgliedschaft je 2,5 vom Hundert der Abgeordnetenentsch\u00e4digung (...).\u201c\r\nDie heutige Abgeordnetenpension (also die beamtenrechtsanalog organisierte Altersversorgung von MdB) unterscheidet sich vom System der gesetzlichen Rentenversicherung, in welchem sich 80 Prozent der Bev\u00f6lkerung befindet. \r\nDas Regelungsvorhaben will erreichen, dass auch die Mitglieder des Deutschen Bundestages in die gesetzliche Rentenversicherung einbezogen werden. Die Abgeordnetent\u00e4tigkeit w\u00fcrde dann so behandelt werden wie die T\u00e4tigkeit als Angestellter des \u00f6ffentlichen Dienstes oder als Angestellter in der Privatwirtschaft mit Betriebsrentenanspruch.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Renten- und Pensionspolitik, sowie Finanzpolitik"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000116",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/a7/260958/Stellungnahme-Gutachten-SG2403070003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000116",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einbezug von Abgeordneten in die gesetzliche Rentenversicherung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Liebe Abgeordnete des Deutschen Bundestags,\r\ndie Forderung nach einer allgemeinen Erwerbst\u00e4tigenversicherung existiert schon viele Jahre. Obwohl sich der Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung, viele Verb\u00e4nde und sogar die meisten der im Bundestag vertretenen Parteien (in ihren Wahlprogrammen) f\u00fcr dieses System aussprechen, wurde es bisher nicht umgesetzt. \r\nAus Sicht der Stiftung f\u00fcr die Rechte zuk\u00fcnftiger Generationen (SRzG) ist die Einbeziehung der Abgeordneten des Bundestages der erste Schritt. Erst wenn die Gew\u00e4hlten und die W\u00e4hlerschaft in ganz Deutschland im gleichen Boot sitzen, werden Gesetze beschlossen werden, die den dringenden Reformbedarf der Rentenversicherung anpacken. Die Bev\u00f6lkerung ist zu diesen Reformen bereit, findet es aber ungerecht, dass sich die Abgeordneten bisher in einem Sondersystem befinden.\r\nIm Sommer 2021 hat sich eine Gruppe von Bundestagsabgeordneten in einem gemeinsamen Vorsto\u00df daf\u00fcr ausgesprochen, den Sonderstatus der Abgeordneten bei der Altersvorsorge zu beenden. Dr. Carsten Linnemann (CDU), Ralf Kapschack (SPD), Johannes Vogel (FDP), Markus Kurth (B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen) und Matthias W. Birkwald (Die Linke) schrieben:\r\n\u201eWir, Abgeordnete der demokratischen Parteien im Deutschen Bundestag, fordern den n\u00e4chsten Bundestag auf, eine Reform der Altersversorgung f\u00fcr Bundestagsabgeordnete in Angriff zu nehmen. Die aktuelle Regelung der Altersentsch\u00e4digung halten wir f\u00fcr nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df, sie trifft auf wenig Verst\u00e4ndnis und Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung. (...) Wir sind uns einig, dass der Deutsche Bundestag zu Beginn der kommenden 20. Wahlperiode eine in\u00acterfraktionelle Arbeitsgruppe einsetzen sollte, die einen Reformvorschlag erarbeitet.\u201c\r\nPassiert ist seitdem nichts. \r\nDabei w\u00e4re eine \u00c4nderung des Altersversorgungssystems der Abgeordneten jederzeit einfachgesetzlich (also ohne Grundgesetz\u00e4nderung) m\u00f6glich. Dies unterscheidet die Abgeordneten von den Beamt:innen, bei denen in der Tat eine Grundgesetz\u00e4nderung n\u00f6tig w\u00e4re. Aber da das Grundgesetz strikt zwischen Legislative und Exekutive trennt, ist die problematische Altersversorgung der Abgeordneten mit einfacher Parlamentsmehrheit \u00e4nderbar \u2013 die Mitglieder des Bundestags m\u00fcssten es nur wollen. \r\nDie heutige \u201eAbgeordnetenpension\u201c (also die beamtenrechtsanalog organisierte Altersver\u00acsorgung von Abgeordneten) ist aus politischen, \u00f6konomischen und juristischen Gr\u00fcnden abzulehnen. \r\n1.\tPolitisch: Abgeordnete des Bundestages sind bei der Altersvorsorge von der Erfahrungs\u00acwelt der B\u00fcrger:innen abgekoppelt. Durch die Angleichung des Systems w\u00e4ren die Ver\u00actreter:innen des Volkes selbst von den von ihnen verabschiedeten Rentengesetzen betroffen (\u201eGood governance\u201c-Argument).\r\n2.\t\u00d6konomisch: Die Abgeordnetenpension verst\u00f6\u00dft gegen das Prinzip der Periodengleich\u00acheit (welches an das Prinzip der Generationengerechtigkeit angelehnt ist). Die Kosten der Altersversorgung der Abgeordneten werden derzeit nicht in der Periode, in der sie anfal\u00aclen, finanziert, sondern stattdessen einem k\u00fcnftigen Staatsvolk aufgeb\u00fcrdet.\r\n3.\tJuristisch: Das Bundesverfassungsgericht wies mehrfach auf die Unterschiede zwischen der Altersversorgung von Abgeordneten und Beamt:innen hin (z.B. 1975; 1987).\r\nF\u00fcr die SRzG ist klar. So wie es derzeit ist, kann es nicht bleiben. \r\nAngesichts des Wertes parlamentarischer Repr\u00e4sentation muss eine Altersversorgung, die der Bedeutung eines derart hohen Amtes angemessen ist und gleichzeitig Versorgungsl\u00fccken ausschlie\u00dft, ausreichend gro\u00dfz\u00fcgig (und im Bundestag h\u00f6her als in den Landtagen) sein. Aber es sollten Rentenanspr\u00fcche und keine Pensionsanspr\u00fcche sein. \r\nWir w\u00fcnschen uns Solidarit\u00e4t der Regierenden mit den Regierten. \r\n\r\nLiebe Abgeordnete! Kommen Sie zu uns ins Boot. \u00c4ndern Sie \u00a7 20 des Abgeordnetengesetzes, in dem ihre bisherige Altersvorsorge geregelt ist, in dieser Wahlperiode.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einbezug von Abgeordneten in die gesetzliche Rentenversicherung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/a7/260958/Stellungnahme-Gutachten-SG2403070003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000116",
                "regulatoryProjectTitle": "Einbezug von Abgeordneten in die gesetzliche Rentenversicherung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Liebe Abgeordnete des Deutschen Bundestags,\r\ndie Forderung nach einer allgemeinen Erwerbst\u00e4tigenversicherung existiert schon viele Jahre. Obwohl sich der Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung, viele Verb\u00e4nde und sogar die meisten der im Bundestag vertretenen Parteien (in ihren Wahlprogrammen) f\u00fcr dieses System aussprechen, wurde es bisher nicht umgesetzt. \r\nAus Sicht der Stiftung f\u00fcr die Rechte zuk\u00fcnftiger Generationen (SRzG) ist die Einbeziehung der Abgeordneten des Bundestages der erste Schritt. Erst wenn die Gew\u00e4hlten und die W\u00e4hlerschaft in ganz Deutschland im gleichen Boot sitzen, werden Gesetze beschlossen werden, die den dringenden Reformbedarf der Rentenversicherung anpacken. Die Bev\u00f6lkerung ist zu diesen Reformen bereit, findet es aber ungerecht, dass sich die Abgeordneten bisher in einem Sondersystem befinden.\r\nIm Sommer 2021 hat sich eine Gruppe von Bundestagsabgeordneten in einem gemeinsamen Vorsto\u00df daf\u00fcr ausgesprochen, den Sonderstatus der Abgeordneten bei der Altersvorsorge zu beenden. Dr. Carsten Linnemann (CDU), Ralf Kapschack (SPD), Johannes Vogel (FDP), Markus Kurth (B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen) und Matthias W. Birkwald (Die Linke) schrieben:\r\n\u201eWir, Abgeordnete der demokratischen Parteien im Deutschen Bundestag, fordern den n\u00e4chsten Bundestag auf, eine Reform der Altersversorgung f\u00fcr Bundestagsabgeordnete in Angriff zu nehmen. Die aktuelle Regelung der Altersentsch\u00e4digung halten wir f\u00fcr nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df, sie trifft auf wenig Verst\u00e4ndnis und Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung. (...) Wir sind uns einig, dass der Deutsche Bundestag zu Beginn der kommenden 20. Wahlperiode eine in\u00acterfraktionelle Arbeitsgruppe einsetzen sollte, die einen Reformvorschlag erarbeitet.\u201c\r\nPassiert ist seitdem nichts. \r\nDabei w\u00e4re eine \u00c4nderung des Altersversorgungssystems der Abgeordneten jederzeit einfachgesetzlich (also ohne Grundgesetz\u00e4nderung) m\u00f6glich. Dies unterscheidet die Abgeordneten von den Beamt:innen, bei denen in der Tat eine Grundgesetz\u00e4nderung n\u00f6tig w\u00e4re. Aber da das Grundgesetz strikt zwischen Legislative und Exekutive trennt, ist die problematische Altersversorgung der Abgeordneten mit einfacher Parlamentsmehrheit \u00e4nderbar \u2013 die Mitglieder des Bundestags m\u00fcssten es nur wollen. \r\nDie heutige \u201eAbgeordnetenpension\u201c (also die beamtenrechtsanalog organisierte Altersver\u00acsorgung von Abgeordneten) ist aus politischen, \u00f6konomischen und juristischen Gr\u00fcnden abzulehnen. \r\n1.\tPolitisch: Abgeordnete des Bundestages sind bei der Altersvorsorge von der Erfahrungs\u00acwelt der B\u00fcrger:innen abgekoppelt. Durch die Angleichung des Systems w\u00e4ren die Ver\u00actreter:innen des Volkes selbst von den von ihnen verabschiedeten Rentengesetzen betroffen (\u201eGood governance\u201c-Argument).\r\n2.\t\u00d6konomisch: Die Abgeordnetenpension verst\u00f6\u00dft gegen das Prinzip der Periodengleich\u00acheit (welches an das Prinzip der Generationengerechtigkeit angelehnt ist). Die Kosten der Altersversorgung der Abgeordneten werden derzeit nicht in der Periode, in der sie anfal\u00aclen, finanziert, sondern stattdessen einem k\u00fcnftigen Staatsvolk aufgeb\u00fcrdet.\r\n3.\tJuristisch: Das Bundesverfassungsgericht wies mehrfach auf die Unterschiede zwischen der Altersversorgung von Abgeordneten und Beamt:innen hin (z.B. 1975; 1987).\r\nF\u00fcr die SRzG ist klar. So wie es derzeit ist, kann es nicht bleiben. \r\nAngesichts des Wertes parlamentarischer Repr\u00e4sentation muss eine Altersversorgung, die der Bedeutung eines derart hohen Amtes angemessen ist und gleichzeitig Versorgungsl\u00fccken ausschlie\u00dft, ausreichend gro\u00dfz\u00fcgig (und im Bundestag h\u00f6her als in den Landtagen) sein. Aber es sollten Rentenanspr\u00fcche und keine Pensionsanspr\u00fcche sein. \r\nWir w\u00fcnschen uns Solidarit\u00e4t der Regierenden mit den Regierten. \r\n\r\nLiebe Abgeordnete! Kommen Sie zu uns ins Boot. \u00c4ndern Sie \u00a7 20 des Abgeordnetengesetzes, in dem ihre bisherige Altersvorsorge geregelt ist, in dieser Wahlperiode.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}