{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-10-20T10:43:20.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-10-20T10:43:20.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-01T15:14:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34670,
                "validFromDate": "2024-07-01T15:14:50.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15498,
                "validFromDate": "2023-10-20T10:43:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T15:14:50.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein Plattform f\u00fcr Europ\u00e4ische Sicherheitspolitik mit Sitz in Wien ist ein Ort der br\u00fcckenbauenden Diskussion und f\u00f6rdert ergebnisoffene Debatten \u00fcber die Zukunft der Sicherheits-, Verteidigungs- und Friedenspolitik in Europa. Die Plattform will dazu beitragen, Visibilit\u00e4t und Notwendigkeit zukunftsf\u00e4higer sicherheits- und verteidigungspolitischer Konzeptionen und Strategien in den Fokus von Gesellschaft und Politik zu r\u00fccken.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "1010 Wien",
            "country": {
                "code": "AT",
                "de": "\u00d6sterreich",
                "en": "Austria"
            },
            "internationalAdditional1": "Dorotheergasse 7/12",
            "type": "FOREIGN"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "office@p-esp.at"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4318907871",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.p-esp.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Ulmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Mayr-Harting",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-24",
            "naturalPersons": 16,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 16
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Plattform f\u00fcr Europ\u00e4ische Sicherheitspolitik"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006311/34670",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-01T15:14:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/de/328414/Lobbyregister-Detailansicht-R006311-2024-07-01_15-14-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-01T15:14:50.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 34670,
    "registerNumber": "R006311",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}