{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-06-27T11:31:01.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-06-27T11:31:01.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-09T13:17:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30796,
                "validFromDate": "2024-04-09T13:17:35.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26082,
                "validFromDate": "2023-10-09T11:48:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-09T13:17:35.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25732,
                "validFromDate": "2023-09-19T15:22:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-09T11:48:27.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19332,
                "validFromDate": "2023-06-27T11:31:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-19T15:22:57.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bund der Deutschen Katholischen Jugend Nordrhein-Westfalen e.V. (BDKJ NRW e.V.) ist der Zusammenschluss der f\u00fcnf nordrhein-westf\u00e4lischen BDKJ Di\u00f6zesanverb\u00e4nde Aachen, Essen, K\u00f6ln, M\u00fcnster, und Paderborn und den Landesarbeitsgemeinschaften der Mitgliedsverb\u00e4nde des BDKJ. Als Dachverband in NRW vertreten wir die Interessen von ca. 285.000 Kindern und Jugendlichen in Politik, Kirche und Gesellschaft. \r\nDie im BDKJ organisierten katholischen Jugendverb\u00e4nde bef\u00e4higen Kinder und Jugendliche zu kritischem Urteil und eigenst\u00e4ndigem Handeln aus christlicher Verantwortung.\r\nDazu geh\u00f6rt der Einsatz f\u00fcr eine gerechte und solidarische Welt. Er versteht sich als gesellschaftliche Kraft in der Kirche und wirkt an der Fortentwicklung von Kirche, Gesellschaft, Staat und internationalen Beziehungen mit. Dar\u00fcber hinaus k\u00fcmmert sich der BDKJ um die Absicherung der finanziellen F\u00f6rderung und unterst\u00fctzt die katholischen Jugendverb\u00e4nde als Dachorganisation in vielen Belangen der Kinder- und Jugendarbeit.\r\nZu den T\u00e4tigkeiten im Bereich der Lobbyarbeit z\u00e4hlt unter anderem das Verschicken von Positionierungen des Verbandes zu unterschiedlichen politischen Themen, Gespr\u00e4che mit Politiker*innen und Ministeriumsmitarbeiter*innen, Versand von Briefen mit politischen Anliegen an Politiker*innen und Ministeriumsmitarbeiter*innen sowie die Einladung von Politiker*innen und Ministeriumsmitarbeiter*innen zu Veranstaltungen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Engagementpolitik, Jugendverbandsarbeit"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/20/d2/265057/240319_Bilanz22_Lobbyregister.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ce/f7/265056/201215_Verhaltenskodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BDKJ NRW e.V.  ",
            "street": "Carl-Mosterts-Platz",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40477"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bdkj-nrw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49211449350",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdkj-nrw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Max",
                "lastName": "Holzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Paulukat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dominik",
                "lastName": "Herff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Topp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Max",
                "function": "Landesvorsitzender",
                "lastName": "Holzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dominik",
                "function": "Landesvorsitzender",
                "lastName": "Herff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lena",
                "function": "Landesvorsitzende",
                "lastName": "Topp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-19",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 5,
            "totalCount": 5
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bund der Deutschen Katholischen Jugend (BDKJ)"
            },
            {
                "membership": "Landesjugendring NRW e.V."
            },
            {
                "membership": "Katholische Landesarbeitsgemeinschaft Kinder- und Jugendschutz NRW e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bund der Deutschen Katholischen Jugend (BDKJ) Nordrhein-Westfalen"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Der BDKJ NRW e. V. erh\u00e4lt zur F\u00f6rderung der verbandlichen Jugendarbeit Mittel aus dem Kinder- und Jugendf\u00f6rderplan (KJFP) NRW als fachbezogene Pauschale.\r\n\r\nDiese Mittel sind bestimmt zur Erf\u00fcllung der Aufgaben und Ziele notwendiger Personal- und Sachausgaben und f\u00fcr Angebote der politischen und sozialen Bildung, schulbezogenen Jugendarbeit, kulturellen Jugendarbeit, sportlichen und freizeitorientierten Jugendarbeit, Kinder- und Jugenderholung, medienbezogenen Jugendarbeit, interkulturellen Kinder- und Jugendarbeit, geschlechterdifferenzierten M\u00e4dchen- und Jungenarbeit, internationalen Jugendarbeit.",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Kinder, Jugend, Familie, Gleichstellung, Flucht und Integration",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006083/30796",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-09T13:17:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/c9/265060/Lobbyregister-Detailansicht-R006083-2024-04-09_13-17-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-09T13:17:35.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 30796,
    "registerNumber": "R006083",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BAf\u00f6G",
                        "title": "Bundesgesetz \u00fcber individuelle F\u00f6rderung der Ausbildung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baf_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BDKJ NRW stellt die Forderung nach Entlastung Studierender, die ehrenamtliche Arbeit bei anerkannten Tr\u00e4gern freier Jugendhilfe verrichten, durch eine Anpassung des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes (BAf\u00f6G). Dies w\u00fcrde bedeuten, dass Studierende, die au\u00dferuniversit\u00e4re ehrenamtliche T\u00e4tigkeiten verrichten, mit Studierenden, die ehrenamtlich in Gremien und Organen der Hochschulen mitwirken, gleichgestellt werden und \u00fcber die F\u00f6rderungsh\u00f6chstdauer hinaus, f\u00fcr eine angemessene Zeit, die Ausbildungsf\u00f6rderung geleistet werden kann.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000281",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/91/265058/Stellungnahme-Gutachten-SG2403190001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000281",
                        "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung ehrenamtlichen Engagements in der Jugendarbeit durch Anerkennung im BAf\u00f6G",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Positionspapier des Bundes der Deutschen Katholischen Jugend Nordrhein-Westfalen zur \r\nSt\u00e4rkung ehrenamtlichen Engagements in der Jugendarbeit durch Anerkennung im Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz (BAf\u00f6G)\r\nProblem\r\nJugendverb\u00e4nde leben von ehrenamtlicher Arbeit, welche unter anderem von Studierenden verrichtet wird. In Kombination mit hohem ehrenamtlichem Engagement ist die Regelstudienzeit kaum einzuhalten. Dadurch ist von vielen Studierenden leider die finanzielle Grundsicherung durch das BAf\u00f6G bedroht, da dieses f\u00fcr dessen Inanspruchnahme die Einhaltung der Regelstudienzeit voraussetzt. Dies hat zur Folge, das Studierende eine Entscheidung treffen m\u00fcssen zwischen ehrenamtlicher Arbeit, welche entscheidend und wichtig f\u00fcr Verb\u00e4nde und Gesellschaft sowie Entfaltung ist, oder der Einhaltung ihrer Regelstudienzeit \u2013 in Konsequenz wird ehrenamtliches Engagement so verunm\u00f6glicht.\r\nL\u00f6sung\r\nEs gibt bereits eine Form von Entlastung f\u00fcr ehrenamtliches Engagement in einigen Bereichen: Laut Gesetzestext d\u00fcrfen Studierende, die sich in Gremien, Organen und Hochschulpolitischen Verwaltungszweigen ehrenamtlich engagieren, ihre Regelstudienzeit und damit ihre F\u00f6rderungsdauer ausweiten.\r\nDer BDKJ NRW stellt daher die Forderung nach Entlastung Studierender, die ehrenamtliche Arbeit bei anerkannten Tr\u00e4gern freier Jugendhilfe verrichten, durch eine Anpassung des Gesetzestextes. Dies w\u00fcrde bedeuten, dass auch Studierende, die au\u00dferuniversit\u00e4re ehrenamtliche T\u00e4tigkeiten verrichten, daf\u00fcr entlastet werden.\r\nDer bisherige Gesetzestext lautet folgend:\r\n\u00a7 15 F\u00f6rderungsdauer (3) \u00dcber die F\u00f6rderungsh\u00f6chstdauer hinaus wird f\u00fcr eine angemessene Zeit Ausbildungsf\u00f6rderung geleistet, wenn sie\r\n3. infolge einer Mitwirkung in [\u2026] Gremien und Organen a) der Hochschulen und der Akademien [\u2026] b) der Selbstverwaltung der Studierenden an Ausbildungsst\u00e4tten [\u2026]\r\nUnser Formulierungsvorschlag:\r\n\u00a7 15 F\u00f6rderungsdauer (3) \u00dcber die F\u00f6rderungsh\u00f6chstdauer hinaus wird f\u00fcr eine angemessene Zeit Ausbildungsf\u00f6rderung geleistet, wenn sie\r\n3. infolge einer Mitwirkung in [\u2026] Gremien und Organen a) der Hochschulen und der Akademien [\u2026] b) der Selbstverwaltung der Studierenden an Ausbildungsst\u00e4tten [\u2026] 6. infolge einer ehrenamtlichen Mitwirkung bei einem nach \u00a7 75 SGB VIII anerkanntem Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe \u00fcberschritten worden ist."
                        }
                    }
                ],
                "title": "St\u00e4rkung ehrenamtlichen Engagements in der Jugendarbeit durch Anerkennung im BAf\u00f6G"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/91/265058/Stellungnahme-Gutachten-SG2403190001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000281",
                "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung ehrenamtlichen Engagements in der Jugendarbeit durch Anerkennung im BAf\u00f6G",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Positionspapier des Bundes der Deutschen Katholischen Jugend Nordrhein-Westfalen zur \r\nSt\u00e4rkung ehrenamtlichen Engagements in der Jugendarbeit durch Anerkennung im Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz (BAf\u00f6G)\r\nProblem\r\nJugendverb\u00e4nde leben von ehrenamtlicher Arbeit, welche unter anderem von Studierenden verrichtet wird. In Kombination mit hohem ehrenamtlichem Engagement ist die Regelstudienzeit kaum einzuhalten. Dadurch ist von vielen Studierenden leider die finanzielle Grundsicherung durch das BAf\u00f6G bedroht, da dieses f\u00fcr dessen Inanspruchnahme die Einhaltung der Regelstudienzeit voraussetzt. Dies hat zur Folge, das Studierende eine Entscheidung treffen m\u00fcssen zwischen ehrenamtlicher Arbeit, welche entscheidend und wichtig f\u00fcr Verb\u00e4nde und Gesellschaft sowie Entfaltung ist, oder der Einhaltung ihrer Regelstudienzeit \u2013 in Konsequenz wird ehrenamtliches Engagement so verunm\u00f6glicht.\r\nL\u00f6sung\r\nEs gibt bereits eine Form von Entlastung f\u00fcr ehrenamtliches Engagement in einigen Bereichen: Laut Gesetzestext d\u00fcrfen Studierende, die sich in Gremien, Organen und Hochschulpolitischen Verwaltungszweigen ehrenamtlich engagieren, ihre Regelstudienzeit und damit ihre F\u00f6rderungsdauer ausweiten.\r\nDer BDKJ NRW stellt daher die Forderung nach Entlastung Studierender, die ehrenamtliche Arbeit bei anerkannten Tr\u00e4gern freier Jugendhilfe verrichten, durch eine Anpassung des Gesetzestextes. Dies w\u00fcrde bedeuten, dass auch Studierende, die au\u00dferuniversit\u00e4re ehrenamtliche T\u00e4tigkeiten verrichten, daf\u00fcr entlastet werden.\r\nDer bisherige Gesetzestext lautet folgend:\r\n\u00a7 15 F\u00f6rderungsdauer (3) \u00dcber die F\u00f6rderungsh\u00f6chstdauer hinaus wird f\u00fcr eine angemessene Zeit Ausbildungsf\u00f6rderung geleistet, wenn sie\r\n3. infolge einer Mitwirkung in [\u2026] Gremien und Organen a) der Hochschulen und der Akademien [\u2026] b) der Selbstverwaltung der Studierenden an Ausbildungsst\u00e4tten [\u2026]\r\nUnser Formulierungsvorschlag:\r\n\u00a7 15 F\u00f6rderungsdauer (3) \u00dcber die F\u00f6rderungsh\u00f6chstdauer hinaus wird f\u00fcr eine angemessene Zeit Ausbildungsf\u00f6rderung geleistet, wenn sie\r\n3. infolge einer Mitwirkung in [\u2026] Gremien und Organen a) der Hochschulen und der Akademien [\u2026] b) der Selbstverwaltung der Studierenden an Ausbildungsst\u00e4tten [\u2026] 6. infolge einer ehrenamtlichen Mitwirkung bei einem nach \u00a7 75 SGB VIII anerkanntem Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe \u00fcberschritten worden ist."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}