{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-04-30T13:14:56.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-04-30T13:14:56.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30227,
                "validFromDate": "2024-04-30T13:14:56.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYER_ASSOC",
            "de": "Arbeitgeberverband",
            "en": "Employers association"
        },
        "activityDescription": "\r\nDer Verband setzt sich f\u00fcr die F\u00f6rderung der gemeinsamen beruflichen, wirtschaftlichen und medienpolitischen Interessen seiner Mitglieder in Baden-W\u00fcrttemberg ein. Zu seinen Hauptaufgaben geh\u00f6rt es, Mitglieder in allen Belangen der Rundfunkveranstaltung und des Rundfunkbetriebs zu beraten und zu informieren. Des Weiteren vertritt er die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber den legislativen und exekutiven Organen auf Landesebene, der Landesanstalt f\u00fcr Kommunikation sowie anderen Institutionen und Verb\u00e4nden, die im Rundfunksektor t\u00e4tig sind. Der Verband ist zudem befugt, Gesamtvertr\u00e4ge mit Verwertungsgesellschaften, dem Deutschen Wetterdienst und \u00e4hnlichen Organisationen abzuschlie\u00dfen. Diese Kompetenz umfasst auch den Abschluss von Vertr\u00e4gen mit Rechteinhabern, die die Rundfunkveranstaltung betreffen. Falls notwendig, kann der Vorstand diese Befugnis an eine \u00fcberregionale Organisation \u00fcbertragen. Ein weiterer wichtiger Aspekt der Verbandsarbeit ist die Organisation des Informationsaustausches zwischen den Mitgliedern, um eine effektive Kommunikation und Kooperation zu gew\u00e4hrleisten.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/5c/269926/Rechenschaftsbericht_VPRA-2022-KL.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Calwer Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "31",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70173"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vpra@vpra.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4971199597950",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://vpra.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christine",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Rupp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Noll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Karsten",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Wellert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Holger",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Paesler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 18,
            "totalCount": 18
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Privater Rundfunkanbieter e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Privater Rundfunkanbieter Baden-W\u00fcrttemberg e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Antenne Radio GmbH & Co. KG"
            },
            {
                "name": "Radio 7 H\u00f6rfunk GmbH & Co. KG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 130001,
            "to": 140000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006669/30227",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/99/57/269927/Lobbyregister-Detailansicht-R006669-2024-04-30_13-14-56.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-30T13:14:56.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 30227,
    "registerNumber": "R006669",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}