{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-09-01T10:18:21.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-09-01T10:18:21.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-22T15:51:36.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43220,
                "validFromDate": "2024-08-22T15:51:36.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35743,
                "validFromDate": "2024-06-05T13:25:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-22T15:51:36.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35652,
                "validFromDate": "2024-06-05T11:29:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T13:25:12.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33445,
                "validFromDate": "2024-05-29T15:33:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T11:29:22.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25352,
                "validFromDate": "2023-09-01T11:38:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-29T15:33:23.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25149,
                "validFromDate": "2023-09-01T10:18:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-01T11:38:09.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Fakult\u00e4tentag Psychologie ist ein Zusammenschluss der psychologischen Institute an deutschen Universit\u00e4ten und als solcher eine institutionelle Fachgruppe der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie e.V. Die Aufgabe des Fakult\u00e4tentages Psychologie ist der Informationsaustausch und die Wahrnehmung gemeinsamer Interessen der psychologischen Institute in Hochschulpolitik, Hochschulrecht, Forschung und Lehre sowie an der Entwicklung der Hochschulen im Bereich der Psychologie koordinierend mitzuwirken. Um die Interessen der psychologischen Institute an deutschen Universit\u00e4ten zu vertreten, steht er im Austausch mit seinen Mitgliedern und Vertreterinnen und Vertretern von anderen wissenschaftlichen und berufspolitischen Verb\u00e4nden, Medien und Politik. Er organisiert mindestens einmal j\u00e4hrlich die Plenarversammlung des Fakult\u00e4tentages Psychologie, zu dem Vertreter der Mitglieds zusammenkommen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Fakult\u00e4tentag Psychologie/DGPs",
            "street": "Marienstr.",
            "streetNumber": "30",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "fakultaetentag@dgps.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493024085408",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://fakultaetentag-psychologie.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Conny",
                "lastName": "Antoni",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Der Fakult\u00e4tentag ist die Vertretung der psychologischen Institute an deutschen Universit\u00e4ten und institutionelle Fachgruppe der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (gemeinn\u00fctziger Verein)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Conny",
                "function": "Vorsitzender des Fakult\u00e4tentages Psychologie",
                "lastName": "Antoni",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 66,
            "totalCount": 66
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (mit FTPs als institutioneller Fachgruppe, vgl. auch dortigen Lobbyregistereintrag)"
            },
            {
                "membership": "Allgemeiner Fakult\u00e4tentag"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006219/43220",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-29T15:33:23.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/18/346242/Lobbyregister-Detailansicht-R006219-2024-08-22_15-51-36.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-22T15:51:36.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 43220,
    "registerNumber": "R006219",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WissZeitVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wisszeitvg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "\u00c4ArbVtrG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge mit \u00c4rzten in der Weiterbildung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/_arbvtrg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es wird Stellung zur Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG) und des Gesetzes \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge mit \u00c4rzten in der Weiterbildung (\u00c4ArbVrtG) genommen. Zwar wird eine verbesserte Planbarkeit von Karrieren im wissenschaftlichen Bereich begr\u00fc\u00dft, aber ohne die Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Finanzmittel f\u00fcr die Einrichtung von mehr unbefristeten Stellen f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs wird jegliche Verk\u00fcrzung der Befristungsh\u00f6chstgrenzen f\u00fcr Postdocs die Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des deutschen Wissenschaftsstandorts weiter verschlechtern statt verbessern. Als wichtig wird die Vereinbarkeit von wissenschaftlicher Qualifikation und Weiterbildung f\u00fcr Psychotherapeuten gesehen.\r\n\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmbf.de/SharedDocs/Downloads/de/2023/2023-06-wisszeitvg-referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/service/gesetze/gesetze_node.html",
                            "shortTitle": "BMBF",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                            "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-06-14",
                    "title": "Gesetz \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft (WissZeitVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001137",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ea/c0/279421/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140036.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001137",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Arbeitsbedingung und Karrierewege in Wissenschaft und Psychotherapie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Novellierung des WissZeitVG: Strukturelle Probleme im Wissenschaftssystem systematisch angehen\r\nDGPs und FTPs nehmen Stellung zu dem am 27.03.2024 von der Bundesregierung beschlossenen Gesetzesentwurf zur Novellierung des WissZeitVG und des \u00c4ArbVrtG\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) begr\u00fc\u00dfen, dass die Bundesregierung mit dem am 27.03.2024 beschlossenen Gesetzesentwurf zur Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG) und des Gesetzes \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge mit \u00c4rzten in der Weiterbildung (\u00c4ArbVrtG) einen Beitrag zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen und der Planbarkeit der Karrierewege f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs anstrebt. Die Regelungen zur \u00c4nderung des \u00c4ArbVtrG, verbessern die Vereinbarkeit einer Weiterbildung von Psychotherapeuten und Psychotherapeutinnen mit einer wissenschaftlichen Qualifizierung deutlich.\r\nDas Ziel der Verbesserung der Arbeitsbedingungen und der Planbarkeit der Karrierewege kann mit dem vorgelegten Entwurf des WissZeitVG aber nur unter einer Bedingung erreicht werden, die somit zentral f\u00fcr den Erfolg der Gesetzesnovelle ist: Ohne die Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Finanzmittel f\u00fcr die Einrichtung von mehr unbefristeten Stellen f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs wird jegliche Verk\u00fcrzung der Befristungsh\u00f6chstgrenzen f\u00fcr Postdocs die Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des deutschen Wissenschaftsstandorts weiter verschlechtern statt verbessern. Dies w\u00fcrde den Sinn der Gesetzesreform konterkarieren. Es w\u00fcrde zudem auch den Vereinbarungen der Regierungsparteien in ihrem Koalitionsvertrag in Hinblick auf die Verbesserung der Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses widersprechen. Ebenso st\u00fcnde es auch im Widerspruch zu dem Ma\u00dfgabebeschluss des Haushaltsausschusses des Bundestages zum Ausbau wissenschaftlicher Dauerstellen neben der Professur (Drucksache 20/8663 vom 26.01.2024).\r\n \r\n\r\nFolgende positive Beitr\u00e4ge des vorgelegten Gesetzesentwurfes zur Verbesserung der Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich:\r\n\r\nArtikel 1 \u00c4nderung des WissZeitVG\r\n\r\n\u2022\tFestlegung einer Mindestdauer des ersten Arbeitsvertrages f\u00fcr Promovierende von drei Jahren und f\u00fcr Postdocs von zwei Jahren \u00a72(1) Satz 4. Allerdings sollten \u00dcberbr\u00fcckungsm\u00f6glichkeiten, z. B. bis zum Anlauf von Projektfinanzierungen, als Ausnahme im Interesse der sich Qualifizierenden m\u00f6glich sein.\r\n\u2022\tVerl\u00e4ngerung der zul\u00e4ssigen Befristungsdauer im Falle der Betreuung pflegebed\u00fcrftiger Angeh\u00f6riger um zwei Jahre \u00a72(1) Satz 8.\r\n\u2022\tFestlegung eines Mindestumfangs f\u00fcr befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse von einem Viertel der regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit \u00a72(1) Satz 10.\r\n\u2022\tVorrang der Qualifizierungs- vor Drittmittelbefristung und damit verbundene St\u00e4rkung des Qualifizierungsziels f\u00fcr die Promotions- und die Postdoc-Phase durch \u00a72(1) Satz 2.\r\n\u2022\tWeiterbestehen der M\u00f6glichkeit der Drittmittelbefristung entsprechend der Projektlaufzeit.\r\n\r\nArtikel 2 \u00c4nderung des \u00c4ArbVtrG\r\n\r\n\u2022\tEinbezug einer gleichzeitigen wissenschaftlichen Qualifizierung als rechtfertigender sachlicher Befristungsgrund \u00a71 (1).\r\n\u2022\tErweiterung der Formulierungen in \u00a7 1 (4) Nummer 1, 3, 5 und 6\r\n\u2022\tM\u00f6glichkeit einer Verl\u00e4ngerung der Befristung zum Zweck des Abschlusses der angestrebten Qualifizierung um maximal zwei weitere Jahre und die daf\u00fcr definierten Voraussetzungen einer zur Weiterbildung parallelen wissenschaftlichen Qualifizierung an einer nach bundes- oder landesrechtlichen Vorschriften als Hochschule oder Forschungseinrichtung anerkannten Einrichtung oder an einer Hochschulklinik nach \u00a7 108 Nummer 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch (Absatz 4a). Der h\u00f6here Zeitbedarf, den eine parallele oder konsekutive wissenschaftliche und klinische Qualifizierung (Weiterbildung) mit sich bringt, wird dadurch ber\u00fccksichtigt. Eine Verl\u00e4ngerung der Befristungsm\u00f6glichkeit um maximal drei Jahre w\u00fcrde nach unserer Einsch\u00e4tzung den besonderen Bed\u00fcrfnissen bei einer Kombination von wissenschaftlicher Qualifizierung und Weiterbildung allerdings noch mehr entgegenkommen.\r\n\u2022\tAufhebung des Vorrangs des WissZeitVG vor \u00c4ArbVtrG \u00a71 (6), die Psychotherapeuten und Psychotherapeutinnen eine befristete Besch\u00e4ftigung an Universit\u00e4ten zur Weiterbildung zum Fachpsychotherapeuten oder zur Fachpsychotherapeutin erm\u00f6glicht. Der Wegfall des Anwendungsvorrangs des WissZeitVG erm\u00f6glicht es den Hochschulen, ihre auch in den Heilberufekammergesetzen der L\u00e4nder ausdr\u00fccklich hervorgehobene Rolle als Einrichtungen der klinischen Weiterbildung wahrzunehmen.\r\n\r\nRedaktioneller \u00c4nderungsbedarf in \u00a7 1 \u00c4ArbVrtG\r\n\r\n\u2022\tUm eine Harmonisierung des \u00a7 1 Absatz 1 \u00c4ArbVtrG und des \u00a7 1 Absatz 6 \u00c4ArbVtrG NEU hinsichtlich aller f\u00fcr \u00c4rzt*innen und Psychotherapeut*innen zu erwerbenden Qualifikationen zu erreichen, regen wir folgende Erg\u00e4nzung an.\r\n\r\nIn \u00a7 1 \u00c4ArbVrtG NEU wird in Absatz 6 wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\u201e(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung eines Psychotherapeuten im Rahmen einer zeitlich und inhaltlich strukturierten Weiterbildung zum Fachpsychotherapeuten oder zum Erwerb einer Anerkennung f\u00fcr einen Schwerpunkt oder zum Erwerb einer Zusatzbezeichnung, eines Fachkundenachweises oder einer Bescheinigung \u00fcber eine fakultative Weiterbildung.\u201c\r\n \r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nAbsatz 6 gew\u00e4hrleistet die Anwendbarkeit des \u00c4ArbVrtG auch auf Psychotherapeut*innen im Rahmen einer zeitlich und inhaltlich strukturierten Weiterbildung zur Fachpsychotherapeut*in. Da auch die Fachpsychotherapeut*innen analog zu den Fach\u00e4rzt*innen weitere Qualifikationen erwerben k\u00f6nnen, m\u00fcssen diese zur Klarstellung in den Gesetzestext aufgenommen werden.\r\n\r\nEingeschr\u00e4nkt positiv sehen wir folgende Punkte im Artikel 1 \u00c4nderung des WissZeitVG:\r\n\u2022\tErweiterung der Befristungsdauer f\u00fcr Postdocs 4+2 Jahre (im Vergleich zu den im Eckpunktepapier des BMBF urspr\u00fcnglich genannten 3 Jahren als H\u00f6chstbefristungsdauer), sofern eine zeitnahe Einrichtung ausreichender Tenure-Track-Stellen erfolgt, um Planungssicherheit f\u00fcr Personen zu schaffen, die nach Inkrafttreten eine Postdoc-Stelle antreten. Dies erfordert jedoch zus\u00e4tzliche Finanzmittel f\u00fcr die Umwandlungen von befristeten Stellen in Tenure-Track-Stellen und die Einrichtung neuer zus\u00e4tzlicher Stellen.\r\n\u2022\tVerl\u00e4ngerung auf 8 statt 6 Jahre maximale Befristungsdauer f\u00fcr Arbeitsvertr\u00e4ge mit Studierenden \u00a76 Satz 1. Allerdings sollte eine Abschaffung der H\u00f6chstbefristungsdauer erwogen werden, da die Befristungsdauer bereits durch die Studiendauer begrenzt wird.\r\n\u2022\tSoll-Vorschrift f\u00fcr die Mindestvertragslaufzeit f\u00fcr studentische Besch\u00e4ftigte von 12 Monaten, sofern die Flexibilit\u00e4t f\u00fcr k\u00fcrzere Hilfskraftvertr\u00e4ge, etwa f\u00fcr semestergebundene Tutorien, erhalten bleibt.\r\n\r\nDringend verbesserungsbed\u00fcrftig sehen wir im Artikel 1 \u00c4nderung des WissZeitVG:\r\n\u2022\tIn vier Jahren nach der Promotion ist keine Habilitation oder \u00e4quivalente Qualifizierung f\u00fcr eine Professur m\u00f6glich. Selbst die Einwerbung von DFG-Projektmitteln f\u00fcr eine eigene Stelle bzw. als Qualifizierungskriterium f\u00fcr eine Professur ist in dieser Frist kaum m\u00f6glich. Selbst wenn eine Habilitation in vier Jahren gel\u00e4nge, ergeben sich Verz\u00f6gerungen durch die L\u00e4nge der Berufungsverfahren selbst, sodass vier Jahre f\u00fcr Qualifizierung und Berufung nicht ausreichen. Das 4+2 Modell ist daher nur sinnvoll, wenn die \u201e+2\u201c Option die Regel als die Ausnahme wird. Das erscheint aber aufgrund des nachfolgenden Punkts unrealistisch.\r\n\u2022\tF\u00fcr die Realisierung der \u201e+2\u201c Option stehen gegenw\u00e4rtig weder die dazu erforderlichen Tenure-Track-Stellen bereit, noch ist der Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Einrichtung dieser Tenure-Track-Stellen (z. B. anhand eines angestrebten Prozentsatzes von Tenure-Track- Stellen) einkalkuliert. Selbst wenn man bestehende befristete Postdoc-Stellen als Stellenh\u00fclsen f\u00fcr die neuen Tenure-Track-Stellen verwendet, entsteht bereits aufgrund des h\u00f6heren Durchschnittsalters der Personen, die die Stellen innehaben, zus\u00e4tzlicher Finanzierungsbedarf. Auch f\u00fcr den alternativen Qualifizierungsweg Juniorprofessur stehen bislang zu wenig Stellen, insbesondere Tenure-Track-Stellen, zur Verf\u00fcgung.\r\n\u2022\tDa trotz des Ma\u00dfgabebeschlusses des Haushaltsausschusses des Bundestages zum Ausbau wissenschaftlicher Dauerstellen neben der Professur (Drucksache 20/8663 vom 26.01.2024) weder ein entsprechender Erf\u00fcllungsaufwand einkalkuliert noch eine entsprechende Initiative vom BMBF angek\u00fcndigt wurde, beurteilen wir alternative Befristungsmodelle wie 2+4 oder 3+3 ebenfalls mit gro\u00dfer Skepsis.\r\n\u2022\tUnseres Erachtens sollten auch Ziele f\u00fcr die erste Postdoc-Phase bereits bei Vertragsbeginn vereinbart und evaluiert werden und als Grundlage f\u00fcr Zielvereinbarungen dienen, sofern eine Tenure-Track-Phase im 4+2 Modell angeboten wird.\r\n\u2022\tDie M\u00f6glichkeit, mit tarifvertraglichen Regelungen von den Regelungen des WissZeitVG abzuweichen, erschwert die erforderliche deutschlandweite Mobilit\u00e4t des wissenschaftlichen Nachwuchses durch unterschiedliche Befristungsregeln in den Tarifgebieten. Aus diesem Grund stehen wir weitergehenden Forderungen einer Tarif\u00f6ffnung skeptisch gegen\u00fcber.\r\nAls Fazit m\u00f6chten wir festhalten, dass wir die \u00c4nderungen des \u00c4ArbVtrG durchweg begr\u00fc\u00dfen, jedoch eine alleinige Reform des WissZeitVG zu kurz greift, da sie die strukturellen Probleme nicht beseitigt, die prim\u00e4r f\u00fcr die schwierige Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses verantwortlich sind. Um die Arbeitsbedingungen und Karrierewege des wissenschaftlichen Nachwuchses zu verbessern und eine erfolgreiche Reform zu sichern, ist ein systematischer\r\n \r\n\r\nAnsatz des Bundes und der L\u00e4nder notwendig, der auch die strukturellen Probleme im Wissenschaftssystem angeht \u2013 andernfalls wird die Gesetzesreform die Situation verschlimmern. Dies erfordert zwingend:\r\n\u2022\teine St\u00e4rkung der Grundfinanzierung der Hochschulen und\r\n\u2022\tdie Schaffung von mehr Tenure-Track-Stellen, die unterhalb der Ebene der Professur und Juniorprofessur eine Festanstellung nach dem Leistungsprinzip nach erfolgreicher Qualifikation und Evaluation erm\u00f6glichen.\r\nBei der Erarbeitung weiterer konkreter Vorschl\u00e4ge bieten die DGPs und der FTPs gerne ihre Unterst\u00fctzung an.\r\n\r\nKontakt bei R\u00fcckfragen:\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\nPr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie Abteilung f\u00fcr Wirtschafts- und Sozialpsychologie Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen\r\nE-Mail: praesident@dgps.de\r\n\r\nProf. Dr. Conny H. Antoni\r\nVorsitzender des Fakult\u00e4tentages Psychologie Professor\tf\u00fcr\tArbeits-,\tBetriebs-\tund OrganisationspsychologieUniversit\u00e4t Trier\r\nE-Mail: antoni@uni-trier.de\r\n\r\nPressekontakt:\r\nDr. Anne Klostermann\r\nPressestelle DGPs Tel.: 030 28047718 E-Mail: pressestelle@dgps.de\r\n\r\n\u00dcber die DGPs:\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung und Lehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5500 Mitglieder erforschen das Erleben und Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Weltder Universit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs informiert die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten Themen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs Journalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank f\u00fcr unterschiedliche Fachgebiete zur Verf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen geben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr \u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet: www.dgps.de\r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie:\r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaftlichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner bei Gespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher Universit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Insti-tuten dienen, wenn es um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z.B. der Organisation von Studium und Lehre, der Inhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht. https://fakultaetentag- psychologie.de/"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verbesserte Arbeitsbedingung und Karrierewege in Wissenschaft und Psychotherapie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Fakult\u00e4tentag Psychologie begr\u00fc\u00dft eine St\u00e4rkung der psychotherapeutischen Versorgung, insbesondere f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Wir fordern aber eine evidenzbasierte Bedarfsplanung und Ma\u00dfnahmen, wie die Absenkung der Verh\u00e4ltniszahlen f\u00fcr die l\u00e4ndliche Versorgung, \u00dcberarbeitung der KSVPsych-Richtlinie, erweiterte Beauftragungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Psychotherapeuten und die F\u00f6rderung der kontinuierlichen Behandlung nach station\u00e4ren Aufenthalten. Kritisiert wird das Fehlen von Regelungen zur Finanzierung der Weiterbildung von Fachpsychotherapeuten. Positiv gesehen werden Antrags- und Stellungnahmerechte der einschl\u00e4gigen wissenschaftlichen Fachgesellschaften.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001138",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/a8/279423/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140038.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001138",
                        "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der psychotherapeutischen Versorgung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz, GVSG)\r\n\r\nDGPs und FTPs nehmen Stellung zu dem am 08.04.2024 vorgelegten Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr ein Gesetz zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung\r\n\r\nPsychische St\u00f6rungen sind einer der h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr Lebensjahre, die mit Einschr\u00e4nkungen und Behinderungen verbracht werden, f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4higkeit und f\u00fcr Fr\u00fchberentung. Psychotherapie ist laut vorliegender interdisziplin\u00e4rer Leitlinien f\u00fcr die meisten psychischen Erkrankungen das Mittel der Wahl. Trotzdem erhalten viele Betroffenen keinen Zugang zu einer fachpsychotherapeutischen und leitliniengerechten wohnortnahen Versorgung im ambulanten Sektor, oder sie erhalten diesen Zugang nur nach unzumutbar langen Wartezeiten, die Chronifizierung und Komorbidit\u00e4ten f\u00f6rdern. Das betrifft insbesondere die wachsende Zahl von behandlungsbed\u00fcrftigen psychisch kranken Kindern und Jugendlichen.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) in dem Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich, dass den besonderen Versorgungsbed\u00fcrfnissen von Kindern und Jugendlichen beim Zugang zu einer wohnortnahen psychotherapeutischen Versorgung zuk\u00fcnftig durch eine separate Bedarfsplanung (eigene Arztgruppe) st\u00e4rker Rechnung getragen werden soll. Dies setzt allerdings voraus, dass die Bedarfe der Altersgruppe evidenzbasiert aus den Pr\u00e4valenzen abgeleitet und nicht einfach denen der Erwachsenen gleichgesetzt werden.\r\nWeiterhin halten wir zur Verbesserung der psychotherapeutischen Versorgung von Kindern, Jugendlichen und Erwachsenen, insbesondere solcher mit schweren psychischen St\u00f6rungen, weitere Ma\u00dfnahmen f\u00fcr erforderlich, die im vorliegenden Entwurf bisher fehlen: Konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die notwendigen gesetzlichen \u00c4nderungen finden sich im Anhang dieser Stellungnahme.\r\n1)\tDamit auch Erwachsene in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Regionen sowie im Ruhrgebiet gem\u00e4\u00df dem Koalitionsvertrag eine zeit- und wohnortnahe psychotherapeutische Versorgung erhalten k\u00f6nnen, sind weitere Anpassungen der Bedarfsplanung, insbesondere eine grunds\u00e4tzliche Absenkung der Allgemeinen Verh\u00e4ltniszahlen, erforderlich. Eine Absenkung der Allgemeinen Verh\u00e4ltniszahlen um 20% w\u00fcrde nach Berechnungen der Bundespsychotherapeutenkammern gezielt zu mehr psychotherapeutischen Vertragspsychotherapeuten in l\u00e4ndlichen Planungskreisen und in schlecht versorgten Gro\u00dfst\u00e4dten des Ruhrgebietes und der f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder f\u00fchren. Der    Gemeinsame\r\n \r\nBundesausschuss (G.BA) sollte zeitnah den Auftrag zu einer Anpassung der Verh\u00e4ltniszahlen erhalten.\r\n2)\tDie mit der G-BA-Richtlinie zur \u201eKoordinierten Versorgung schwer psychisch Kranker\u201c (KSVPsych) angestrebte Verbesserung der Versorgung schwer psychisch kranker erwachsener Menschen durch Netzwerkverb\u00fcnde hat noch nicht zu entsprechenden Verbesserungen der Versorgung gef\u00fchrt, da diese Verb\u00fcnde zahlreichen strukturellen H\u00fcrden begegnen und daher nicht in ausreichender Zahl gegr\u00fcndet werden. Zu den strukturellen Hindernissen z\u00e4hlt zum Beispiel der Ausschluss nur h\u00e4lftig t\u00e4tiger Vertragspsychotherapeut:innen aus der Netzwerkbildung. Der G-BA sollte den Auftrag zu \u00dcberarbeitung der KSVPsych f\u00fcr Erwachsene erhalten, wobei eine Orientierung an der neuen Richtlinie f\u00fcr eine berufsgruppen\u00fcbergreifende, koordinierte und strukturierte Versorgung, insbesondere von schwer psychisch erkrankten Kindern und Jugendlichen mit einem komplexen psychiatrischen oder psychotherapeutischen Behandlungsbedarf (KJ-KSVPsych- RL) hierf\u00fcr eine gute Orientierung bieten k\u00f6nnte, da bei dieser Richtlinie einige dieser zentralen H\u00fcrden erfolgreich vermieden wurden.\r\n3)\tIn die KJ-KSVPsych-RL sollte erg\u00e4nzend eine Regelung aufgenommen werden, die es auch koordinierenden Psychotherapeut:innen erlaubt, f\u00fcr die teilnehmenden Patient:innen nicht\u00e4rztliche sozialp\u00e4diatrische Leistungen, insbesondere auch psychologische, heilp\u00e4dagogische und psychosoziale Leistungen nach \u00a7 43a, zu beauftragen und zu verantworten.\r\n4)\tMenschen mit schweren psychischen St\u00f6rungen leiden besonders unter dem Mangel an psychotherapeutischen Behandlungskapazit\u00e4ten. Um die psychotherapeutischen Behandlungskapazit\u00e4ten speziell zur Versorgung schwer psychisch kranker Menschen auszuweiten, sollten vertragspsychotherapeutische Praxen ihre Behandlungskapazit\u00e4ten durch Anstellung und Jobsharing gezielt ausbauen k\u00f6nnen, um weitere Behandlungskapazit\u00e4ten f\u00fcr schwer psychisch Kranke und f\u00fcr zeitnahe \u00dcbernahmen aus station\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Behandlungsangeboten in die ambulante Versorgung bereit zu stellen. F\u00fcr die daf\u00fcr notwendigen \u00c4nderungen der Bedarfsplanungs-Richtlinie sollte der G-BA einen spezifischen Auftrag erhalten.\r\n5)\tEine leitliniengerechte psychotherapeutische Behandlung betont f\u00fcr alle psychischen St\u00f6rungen die Notwendigkeit einer zeitnahen kontinuierlichen Fortsetzung der psychotherapeutischen Behandlung nach einem station\u00e4ren Aufenthalt. Erlernte Bew\u00e4ltigungsstrategien m\u00fcssen vertieft und Residualsymptome weiter behandelt werden, um R\u00fcckf\u00e4llen und Chronifizierungen vorzubeugen. Um diesen \u00dcbergangsprozess zwischen den Versorgungssektoren zu f\u00f6rdern, sollte der G-BA beauftragt werden, den einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab so anzupassen, dass bereits w\u00e4hrend des station\u00e4ren Aufenthaltes einzelne ambulante Termine f\u00fcr die psychotherapeutische Sprechstunde wahrgenommen werden k\u00f6nnen, und Psychotherapeut:innen, die zeitnahe Termine f\u00fcr Personen nach Entlassung aus der station\u00e4ren Versorgung anbieten, sollten einen Zuschlag erhalten.\r\n\r\nDie DGPs und der Fakult\u00e4tentag Psychologie begr\u00fc\u00dfen, dass mit dem vorliegenden Entwurf die Antrags- und Stellungnahmerechte der einschl\u00e4gigen wissenschaftlichen Fachgesellschaften, damit auch solcher, die bisher nicht in der AWMF organisiert sind, auf weitere Arbeitsbereiche des Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA) ausgedehnt werden sollen. Ebenso begr\u00fc\u00dfen wir das Ziel, dass die Antrags- und Mitberatungsrechte von Berufsorganisationen im G-BA gest\u00e4rkt werden sollen. Allerdings sollten dann neben Berufsorganisationen der Pflege auch die Antrags- und Mitbestimmungsrechte der Heilberufekammern, also auch der Bundespsychotherapeutenkammer (BPtK), im G-BA gest\u00e4rkt werden, sofern es sich um Richtlinien handelt, die die Berufsaus\u00fcbung der Psychotherapeut:innen ber\u00fchren.\r\n\r\nZugleich vermissen wir in dem vorliegenden Referentenentwurf erneut einen aus unserer Sicht unverzichtbaren Punkt, n\u00e4mlich eine Regelung zur Finanzierung der Weiterbildung von Fachpsychotherapeutinnen und \u2013psychotherapeuten.\r\nDie Universit\u00e4ten und gleichgestellten Hochschulen bilden seit der Novellierung des Psychotherapeutengesetzes im Jahr 2020 eine wachsende Zahl von Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten aus. Diesen Neu-Approbierten fehlt es aber wegen ausstehender gesetzlicher Regelungen zur Finanzierung an M\u00f6glichkeiten, ihre fachpsychotherapeutische Weiterbildung, inklusive der daf\u00fcr notwendigen zweij\u00e4hrigen ambulanten T\u00e4tigkeit, zu absolvieren und somit ihre berufliche Qualifizierung abzuschlie\u00dfen. Damit steuert das Land trotz ausreichender Zahlen an Studienabsolvent:innen       auf       einen       Mangel       an       Fachpsychotherapeutinnen        und\r\n \r\nFachpsychotherapeuten zu. Im ambulanten Bereich fehlt es insbesondere an Regelungen, die eine ad\u00e4quate Verg\u00fctung der Psychotherapeuten und Psychotherapeutinnen in Weiterbildung erm\u00f6glichen w\u00fcrden, die gem\u00e4\u00df der geltenden Heilberufekammergesetze in hauptberuflicher Anstellung und bei angemessener Verg\u00fctung zu besch\u00e4ftigen sind. Dazu sind sozialgesetzliche Regelungen erforderlich, die eine Leistungsausweitung derjenigen vertragspsychotherapeutischen Praxen, die Weiterbildungskandidaten besch\u00e4ftigen, sowie eine angemessene Verg\u00fctung durch Praxen und Weiterbildungsambulanzen f\u00fcr die Leistungen von Weiterbildungskandidaten erm\u00f6glichen. Ohne diese Regelungen werden ambulante Praxen und Weiterbildungsinstitute keine Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse mit Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten in Weiterbildung eingehen, und Absolventinnen und Absolventen von psychologischen Studieng\u00e4ngen, die zur Approbation in Psychotherapie f\u00fchren, werden keine ambulanten Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten finden. Damit droht der psychotherapeutischen Versorgung der dringend ben\u00f6tigte therapeutische Nachwuchs auszugehen. Der Gesetzentwurf vers\u00e4umt bisher, f\u00fcr dieses Finanzierungsproblem die dringend ben\u00f6tigten Regelungen zu treffen. Wir empfehlen, die \u00c4nderungen im SGB V \u00a7 75a, \u00a7117 und \u00a7120 umzusetzen, wie sie auch von der Bundespsychotherapeutenkammer und verschiedenen psychotherapeutischen Verb\u00e4nden vorgeschlagen wurden. Diese \u00c4nderungen w\u00fcrden Verhandlungen mit den Kostentr\u00e4gern \u00fcber die Besch\u00e4ftigung von Weiterbildungskandidat:innen in Praxen, MVZs und Ambulanzen zu einer angemessenen Verg\u00fctung erm\u00f6glichen. Konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die notwendigen gesetzlichen \u00c4nderungen finden sich im Anhang dieser Stellungnahme.\r\n\r\n\u00dcber die DGPs:\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung und Lehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5300 Mitglieder erforschen das Erleben und Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Weltder Universit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs informiert die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten Themen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs Journalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank f\u00fcr unter- schiedliche Fachgebiete zur Verf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen geben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr \u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet: www.dgps.de\r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie:\r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaft-lichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner beiGespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher Universit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Insti-tuten dienen, wenn es um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z.B. der Organisation von Studium und Lehre, der Inhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht. https://fakultaetentag- psychologie.de/\r\n\r\n \r\nAnhang: Konkretisierung der als notwendig erachteten \u00c4nderungen im SGB V\r\n(\u00c4nderungen fett gedruckt)\r\n1)\tAusweitung der Behandlungskapazit\u00e4ten f\u00fcr schwer psychisch kranke Menschen\r\nIn \u00a7 101 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 SGB V wird ein neuer Satz 2 eingef\u00fcgt:\r\n\u201e\u00a7 101 \u00dcberversorgung\r\n(1) \u2026.\r\n6. Ausnahmeregelungen zur Leistungsbegrenzung nach den Nummern 4 und 5 im Fall eines unterdurchschnittlichen Praxisumfangs; f\u00fcr psychotherapeutische Praxen mit unterdurchschnittlichem Praxisumfang soll eine Vergr\u00f6\u00dferung des Praxisumfangs nicht auf den Fachgruppendurchschnitt begrenzt werden. F\u00fcr Praxen, die an der Versorgung nach der Richtlinie gem\u00e4\u00df \u00a7 92 Absatz 6b teilnehmen, ist eine Vergr\u00f6\u00dferung des Praxisumfangs auf bis zu 175 Prozent des Fachgruppendurchschnitts zul\u00e4ssig, soweit diese der Versorgung nach der Richtlinie gem\u00e4\u00df \u00a7 92 Absatz 6b oder der psychotherapeutischen Anschlussbehandlung nach einer station\u00e4ren, teilstation\u00e4ren oder stations\u00e4quivalenten Krankenhausbehandlung wegen einer psychischen Erkrankung dient.\r\n(\u2026)\u201c\r\n\r\n2)\tF\u00f6rderung des \u00dcbergangs von station\u00e4r behandelten psychisch kranken Menschen in die ambulante psychotherapeutische Versorgung\r\n\u00a7 92 Absatz 6a SGB V wird in Satz 2 wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\u201e\u00a7 92 Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses\r\n(\u2026)\r\n(6a) In den Richtlinien nach Absatz 1 Satz 2 Nr. 1 ist insbesondere das N\u00e4here \u00fcber die psychotherapeutisch behandlungsbed\u00fcrftigen Krankheiten, die zur Krankenbehandlung geeigneten Verfahren, das Antrags- und Gutachterverfahren, die probatorischen Sitzungen sowie \u00fcber Art, Umfang und Durchf\u00fchrung der Behandlung zu regeln; der Gemeinsame Bundesausschuss kann dabei Regelungen treffen, die leitliniengerecht den Behandlungsbedarf konkretisieren. Sofern sich nach einer Krankenhausbehandlung eine ambulante psychotherapeutische Behandlung anschlie\u00dfen soll, k\u00f6nnen erforderliche psychotherapeutische Sprechstunden und probatorische Sitzungen fr\u00fchzeitig bereits w\u00e4hrend der Krankenhausbehandlung sowohl in der vertrags\u00e4rztlichen Praxis als auch in den R\u00e4umen des Krankenhauses durchgef\u00fchrt werden; das N\u00e4here regelt der Gemeinsame Bundesausschuss in den Richtlinien nach Satz 1 und nach Absatz 6b. Die Richtlinien nach Satz 1 haben dar\u00fcber hinaus Regelungen zu treffen \u00fcber die inhaltlichen Anforderungen an den Konsiliarbericht und an die fachlichen Anforderungen des den Konsiliarbericht (\u00a7 28 Abs. 3) abgebenden Vertragsarztes. Der Gemeinsame Bundesausschuss beschlie\u00dft in den Richtlinien nach Satz 1 Regelungen zur Flexibilisierung des Therapieangebotes, insbesondere zur Einrichtung von psychotherapeutischen Sprechstunden, zur F\u00f6rderung der fr\u00fchzeitigen diagnostischen Abkl\u00e4rung und der Akutversorgung, zur F\u00f6rderung von Gruppentherapien und der Rezidivprophylaxe sowie zur Vereinfachung des Antrags- und Gutachterverfahrens. Der Gemeinsame Bundesausschuss beschlie\u00dft bis sp\u00e4testens zum 31. Dezember 2020 in einer Erg\u00e4nzung der Richtlinien nach Satz 1 Regelungen zur weiteren F\u00f6rderung der Gruppentherapie und der weiteren Vereinfachung des Gutachterverfahrens; f\u00fcr Gruppentherapien findet ab dem 23. November 2019 kein Gutachterverfahren mehr statt. Der Gemeinsame Bundesausschuss hat s\u00e4mtliche Regelungen zum Antrags- und Gutachterverfahren aufzuheben, sobald er ein Verfahren zur Qualit\u00e4tssicherung nach \u00a7 136a Absatz 2a eingef\u00fchrt hat.\r\n(\u2026)\u201c\r\nIn \u00a7 87 Absatz 2c SGB V wird ein neuer Satz 11 eingef\u00fcgt:\r\n\u201e\u00a7 87 Bundesmantelvertrag, einheitlicher Bewertungsma\u00dfstab, bundeseinheitliche Orientierungswerte\r\n \r\n(\u2026)\r\n(2c) (\u2026) Bis zum [Datum einsetzen: sechs Monate nach Inkrafttreten des Gesetzes] ist im Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab f\u00fcr \u00e4rztliche Leistungen ein Zuschlag in H\u00f6he von 10 Prozent auf diejenigen psychotherapeutischen Leistungen vorzusehen, die im Rahmen einer Akutbehandlung oder einer neuen Richtlinienpsychotherapie erbracht wurden, die unter Ber\u00fccksichtigung von Sprechstunden und probatorischen Sitzungen innerhalb von 14 Tagen nach Entlassung aus einer station\u00e4ren psychiatrischen oder psychosomatischen Krankenhausbehandlung begonnen wurden. Der Zuschlag ist auf die Leistungen zu begrenzen, die im Quartal des Therapiebeginns und des Folgequartals erbracht werden.\r\n(\u2026)\u201c\r\n\r\n\r\n3)\tF\u00f6rderung der fachpsychotherapeutischen Weiterbildung in Praxen und MVZ\r\n\r\n\u00a7 75 a SGB V soll um folgenden Absatz 10 erg\u00e4nzt werden:\r\n(10)\r\nF\u00fcr die psychotherapeutische Versorgung sind bundesweit 1.500 Weiterbildungsstellen zur Durchf\u00fchrung der ambulanten Weiterbildung in Betriebsst\u00e4tten von zugelassenen Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten und Medizinischen Versorgungszentren, davon 300 Weiterbildungsstellen f\u00fcr das Gebiet der Psychotherapie f\u00fcr Kinder und Jugendliche und 75 Weiterbildungsstellen f\u00fcr das Gebiet Neuropsychologische Psychotherapie, zu f\u00f6rdern.\r\nDie Z\u00e4hlung der Stellen wird auf Basis der gef\u00f6rderten Vollzeit\u00e4quivalente durchgef\u00fchrt. Die Abs\u00e4tze 1 und 4 bis 8 gelten mit der Ma\u00dfgabe entsprechend, dass das N\u00e4here \u00fcber den Umfang und die Durchf\u00fchrung der finanziellen F\u00f6rderung zwischen der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung und dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen vereinbart wird und das Benehmen nach Absatz 4 Satz 3 mit der Bundespsychotherapeutenkammer herzustellen ist.\r\n\r\n4)\tF\u00f6rderung der fachpsychotherapeutischen Weiterbildung in Ambulanzen\r\n\r\n\u00a7 117 Absatz 3 c SGB V soll neu gefasst werden:\r\n\r\n(3c)\r\nF\u00fcr die Verg\u00fctung der in den Ambulanzen nach den Abs\u00e4tzen 3 bis 3ba erbrachten Leistungen gilt \u00a7 120 Absatz 2 Satz 1 und 2 entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass dabei eine Abstimmung mit Entgelten f\u00fcr vergleichbare Leistungen erfolgen soll. \u00a7 120 Absatz 3 Satz 2 und 3 und Absatz 4 Satz 1 gilt entsprechend. Die Ambulanzen sind verpflichtet, von der Verg\u00fctung, die sie von den Krankenkassen f\u00fcr die durch einen Aus- oder Weiterbildungsteilnehmenden erbrachte Leistung erhalten, jeweils einen Anteil in H\u00f6he von mindestens 40 Prozent an den jeweiligen Aus- oder Weiterbildungsteilnehmenden auszuzahlen. Sie haben die Auszahlung des Verg\u00fctungsanteils den Krankenkassen nachzuweisen. Die Ambulanzen haben der Bundespsychotherapeutenkammer die jeweils aktuelle H\u00f6he der von den Aus- oder Weiterbildungsteilnehmern zu zahlenden Ausbildungskosten sowie des auszuzahlenden Verg\u00fctungsanteils, erstmalig bis zum 31. Juli 2021, mitzuteilen. Die Bundespsychotherapeutenkammer hat eine bundesweite \u00dcbersicht der nach Satz 5 mitgeteilten Angaben zu ver\u00f6ffentlichen.\r\n\r\n\u00a7 120 Absatz 2 und Absatz 3 SGB V sollen neu gefasst werden:\r\n\r\n(2)\r\nDie Leistungen der Hochschulambulanzen, der Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten nach \u00a7 117 Absatz 3 b, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen Zentren und der medizinischen Behandlungszentren werden unmittelbar von der Krankenkasse verg\u00fctet.\r\nDie Verg\u00fctung wird von den Landesverb\u00e4nden der Hochschulen oder Hochschulkliniken, den\r\n \r\nWeiterbildungsst\u00e4tten, den Krankenh\u00e4usern oder den sie vertretenden Vereinigungen im Land vereinbart; die H\u00f6he der Verg\u00fctung f\u00fcr die Leistungen der jeweiligen Hochschulambulanz gilt auch f\u00fcr andere Krankenkassen im Inland, wenn deren Versicherte durch diese Hochschulambulanz behandelt werden.\r\nSie muss die Leistungsf\u00e4higkeit der Hochschulambulanzen, der Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen Zentren und der medizinischen Behandlungszentren bei wirtschaftlicher Betriebsf\u00fchrung gew\u00e4hrleisten.\r\nBei der Verg\u00fctung der Leistungen der Hochschulambulanzen sind die Grunds\u00e4tze nach Absatz 3 Satz 4 erstmals bis zum 1. Juli 2017 und danach jeweils innerhalb von sechs Monaten nach Inkrafttreten der Anpassung der Grunds\u00e4tze nach Absatz 3 Satz 4 zu ber\u00fccksichtigen.\r\nBei den Verg\u00fctungsvereinbarungen f\u00fcr Hochschulambulanzen nach Satz 2 sind Vereinbarungen nach Absatz 1 a Satz 1 zu ber\u00fccksichtigen.\r\nDie Vereinbarungen nach Satz 2 \u00fcber die Verg\u00fctung von Leistungen der sozialp\u00e4diatrischen Zentren und medizinischen Behandlungszentren sind, auf Grund der besonderen Situation dieser Einrichtungen durch die SARS CoV-2-Pandemie, bis zum 20. Juni 2020 vor\u00fcbergehend anzupassen.\r\nAbweichend von den S\u00e4tzen 2 und 3 soll die Verg\u00fctung der Leistungen, die die psychiatrischen Institutsambulanzen im Rahmen der Versorgung nach der Richtlinie de Gemeinsamen Bundesausschusses nach \u00a7 92 Absatz 6 b erbringen, nach den entsprechenden Bestimmungen im einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab f\u00fcr \u00e4rztliche Leistungen mit dem Preis der jeweiligen regionalen Euro-Geb\u00fchrenordnung erfolgen.\r\n\r\n(3)\r\nDie Verg\u00fctung der Leistungen der Hochschulambulanzen, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen Zentren, der medizinischen Behandlungszentren und sonstiger erm\u00e4chtigter \u00e4rztlich geleiteter Einrichtungen kann pauschaliert werden.\r\nDie Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten erhalten eine Verg\u00fctung f\u00fcr die einzelnen Leistungen, die in Abstimmung mit dem Inhalt der abrechnungsf\u00e4higen Leistungen nach dem einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab gem\u00e4\u00df \u00a7 87 Absatz 2 Satz 1 vereinbart werden.\r\nDie Verg\u00fctung muss eine im Krankenhaus \u00fcbliche Entlohnung der Weiterbildungsteilnehmenden erm\u00f6glichen und ist auf der Grundlage eines angemessenen Anteils der Leistungszeit an der Arbeitszeit der Weiterbildungsteilnehmenden zu bestimmen, der \u00fcber die gesamte Dauer der ambulanten Weiterbildung im Durchschnitt 50 Prozent nicht \u00fcberschreiten darf.\r\n\u00a7 295 Absatz 1 b Satz 1 gilt entsprechend.\r\nDas N\u00e4here \u00fcber Form und Inhalt der Abrechnungsunterlagen und der erforderlichen Vordrucke wird f\u00fcr die Hochschulambulanzen, die psychiatrischen Institutsambulanzen, die sozialp\u00e4diatrischen Zentren und die medizinischen Behandlungszentren von den Vertragsparteien nach \u00a7 301 Absatz 3, f\u00fcr die sonstigen erm\u00e4chtigten \u00e4rztlich geleiteten Einrichtungen von den Vertragsparteien nach \u00a7 83 Satz 1 vereinbart.\r\nDie Vertragsparteien nach \u00a7 301 Absatz 3 vereinbaren bis zum 23. Januar 2016 bundeseinheitliche Grunds\u00e4tze, die die Besonderheiten der Hochschulambulanzen angemessen abbilden, insbesondere zur Verg\u00fctungsstruktur und zur Leistungsdokumentation.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "St\u00e4rkung der psychotherapeutischen Versorgung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir kritisieren den Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit zur Verbesserung der Krankenhausversorgung und Verg\u00fctungsreform, weil er keine spezifischen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die psychotherapeutische Versorgung im Krankenhaus enth\u00e4lt. Es werden bessere Regelungen f\u00fcr die leitliniengerechte Behandlung, eine Erweiterung des Diagnosen- und Prozedurenschl\u00fcssel (OPS), bessere Personalausstattung in den Fachabteilungen von Psychiatrie, Psychosomatik und Kinder- und Jugendpsychiatrie und eine erh\u00f6hte Zahl von Weiterbildungspl\u00e4tzen im station\u00e4ren Bereich gefordert.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001139",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/77/279425/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140039.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001139",
                        "regulatoryProjectTitle": "FTPs fordert st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der Psychotherapie in neuem Krankenhausgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)\r\n\r\nDGPs und FTPs nehmen Stellung zu dem am 13.03.2024 vorgelegten Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr ein Gesetz zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen\r\n\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) vermissen in dem Gesetz dringend ben\u00f6tigte Regelungen zur Sicherung einer angemessenen fachpsychotherapeutischen Versorgung im station\u00e4ren Rahmen.\r\nPsychische St\u00f6rungen sind einer der h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr Lebensjahre, die mit Einschr\u00e4nkungen und Behinderungen verbracht werden, f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4higkeit und Fr\u00fchberentung. Psychotherapie ist laut vorliegender interdisziplin\u00e4rer Leitlinien f\u00fcr die meisten psychischen Erkrankungen das Mittel der Wahl. Im Gesetzentwurf fehlt es aber an Regelungen, die f\u00fcr eine angemessene personelle Ausstattung der Krankenhausabteilungen f\u00fcr Psychiatrie, Psychosomatik und Kinder- und Jugendpsychiatrie sowie f\u00fcr eine ausreichende Qualifizierung des daf\u00fcr n\u00f6tigen psychotherapeutischen Nachwuchses sorgen w\u00fcrden.\r\n\r\nPersonalausstattung und leitliniengerechte Behandlung in psychiatrischen und psychosomatischen Einrichtungen\r\n\u00dcber die Mindestvorgaben der Richtlinie des G-BA zu \u201ePersonalausstattung Psychiatrie und Psychosomatik (PPP-Richtlinie)\u201c hinaus sollten Vorgaben zum notwendigen therapeutischen Personal f\u00fcr eine leitliniengerechte Versorgung von Menschen mit psychischen St\u00f6rungen gemacht und der Entwurf um Prozessindikatoren zur Abbildung einer solchen leitliniengerechten Behandlung erg\u00e4nzt werden. Zur Erarbeitung solcher spezifischen Vorgaben sollte der Gesetzgeber dem G-BA den Auftrag erteilen.\r\nWeiterhin sollte zu diesem Zweck auch der Diagnosen- und Prozedurenschl\u00fcssel (OPS) um Indikatoren erg\u00e4nzt werden, die die Abbildung einer leitliniengerechten Versorgung erm\u00f6glichen. Das w\u00fcrde eine Feststellung erlauben, welche Leistungen bei den Patient*innen ankommen und inwieweit die Vorgaben der PPP-Richtlinie auch tats\u00e4chlich zu einer leitliniengerechten Behandlung f\u00fchren. Konkret schlagen wir \u00c4nderungen im SGB V vor, die im Anhang spezifiziert werden.\r\n \r\nFinanzierung der Weiterbildung von Fachpsychotherapeutinnen und \u2013psychotherapeuten.  Die\tUniversit\u00e4ten\tund\tgleichgestellten\tHochschulen\tbilden\tseit\tder\tNovellierung\tdes Psychotherapeutengesetzes im Jahr 2020 eine wachsende Zahl von Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten aus. Diesen Neu-Approbierten fehlt es aber wegen ausstehender gesetzlicher Regelungen zur Finanzierung an M\u00f6glichkeiten, ihre fachpsychotherapeutische Weiterbildung, inklusive der daf\u00fcr notwendigen zweij\u00e4hrigen station\u00e4ren T\u00e4tigkeit, zu absolvieren und somit ihre berufliche Qualifikation abzuschlie\u00dfen. Damit steuert das Land trotz einer ausreichenden Anzahl von Studienabsolvent:innen\t\tauf\teinen\tMangel\tan\t\tFachpsychotherapeutinnen\tund Fachpsychotherapeuten zu, der durch die demographische Entwicklung noch versch\u00e4rft wird. Im station\u00e4ren Bereich fehlt es an quantitativen und qualitativen Vorgaben zur Personalausstattung der Fachabteilungen f\u00fcr Psychiatrie, Psychosomatik und Kinder- und Jugendpsychiatrie, die eine den aktuellen Behandlungsrichtlinien gem\u00e4\u00dfe psychotherapeutische Versorgung erm\u00f6glichen w\u00fcrde. Insbesondere fehlen Vorgaben f\u00fcr eine tempor\u00e4r erh\u00f6hte Zahl an Weiterbildungspl\u00e4tzen im station\u00e4ren Sektor, die es in den n\u00e4chsten Jahren, in denen es noch ein Nebeneinander von Aus- und Weiterbildungswegen zum Fachpsychotherapeuten bzw. zur Fachpsychotherapeutin  geben wird, einer ausreichenden Zahl von Fachpsychotherapeuten und -therapeutinnen erm\u00f6glicht, den station\u00e4ren Teil der Weiterbildung zu absolvieren. Diese Regelungsm\u00f6glichkeit wird im aktuellen Gesetzgebungsverfahren vers\u00e4umt und der bevorstehende Personalmangel damit versch\u00e4rft. Konkret schlagen wir \u00c4nderungen in der Bundespflegesatzverordnung (BPflV) vor, die im Anhang spezifiziert werden.\r\n\r\n\u00dcber die DGPs:\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung und Lehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5300 Mitglieder erforschen das Erleben und Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Welt der Universit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs informiert die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten Themen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs Journalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank f\u00fcr unterschiedliche Fachgebiete zur Verf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen geben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr \u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet: www.dgps.de\r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie:\r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaft- lichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner bei Gespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher Universit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Insti- tuten dienen, wenn es um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z. B. der Organisation von Studium und Lehre, der Inhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht. https://fakultaetentag-psychologie.de/\r\n \r\nAnhang:\tKonkrete\tVorschl\u00e4ge\tzu\t\u00c4nderungen\tan\tSGB\tV\tund Bundespflegesatzverordnung (\u00c4nderungen fett gedruckt)\r\n\r\n\u00a7 136a Absatz 2 SGB V werden folgende S\u00e4tze am Ende angef\u00fcgt:\r\n\r\nDer Gemeinsame Bundesausschuss erg\u00e4nzt die Richtlinie nach Satz 2 bis zum 1. Januar 2026 um Personalvorgaben f\u00fcr eine leitliniengerechte Behandlung. Zudem bestimmt er bis zum 1. Januar 2028 geeignete Prozessindikatoren zur Abbildung einer leitliniengerechten Behandlung in den Behandlungsbereichen der Richtlinie nach Satz 2.\r\n\r\nIn \u00a7 301 Absatz 2 SGB V wird nach Satz 7 folgender Satz 8 erg\u00e4nzt:\r\n\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit regelt in einer Rechtsverordnung das N\u00e4here zur Weiterentwicklung der Diagnosen- und Prozedurenschl\u00fcssel nach Satz 1 und Satz 2 zur Abbildung einer leitliniengerechten Behandlung f\u00fcr Krankenh\u00e4user, die nach \u00a7 17d Krankenhausfinanzierungsgesetz abrechnen.\r\n\r\n\u00a7 3 Absatz 3 BPflV soll wie folgt ge\u00e4ndert werden:\r\n\u201e\u2026 Bei der Vereinbarung sind insbesondere zu ber\u00fccksichtigen: \u2026\r\n7.\tf\u00fcr die Dauer der praktischen T\u00e4tigkeit die Verg\u00fctungen der Ausbildungsteilnehmerinnen und Ausbildungsteilnehmer nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 27 Absatz 4 des Psychotherapeutengesetzes in H\u00f6he von 1.000 Euro pro Monat.,\r\n8.\tdie Personalkosten der nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Psychotherapeutengesetz approbierten Psychotherapeutinnen oder Psychotherapeuten f\u00fcr die Dauer der Weiterbildung, soweit diese in tarifvertraglicher H\u00f6he verg\u00fctet werden.\r\nDer Gesamtbetrag darf den um den Ver\u00e4nderungswert nach \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 5 ver\u00e4nderten Gesamtbetrag des Vorjahres nur \u00fcberschreiten, soweit die Tatbest\u00e4nde nach Satz 4 Nummer 5, oder 7 oder 8 dies erfordern oder\u2026\u201c\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "FTPs fordert st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der Psychotherapie in neuem Krankenhausgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ASiG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Betriebs\u00e4rzte, Sicherheitsingenieure und andere Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asig"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Arbeitspsycholog/inn/en sollen neben Betriebs\u00e4rzte/innen und Sicherheitsingenieure/innen im ASIG als Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit aufgenommen werden, um Gef\u00e4hrdungen durch psychische Belastungsfaktoren angemessen identifizieren und pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen veranlassen zu k\u00f6nnen. \r\nDas Arbeitssicherheitsgesetz (ASiG) aus dem Jahr 1973 und die DGUV Vorschrift 2 sollten so angepasst werden, dass von Arbeitgebenden auch andere Professionen, die \u00fcber entsprechende Kompetenzen zur Beratung der Betriebe bei der Gestaltung von Arbeitspl\u00e4tzen und insbesondere bei der Einbeziehung der psychischen Belastungen in die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung verf\u00fcgen, auch offiziell als Beratende der Betriebe im Rahmen der Einsatzzeiten der Grundbetreuung der DGUV Vorschrift 2 t\u00e4tig werden k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001140",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/97/62/279427/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270018.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001140",
                        "regulatoryProjectTitle": "Arbeitspsychologinnen und Arbeitspsychologen als Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit ins ASiG aufnehmen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Novellierung: Arbeitssicherheitsgesetz (ASiG) aus dem Jahr 1973 und die DGUV\r\nVorschrift\r\nEine Anpassung des ASiG sollte umgesetzt werden, damit eine Beratung der Betriebe zur\r\nSicherstellung von Sicherheit und Gesundheit am Arbeitsplatz neben Betriebs\u00e4rzten/innen und\r\nFachkr\u00e4ften f\u00fcr Arbeitssicherheit auch durch weitere qualifizierte Professionen erm\u00f6glicht wird.\r\nDie Notwendigkeit einer Anpassung ergibt sich aus den folgenden Fakten:\r\n\u2022 Psychische Belastungen spielen in der Arbeitswelt eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Die\r\nzunehmende Digitalisierung und Flexibilisierung der Arbeit (Arbeit 4.0) verst\u00e4rkt diesen seit\r\nJahren sichtbaren Trend. Bei der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung ist die Beurteilung psychischer\r\nBelastungen im Arbeitsschutzgesetz zwar verpflichtend vorgeschrieben. Sie scheitert aber\r\nh\u00e4ufig in der Praxis daran, dass Betriebs\u00e4rzte/innen und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit \u2013\r\nauch aus ihrer eigenen Sicht \u2013 f\u00fcr die Beurteilung psychischer Belastungen (z.B. im\r\nBereich kognitive Ergonomie oder soziale Beziehungen, wie F\u00fchrung und\r\nZusammenarbeit) nicht ausreichend qualifiziert sind, wie die Sifa-Langzeitstudie zeigt, die\r\n\u00fcber 2000 Sicherheitsfachkr\u00e4fte (Sifas) und Betriebs\u00e4rzte/innen aus 500 Betrieben \u00fcber\r\n10 Jahre begleitete. Die Diagnostik psychischer Belastungen, die Ableitung\r\nwissenschaftlich abgesicherter Ma\u00dfnahmen der Arbeitsgestaltung, die Beratung und\r\nUnterst\u00fctzung der Unternehmensleitung bei der partizipativen Planung und Umsetzung der\r\nVer\u00e4nderungsprozesse und deren Wirkungsanalyse sind Kernkompetenzen von\r\nPsychologinnen und Psychologen mit dem Schwerpunkt Arbeits- und\r\nOrganisationspsychologie bzw. Arbeit, Sicherheit und Gesundheit.\r\n\u2022 Es besteht ein zunehmender Mangel an Arbeitsmedizinern und Arbeitsmedizinerinnen. Die\r\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin hat wissenschaftlich belegt, dass\r\naufgrund demographischer Faktoren (viele \u00c4rzte im Rentenalter, wenig Nachwuchs)\r\nbereits 2013 mehr als 4 Millionen Beratungsstunden nicht erbracht werden konnten \u2013 mit\r\nsteigender Tendenz, da ein sehr gro\u00dfer Teil der Arbeits- und Betriebsmediziner 60 Jahre\r\nund \u00e4lter ist. Dies ist auch in der Praxis sp\u00fcrbar: Kleine Betriebe und solche auf dem Land\r\nfinden kaum noch einen Betriebsarzt. Damit bricht ohne weitere Professionen die fachlich\r\nfundierte Beratung der Betriebe zum Thema Gesundheit am Arbeitsplatz zusammen. Mit\r\ndem ASiG haben wir zurzeit ein Gesetz, das viele Betriebe nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen, da sie\r\nkeinen Betriebsarzt mehr finden. Diesen gesetzesfreien Raum kann eine Regierung nicht\r\ndulden. Selbst bei den in den letzten Jahren gestiegenen Zahlen der Absolvent/inn/en im\r\nBereich Arbeitsmedizin wird die Versorgungsl\u00fccke immer gr\u00f6\u00dfer, da deren Zahl (ca. 300)\r\nseit Jahren unter denen der Abg\u00e4nger in den Ruhestand (ca. 600) pro Jahr liegt.\r\n\u2022 Bereits heute setzen \u00fcberbetriebliche Dienste weitere (nicht qualit\u00e4tsgesicherte)\r\nProfessionen bei der Beratung ein und rechnen die Einsatzstunden im Regelfall \u00fcber\r\ndenen des Betriebsarztes ab. Hier muss eine Qualit\u00e4tssicherung erfolgen und man muss\r\ndiese Praxis legalisieren.\r\n\u2022 Psychologinnen und Psychologen, die \u00fcber entsprechende Kompetenzen zur Beratung\r\nhinsichtlich der Einbeziehung der psychischen Belastungen in die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung\r\nverf\u00fcgen, sind durch ASiG und DGUV Vorschrift 2 aktuell von der Beauftragung zur\r\nGrundbetreuung und der betriebsspezifischen Betreuung der DGUV Vorschrift 2\r\nausgeschlossen. Sie k\u00f6nnen bislang nur anlassbezogen als \u201eHilfspersonal\u201c von\r\nBetriebs\u00e4rzten/innen oder Sicherheitsfachkr\u00e4ften arbeiten. Eine multidisziplin\u00e4re\r\nprofessionelle Zusammenarbeit auf Augenh\u00f6he ist damit nicht m\u00f6glich.\r\n\u2022 Es gibt aktuell bereits eine Arbeitsgruppe, die eine Reform der DGUV Vorschrift 2\r\n(Betriebs\u00e4rzte und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit) vorbereitet. Die Vorschrift 2\r\nkonkretisiert das ASiG. Viele Reformschritte sind aber ohne eine vorherige \u00c4nderung oder\r\nErg\u00e4nzung des ASiG nicht umsetzbar.\r\nKonsequenz\r\nEin Unternehmen, als Verantwortlicher f\u00fcr den Arbeitsschutz, muss in die Lage versetzt\r\nwerden, die Expertinnen und Experten einzusetzen, die die Probleme des Betriebs mit der\r\nh\u00f6chsten Fachkompetenz l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das sind nicht mehr zwangsl\u00e4ufig nur\r\nTechniker/innen und Mediziner/innen, sondern zunehmend andere Professionen, wie z.B.\r\nArbeitswissenschaftler, Arbeitshygieniker und Arbeits- und Organisationspsychologen. Die\r\nVereinbarung im Rahmen der GDA von Arbeitgeber-Arbeitnehmervertretern sowie\r\ngesetzlichen Unfallversicherern im Jahre 2013 hat das Arbeitsschutzgesetz in \u00a75 Abschnitt 6\r\ndementsprechend angepasst und zeigt die Bedeutung psychologischer Prozesse und der\r\nErkennung der Gef\u00e4hrdungen sehr deutlich.\r\nDaher sollte im Sinne eines zeitgem\u00e4\u00dfen und problemangemessenen Arbeitsschutz-\r\nverst\u00e4ndnisses das Arbeitssicherheitsgesetz (ASiG) aus dem Jahr 1973 und die DGUV\r\nVorschrift 2 so angepasst werden, dass von Arbeitgebern auch andere Professionen,\r\ninsbesondere Arbeits- und Organisationspsychologen und -psychologinnen, die \u00fcber\r\nentsprechende Kompetenzen zur Beratung der Betriebe bei der sicheren und gesunden\r\nGestaltung der Arbeitspl\u00e4tze und insbesondere bei der Einbeziehung der psychischen\r\nBelastungen in die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung verf\u00fcgen, auch offiziell als Berater der Betriebe im\r\nRahmen der Einsatzzeiten der Grundbetreuung der DGUV Vorschrift 2 t\u00e4tig werden k\u00f6nnen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Arbeitspsychologinnen und Arbeitspsychologen als Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit ins ASiG aufnehmen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PsychThApprO",
                        "title": "Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/psychthappro"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) bem\u00fcht sich mit der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie um Verbesserungen bei dem Referentenentwurf zur \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten. Dabei betont der Fakult\u00e4tentag das Ziel der langfristigen Durchf\u00fchrbarkeit und die Notwendigkeit weiterer Anpassungen zur Reduzierung der Pr\u00fcfungskomplexit\u00e4t.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001431",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/96/283630/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050026.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001431",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Durchf\u00fchrbarkeit bei \u00c4nderung der Approbationsordnung (PsychThApprO)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Referentenentwurf der zweiten Verordnung zur \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr\r\nPsychotherapeutinnen und Psychotherapeuten\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie\r\n(FTPs) nehmen wie folgt Stellung zu dem am 21.05.2024 vorgelegten Referentenentwurf\r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr eine \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr\r\nPsychotherapeutinnen und Psychotherapeuten:\r\nDie bisherigen Erfahrungen mit der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung (aoPP) nach\r\nPsychThG, \u00a710, Absatz 4, Nummer 2 zeigen, dass diese nicht auf Dauer in der Form und dem\r\nUmfang fl\u00e4chendeckend und rechtssicher umsetzbar ist wie es durch die geltende\r\nApprobationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten (PsychThApprO)\r\nvorgeschrieben wird. Auf diese Schwierigkeiten haben wir als Teil der Arbeitsgruppe\r\n\u201eAnwendungsorientierte Parcourspr\u00fcfung (AoPP)\u201c zusammen mit Vertreter:innen des Institutes\r\nf\u00fcr medizinische und pharmazeutische Pr\u00fcfungsfragen (IMPP), der\r\nBundespsychotherapeutenkammer (BPtK) und der Landespr\u00fcfungs\u00e4mter (LP\u00c4) in den\r\nzur\u00fcckliegenden Monaten mehrfach und eindringlich hingewiesen.\r\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen DGPs und FTPs ausdr\u00fccklich und in Abstimmung mit der\r\nArbeitsgruppe \u201eAoPP\u201c, dass der Gesetzgeber mit dem vorgelegten \u00c4nderungsvorschlag zur\r\nPsychThApprO dieses Problem aufgreift. Insbesondere begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Pr\u00fcfung der\r\nf\u00fcnf Kompetenzbereiche nun in zwei Stationen erfolgen soll. Dies reduziert die Pr\u00fcfungsdauer\r\npro Pr\u00fcfling, wobei der Fokus auf die Kompetenzbereiche erhalten bleibt. Gleichzeitig f\u00fchrt dies\r\nzu einer Verringerung der Pr\u00fcferstunden, des Zeitaufwands f\u00fcr Simulationspersonen und der\r\nben\u00f6tigten Raumkapazit\u00e4ten. Das vorgeschlagene Format erscheint somit grunds\u00e4tzlich f\u00fcr\r\neinen \u00dcbergangszeitraum geeignet und umsetzbar.\r\nWir m\u00f6chten auf folgende Aspekte hinweisen, die eine weitere organisatorische Vereinfachung\r\nund Ressourceneinsparung erm\u00f6glichen w\u00fcrden:\r\nProf. Dr. Karl Lauterbach\r\nBundesminister f\u00fcr Gesundheit\r\nPer E-Mail an\r\n221@bmg.bund.de.\r\nNachrichtlich an alle\r\nLandesministerien f\u00fcr Kultus und\r\nGesundheit\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) e.V.\r\nMarienstra\u00dfe 30 \u00b7 10117 Berlin Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft\r\nf\u00fcr Psychologie e.V.\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\nMarienstr. 30\r\n10117 Berlin\r\nE-Mail: praesident@dgps.de\r\nVorsitzender des Fakult\u00e4tentages\r\nPsychologie (FTPs)\r\nProf. Dr. Conny Herbert Antoni\r\nUniversit\u00e4t Trier\r\nE-Mail: antoni@uni-trier.de\r\nAmtsgericht Berlin\r\nVR 35794 B\r\n2\r\n1) In der gemeinsamen Arbeitsgruppe \u201eAoPP\u201c waren sich die Vertreter:innen aller an der\r\nPr\u00fcfung beteiligten Institutionen einig, dass bei einer Reduktion auf 2 Stationen und einer\r\nvorgeschalteten Vorbereitungszeit eine Stationsdauer von 25 Minuten ausreichend ist\r\n(nicht 30 Minuten wie im Referentenentwurf vorgeschlagen). Dadurch lie\u00dfen sich die\r\nGesamtpr\u00fcfungszeit pro Pr\u00fcfling auf 1 Stunde reduzieren und weitere Kosten einsparen,\r\nohne dass aus Sicht der Fachpersonen Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen erwartet werden. Deshalb\r\npl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine Pr\u00fcfungszeit der aoPP von insgesamt 60 Minuten inkl.\r\nWechselzeiten, um die Durchf\u00fchrung zu vereinfachen und die Aufgabe\r\nressourcenschonend zu bew\u00e4ltigen. Dies entspricht bei insgesamt f\u00fcnf\r\nKompetenzbereichen pro Kompetenzbereich einem Umfang von 10 Minuten; f\u00fcr den\r\nKompetenzbereich der therapeutischen Beziehungsgestaltung werden 2 x 5 Minuten\r\nangesetzt, also insgesamt ebenfalls 10 Minuten.\r\n2) Da sich die Anzahl der Stationen und damit die Gesamtpr\u00fcfungszeit deutlich reduziert,\r\nsind neben den vorgesehenen Wechselzeiten keine zus\u00e4tzlichen Pausenzeiten f\u00fcr die\r\nzu pr\u00fcfenden Personen erforderlich. Wir schlagen daher vor, die Vorgabe von\r\nangemessenen Pausenzeiten aus \u00a7 51 (4) zu streichen. Gleichwohl wird die\r\nPr\u00fcfungsorganisation vor Ort angemessene Pausenzeiten f\u00fcr Schauspielpersonen und\r\nPr\u00fcfende ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, die mehrfach hintereinander dieselbe Situation\r\nspielen bzw. bewerten m\u00fcssen. Dazu ist aber eine Regelung in der Verordnung nicht\r\nerforderlich.\r\n3) Die Einf\u00fchrung in die Modalit\u00e4ten der Parcourspr\u00fcfung muss nicht zwingend durch\r\ndie:den Vorsitzende:n pers\u00f6nlich erfolgen. Sie/ er kann diese Aufgabe auch delegieren,\r\nwas die parallele und teilversetzte Durchf\u00fchrung von mehreren gleichartigen Parcours\r\nerm\u00f6glicht und somit die Anzahl der erforderlichen Parcours reduzieren hilft. Wir schlagen\r\ndaher f\u00fcr \u00a751 (5) folgende erg\u00e4nzende Formulierung vor: \u201e(5) Vor Beginn der\r\nanwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung weist die oder der Vorsitzende der\r\nanwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung oder eine von ihr/ ihm beauftragte Person die\r\nPr\u00fcfungskandidatinnen und Pr\u00fcfungskandidaten in einem Raum, der nicht einer der\r\nStationen zugeteilt ist, in die Modalit\u00e4ten der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung\r\nein.\u201c\r\n4) Der strukturierte Bewertungsbogen nach \u00a749 (2) sollte keine Checkliste i.S. ersch\u00f6pfend\r\nund zwingend erwarteter Verhaltensmerkmale der zu pr\u00fcfenden Personen vorgeben. Das\r\nerscheint f\u00fcr eine simulierte psychotherapeutische Situation nicht angemessen. Wir\r\nschlagen daher vor, den Begriff \u201eCheckliste\u201c durch den Begriff \u201eBewertungsschema\u201c zu\r\nersetzen.\r\nWir m\u00f6chten ebenfalls in Abstimmung mit den Vertreter:innen der Arbeitsgruppe \u201eAoPP\u201c deutlich\r\nmachen, dass das jetzt vorgeschlagene Format weiterhin nur ein \u00dcbergangsformat sein kann.\r\nZwar erleichtert eine Reduktion der Stationenzahl den Gesundheitsbeh\u00f6rden die\r\nPr\u00fcfungsdurchf\u00fchrung vor Ort, aber der Aufwand f\u00fcr die Rekrutierung, Schulung und Anleitung\r\nvon Simulationspersonen vor Ort bleibt erheblich und ist langfristig f\u00fcr die j\u00e4hrlich erwartete Zahl\r\nvon Pr\u00fcfungen (2.500-3.000) nicht umsetzbar. Auch stellt sich bei Beibehaltung des Formats mit\r\nSimulationspersonen weiterhin das Problem, dass Kompetenzen im Bereich der Klinischen\r\nKinder- und Jugendpsychologie und -psychotherapie nicht angemessen gepr\u00fcft werden\r\nk\u00f6nnen. Der erg\u00e4nzende Satz \u201eMindestens 20 von Hundert aller Pr\u00fcfungsaufgaben eines\r\nPr\u00fcfungssemesters m\u00fcssen sich auf Kinder und Jugendliche beziehen\u201c in \u00a749 Absatz 1 erkennt\r\ndieses Problem an, versch\u00e4rft jedoch weiter das organisatorische Problem der Umsetzung, da\r\nKinder und Jugendliche aus rechtlichen und ethischen Gr\u00fcnden nicht als Simulationspersonen\r\neingesetzt werden k\u00f6nnen.\r\nDGPs und FTPs m\u00f6chten erg\u00e4nzend noch auf Inkonsistenzen in der Begr\u00fcndung und\r\nErl\u00e4uterung des Entwurfs hinweisen.\r\na. Kosten und Aufwand zur Durchf\u00fchrung der psychotherapeutischen Pr\u00fcfungen werden in\r\nden Kommentaren substantiell untersch\u00e4tzt: So muss der Stundensatz f\u00fcr Pr\u00fcfer:innen\r\nh\u00f6her angesetzt werden und den Honorarausfall f\u00fcr vergleichbare T\u00e4tigkeiten abbilden,\r\n3\r\nda sonst langfristig nicht genug Pr\u00fcfer:innen gewonnen werden k\u00f6nnen (aktuelle\r\nVerg\u00fctung bei klinischer T\u00e4tigkeit: ca. 120 EUR/ 50 Min.). Die eingeplante Zeit f\u00fcr die\r\nSchulung der Simulationspersonen muss f\u00fcr jede Rolle neu angesetzt werden, anstatt\r\nwie hier angenommen von einmaligen Schulungen auszugehen. Die Anzahl der\r\nben\u00f6tigten R\u00e4ume ist zu gering angesetzt, da weitere Aufenthaltsbereiche f\u00fcr die Vor-\r\nund Nachbereitung ben\u00f6tigt werden, insbesondere wenn mehrere Parcours gleichzeitig\r\noder versetzt durchgef\u00fchrt werden. Die Personalkosten f\u00fcr die Aufsichtspersonen der\r\nPr\u00fcfungen sind zu gering angesetzt, da verantwortliche T\u00e4tigkeiten wie\r\nIdentit\u00e4tspr\u00fcfungen und die Koordinierung paralleler Abl\u00e4ufe zur Sicherung der\r\nGeheimhaltung nicht von Hilfskr\u00e4ften durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Daraus ergibt sich\r\nzum einen, dass das Einsparpotenzial noch deutlich h\u00f6her ist als gedacht. Zum anderen\r\nergibt sich daraus, dass auch das neue Format bei realistischer Kalkulation weiterhin zu\r\nhohe organisatorische, personelle und r\u00e4umliche Kapazit\u00e4ten erfordert.\r\nb. Die Erl\u00e4uterungen und Kommentare zum \u00c4nderungsentwurf der PsychThApprO\r\nsuggerieren eine Verantwortlichkeit der Landesbeh\u00f6rden und Universit\u00e4ten, die\r\nPsychThG und PsychThApprO so nicht vorsehen: Wenngleich an einzelnen Standorten\r\ngute L\u00f6sungen zwischen Universit\u00e4ten und Landesbeh\u00f6rden gefunden wurden, liegt laut\r\nGesetz die Gesamtverantwortung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen zurecht bei den\r\nLandesbeh\u00f6rden, und es bedarf individueller Absprachen zwischen Universit\u00e4tsleitung\r\nund Landesbeh\u00f6rden. Im aktuellen Entwurf wird bspw. mit Blick auf die Organisation der\r\nR\u00e4ume mehrfach explizit auf die Universit\u00e4ten bzw. Fakult\u00e4ten verwiesen, w\u00e4hrend in\r\nPsychThG und PsychThApprO die Landesbeh\u00f6rde als f\u00fcr die psychotherapeutische\r\nPr\u00fcfung zust\u00e4ndige Stelle genannt wird (vgl. \u00a710 PsychG und \u00a719 PsychThApprO). Wir\r\nbitten, in Kommentaren zu den Regelungen zur Organisation der Staatspr\u00fcfung die\r\nHauptverantwortung der Landesbeh\u00f6rden zu ber\u00fccksichtigen.\r\nZusammenfassend stellt dieser Reformvorschlag somit einerseits einen zwingend und\r\ndringend notwendigen Schritt dar, um die Durchf\u00fchrbarkeit und Rechtssicherheit der aoPP\r\nherzustellen. Durch einige der oben beschriebenen Nachbesserungen k\u00f6nnten zudem die\r\nOrganisation und der Aufwand weiter verringert werden, ohne dass Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen\r\nbef\u00fcrchtet werden m\u00fcssten. Langfristig wird es jedoch zwingend notwendig sein, auch zur\r\nPr\u00fcfung des Kindes- und Jugendbereichs nochmals eine Format\u00e4nderung vorzunehmen, f\u00fcr die\r\nm\u00f6glichst umgehend Vorbereitungsarbeiten in Angriff genommen werden sollten.\r\n___________________________________________________________________________\r\n\u00dcber die DGPs:\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung\r\nund Lehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5300 Mitglieder erforschen das\r\nErleben und Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Welt\r\nder Universit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs\r\ninformiert die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten\r\nThemen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs Journalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank\r\nf\u00fcr unterschiedliche Fachgebiete zur Verf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen\r\ngeben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr \u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet:\r\nwww.dgps.de\r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie:\r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaft-\r\nlichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner bei\r\nGespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher\r\nUniversit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Insti\r\ntuten dienen, wenn es um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z.B. der Organisation von\r\nStudium und Lehre, der Inhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht.\r\nhttps://fakultaetentag-psychologie.de/"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/87/346240/Stellungnahme-Gutachten-SG2408220011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001431",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Durchf\u00fchrbarkeit bei \u00c4nderung der Approbationsordnung (PsychThApprO)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Zweite Verordnung zur \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) nehmen wie folgt Stellung zu der am 12.8.2024 vorgelegten Verordnung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr eine \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten\r\nDGPs und FTPs begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass der Gesetzgeber mit dem vorgelegten \u00c4nderungsvorschlag zur PsychThApprO zentrale Vorschl\u00e4ge des IMPP und des FTPs aufgegriffen hat und dadurch wichtige organisatorische, personelle und finanzielle Probleme der bisherigen Form der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung (aoPP) reduziert.\r\nInsbesondere begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Pr\u00fcfung der f\u00fcnf Kompetenzbereiche nun in zwei Stationen erfolgen soll. Dies reduziert die Pr\u00fcfungsdauer pro Pr\u00fcfling, wobei der Fokus auf die Kompetenzbereiche erhalten bleibt. Gleichzeitig f\u00fchrt dies zu einer Verringerung der Pr\u00fcferstunden, des Zeitaufwands f\u00fcr Simulationspersonen und der ben\u00f6tigten Raumkapazit\u00e4ten. Das vorgeschlagene Format erscheint somit grunds\u00e4tzlich f\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum geeignet und umsetzbar.\r\nWir m\u00f6chten dennoch deutlich machen, dass das jetzt vorgeschlagene Format weiterhin nur ein \u00dcbergangsformat sein kann. Zwar erleichtert eine Reduktion der Stationenzahl den Gesundheitsbeh\u00f6rden die Pr\u00fcfungsdurchf\u00fchrung vor Ort, aber der Aufwand f\u00fcr die Rekrutierung, Schulung und Anleitung von Simulationspersonen vor Ort bleibt erheblich und ist langfristig f\u00fcr die j\u00e4hrlich erwartete Zahl von Pr\u00fcfungen (2.500-3.000) nicht umsetzbar. In diesem Zusammenhang m\u00f6chten wir darauf hinweisen, dass die vorgelegten Kostenkalkulationen den Schulungsaufwand f\u00fcr die Schauspielpersonen (Vorgabe 6) systematisch untersch\u00e4tzt. Anders als f\u00fcr die Pr\u00fcfer und Pr\u00fcferinnen ist hier nicht nur eine einmalige Grundsatzschulung f\u00fcr j\u00e4hrlich 10% der Schauspielpersonen notwendig, sondern die Schauspielpersonen m\u00fcssen f\u00fcr jede\r\nProf. Dr. Karl Lauterbach Bundesminister f\u00fcr Gesundheit\r\nPer E-Mail an 221@bmg.bund.de.\r\nNachrichtlich an alle Landesministerien f\u00fcr Kultus und Gesundheit\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) e.V.\r\nMarienstra\u00dfe 30 \u00b7 10117 Berlin\r\nPr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie e.V.\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\nMarienstr. 30\r\n10117 Berlin\r\nE-Mail: praesident@dgps.de\r\nVorsitzender des Fakult\u00e4tentages\r\nPsychologie (FTPs)\r\nProf. Dr. Conny Herbert Antoni\r\nUniversit\u00e4t Trier\r\nE-Mail: antoni@uni-trier.de\r\nAmtsgericht Berlin\r\nVR 35794 B\r\n2\r\nRolle, die sie \u00fcbernehmen, erneut geschult werden. Der Aufwand entsteht also j\u00e4hrlich f\u00fcr alle Schauspielpersonen an allen Stationen neu.\r\nAuch stellt sich bei Beibehaltung des Formats mit Simulationspersonen weiterhin das Problem, dass Kompetenzen im Bereich der Klinischen Kinder- und Jugendpsychologie und -psychotherapie nicht angemessen gepr\u00fcft werden k\u00f6nnen, da Kinder und Jugendliche aus rechtlichen und ethischen Gr\u00fcnden nicht als Simulationspersonen eingesetzt werden k\u00f6nnen.\r\nZusammenfassend stellt dieser Reformvorschlag somit einerseits einen zwingend und dringend notwendigen Schritt dar, um die Durchf\u00fchrbarkeit und Rechtssicherheit der aoPP herzustellen. Langfristig wird es jedoch zwingend notwendig sein, auch zur Pr\u00fcfung des Kindes- und Jugendbereichs nochmals eine Format\u00e4nderung vorzunehmen, f\u00fcr die m\u00f6glichst umgehend Vorbereitungsarbeiten in Angriff genommen werden sollten.\r\n___________________________________________________________________________\r\n\u00dcber die DGPs:\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung und Lehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5500 Mitglieder erforschen das Erleben und Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Welt der Universit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs informiert die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten Themen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs Journalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank f\u00fcr unterschiedliche Fachgebiete zur Verf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen geben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr \u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet: www.dgps.de\r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie:\r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaftlichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner bei Gespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher Universit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Instituten dienen, wenn es um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z.B. der Organisation von Studium und Lehre, der Inhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht. https://fakultaetentag-psychologie.de/"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verbesserte Durchf\u00fchrbarkeit bei \u00c4nderung der Approbationsordnung (PsychThApprO)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ea/c0/279421/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140036.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001137",
                "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Arbeitsbedingung und Karrierewege in Wissenschaft und Psychotherapie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Novellierung des WissZeitVG: Strukturelle Probleme im Wissenschaftssystem systematisch angehen\r\nDGPs und FTPs nehmen Stellung zu dem am 27.03.2024 von der Bundesregierung beschlossenen Gesetzesentwurf zur Novellierung des WissZeitVG und des \u00c4ArbVrtG\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) begr\u00fc\u00dfen, dass die Bundesregierung mit dem am 27.03.2024 beschlossenen Gesetzesentwurf zur Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes (WissZeitVG) und des Gesetzes \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge mit \u00c4rzten in der Weiterbildung (\u00c4ArbVrtG) einen Beitrag zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen und der Planbarkeit der Karrierewege f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs anstrebt. Die Regelungen zur \u00c4nderung des \u00c4ArbVtrG, verbessern die Vereinbarkeit einer Weiterbildung von Psychotherapeuten und Psychotherapeutinnen mit einer wissenschaftlichen Qualifizierung deutlich.\r\nDas Ziel der Verbesserung der Arbeitsbedingungen und der Planbarkeit der Karrierewege kann mit dem vorgelegten Entwurf des WissZeitVG aber nur unter einer Bedingung erreicht werden, die somit zentral f\u00fcr den Erfolg der Gesetzesnovelle ist: Ohne die Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Finanzmittel f\u00fcr die Einrichtung von mehr unbefristeten Stellen f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs wird jegliche Verk\u00fcrzung der Befristungsh\u00f6chstgrenzen f\u00fcr Postdocs die Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des deutschen Wissenschaftsstandorts weiter verschlechtern statt verbessern. Dies w\u00fcrde den Sinn der Gesetzesreform konterkarieren. Es w\u00fcrde zudem auch den Vereinbarungen der Regierungsparteien in ihrem Koalitionsvertrag in Hinblick auf die Verbesserung der Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses widersprechen. Ebenso st\u00fcnde es auch im Widerspruch zu dem Ma\u00dfgabebeschluss des Haushaltsausschusses des Bundestages zum Ausbau wissenschaftlicher Dauerstellen neben der Professur (Drucksache 20/8663 vom 26.01.2024).\r\n \r\n\r\nFolgende positive Beitr\u00e4ge des vorgelegten Gesetzesentwurfes zur Verbesserung der Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich:\r\n\r\nArtikel 1 \u00c4nderung des WissZeitVG\r\n\r\n\u2022\tFestlegung einer Mindestdauer des ersten Arbeitsvertrages f\u00fcr Promovierende von drei Jahren und f\u00fcr Postdocs von zwei Jahren \u00a72(1) Satz 4. Allerdings sollten \u00dcberbr\u00fcckungsm\u00f6glichkeiten, z. B. bis zum Anlauf von Projektfinanzierungen, als Ausnahme im Interesse der sich Qualifizierenden m\u00f6glich sein.\r\n\u2022\tVerl\u00e4ngerung der zul\u00e4ssigen Befristungsdauer im Falle der Betreuung pflegebed\u00fcrftiger Angeh\u00f6riger um zwei Jahre \u00a72(1) Satz 8.\r\n\u2022\tFestlegung eines Mindestumfangs f\u00fcr befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse von einem Viertel der regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit \u00a72(1) Satz 10.\r\n\u2022\tVorrang der Qualifizierungs- vor Drittmittelbefristung und damit verbundene St\u00e4rkung des Qualifizierungsziels f\u00fcr die Promotions- und die Postdoc-Phase durch \u00a72(1) Satz 2.\r\n\u2022\tWeiterbestehen der M\u00f6glichkeit der Drittmittelbefristung entsprechend der Projektlaufzeit.\r\n\r\nArtikel 2 \u00c4nderung des \u00c4ArbVtrG\r\n\r\n\u2022\tEinbezug einer gleichzeitigen wissenschaftlichen Qualifizierung als rechtfertigender sachlicher Befristungsgrund \u00a71 (1).\r\n\u2022\tErweiterung der Formulierungen in \u00a7 1 (4) Nummer 1, 3, 5 und 6\r\n\u2022\tM\u00f6glichkeit einer Verl\u00e4ngerung der Befristung zum Zweck des Abschlusses der angestrebten Qualifizierung um maximal zwei weitere Jahre und die daf\u00fcr definierten Voraussetzungen einer zur Weiterbildung parallelen wissenschaftlichen Qualifizierung an einer nach bundes- oder landesrechtlichen Vorschriften als Hochschule oder Forschungseinrichtung anerkannten Einrichtung oder an einer Hochschulklinik nach \u00a7 108 Nummer 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch (Absatz 4a). Der h\u00f6here Zeitbedarf, den eine parallele oder konsekutive wissenschaftliche und klinische Qualifizierung (Weiterbildung) mit sich bringt, wird dadurch ber\u00fccksichtigt. Eine Verl\u00e4ngerung der Befristungsm\u00f6glichkeit um maximal drei Jahre w\u00fcrde nach unserer Einsch\u00e4tzung den besonderen Bed\u00fcrfnissen bei einer Kombination von wissenschaftlicher Qualifizierung und Weiterbildung allerdings noch mehr entgegenkommen.\r\n\u2022\tAufhebung des Vorrangs des WissZeitVG vor \u00c4ArbVtrG \u00a71 (6), die Psychotherapeuten und Psychotherapeutinnen eine befristete Besch\u00e4ftigung an Universit\u00e4ten zur Weiterbildung zum Fachpsychotherapeuten oder zur Fachpsychotherapeutin erm\u00f6glicht. Der Wegfall des Anwendungsvorrangs des WissZeitVG erm\u00f6glicht es den Hochschulen, ihre auch in den Heilberufekammergesetzen der L\u00e4nder ausdr\u00fccklich hervorgehobene Rolle als Einrichtungen der klinischen Weiterbildung wahrzunehmen.\r\n\r\nRedaktioneller \u00c4nderungsbedarf in \u00a7 1 \u00c4ArbVrtG\r\n\r\n\u2022\tUm eine Harmonisierung des \u00a7 1 Absatz 1 \u00c4ArbVtrG und des \u00a7 1 Absatz 6 \u00c4ArbVtrG NEU hinsichtlich aller f\u00fcr \u00c4rzt*innen und Psychotherapeut*innen zu erwerbenden Qualifikationen zu erreichen, regen wir folgende Erg\u00e4nzung an.\r\n\r\nIn \u00a7 1 \u00c4ArbVrtG NEU wird in Absatz 6 wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\u201e(6) Die Abs\u00e4tze 1 bis 5 gelten auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung eines Psychotherapeuten im Rahmen einer zeitlich und inhaltlich strukturierten Weiterbildung zum Fachpsychotherapeuten oder zum Erwerb einer Anerkennung f\u00fcr einen Schwerpunkt oder zum Erwerb einer Zusatzbezeichnung, eines Fachkundenachweises oder einer Bescheinigung \u00fcber eine fakultative Weiterbildung.\u201c\r\n \r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nAbsatz 6 gew\u00e4hrleistet die Anwendbarkeit des \u00c4ArbVrtG auch auf Psychotherapeut*innen im Rahmen einer zeitlich und inhaltlich strukturierten Weiterbildung zur Fachpsychotherapeut*in. Da auch die Fachpsychotherapeut*innen analog zu den Fach\u00e4rzt*innen weitere Qualifikationen erwerben k\u00f6nnen, m\u00fcssen diese zur Klarstellung in den Gesetzestext aufgenommen werden.\r\n\r\nEingeschr\u00e4nkt positiv sehen wir folgende Punkte im Artikel 1 \u00c4nderung des WissZeitVG:\r\n\u2022\tErweiterung der Befristungsdauer f\u00fcr Postdocs 4+2 Jahre (im Vergleich zu den im Eckpunktepapier des BMBF urspr\u00fcnglich genannten 3 Jahren als H\u00f6chstbefristungsdauer), sofern eine zeitnahe Einrichtung ausreichender Tenure-Track-Stellen erfolgt, um Planungssicherheit f\u00fcr Personen zu schaffen, die nach Inkrafttreten eine Postdoc-Stelle antreten. Dies erfordert jedoch zus\u00e4tzliche Finanzmittel f\u00fcr die Umwandlungen von befristeten Stellen in Tenure-Track-Stellen und die Einrichtung neuer zus\u00e4tzlicher Stellen.\r\n\u2022\tVerl\u00e4ngerung auf 8 statt 6 Jahre maximale Befristungsdauer f\u00fcr Arbeitsvertr\u00e4ge mit Studierenden \u00a76 Satz 1. Allerdings sollte eine Abschaffung der H\u00f6chstbefristungsdauer erwogen werden, da die Befristungsdauer bereits durch die Studiendauer begrenzt wird.\r\n\u2022\tSoll-Vorschrift f\u00fcr die Mindestvertragslaufzeit f\u00fcr studentische Besch\u00e4ftigte von 12 Monaten, sofern die Flexibilit\u00e4t f\u00fcr k\u00fcrzere Hilfskraftvertr\u00e4ge, etwa f\u00fcr semestergebundene Tutorien, erhalten bleibt.\r\n\r\nDringend verbesserungsbed\u00fcrftig sehen wir im Artikel 1 \u00c4nderung des WissZeitVG:\r\n\u2022\tIn vier Jahren nach der Promotion ist keine Habilitation oder \u00e4quivalente Qualifizierung f\u00fcr eine Professur m\u00f6glich. Selbst die Einwerbung von DFG-Projektmitteln f\u00fcr eine eigene Stelle bzw. als Qualifizierungskriterium f\u00fcr eine Professur ist in dieser Frist kaum m\u00f6glich. Selbst wenn eine Habilitation in vier Jahren gel\u00e4nge, ergeben sich Verz\u00f6gerungen durch die L\u00e4nge der Berufungsverfahren selbst, sodass vier Jahre f\u00fcr Qualifizierung und Berufung nicht ausreichen. Das 4+2 Modell ist daher nur sinnvoll, wenn die \u201e+2\u201c Option die Regel als die Ausnahme wird. Das erscheint aber aufgrund des nachfolgenden Punkts unrealistisch.\r\n\u2022\tF\u00fcr die Realisierung der \u201e+2\u201c Option stehen gegenw\u00e4rtig weder die dazu erforderlichen Tenure-Track-Stellen bereit, noch ist der Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Einrichtung dieser Tenure-Track-Stellen (z. B. anhand eines angestrebten Prozentsatzes von Tenure-Track- Stellen) einkalkuliert. Selbst wenn man bestehende befristete Postdoc-Stellen als Stellenh\u00fclsen f\u00fcr die neuen Tenure-Track-Stellen verwendet, entsteht bereits aufgrund des h\u00f6heren Durchschnittsalters der Personen, die die Stellen innehaben, zus\u00e4tzlicher Finanzierungsbedarf. Auch f\u00fcr den alternativen Qualifizierungsweg Juniorprofessur stehen bislang zu wenig Stellen, insbesondere Tenure-Track-Stellen, zur Verf\u00fcgung.\r\n\u2022\tDa trotz des Ma\u00dfgabebeschlusses des Haushaltsausschusses des Bundestages zum Ausbau wissenschaftlicher Dauerstellen neben der Professur (Drucksache 20/8663 vom 26.01.2024) weder ein entsprechender Erf\u00fcllungsaufwand einkalkuliert noch eine entsprechende Initiative vom BMBF angek\u00fcndigt wurde, beurteilen wir alternative Befristungsmodelle wie 2+4 oder 3+3 ebenfalls mit gro\u00dfer Skepsis.\r\n\u2022\tUnseres Erachtens sollten auch Ziele f\u00fcr die erste Postdoc-Phase bereits bei Vertragsbeginn vereinbart und evaluiert werden und als Grundlage f\u00fcr Zielvereinbarungen dienen, sofern eine Tenure-Track-Phase im 4+2 Modell angeboten wird.\r\n\u2022\tDie M\u00f6glichkeit, mit tarifvertraglichen Regelungen von den Regelungen des WissZeitVG abzuweichen, erschwert die erforderliche deutschlandweite Mobilit\u00e4t des wissenschaftlichen Nachwuchses durch unterschiedliche Befristungsregeln in den Tarifgebieten. Aus diesem Grund stehen wir weitergehenden Forderungen einer Tarif\u00f6ffnung skeptisch gegen\u00fcber.\r\nAls Fazit m\u00f6chten wir festhalten, dass wir die \u00c4nderungen des \u00c4ArbVtrG durchweg begr\u00fc\u00dfen, jedoch eine alleinige Reform des WissZeitVG zu kurz greift, da sie die strukturellen Probleme nicht beseitigt, die prim\u00e4r f\u00fcr die schwierige Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses verantwortlich sind. Um die Arbeitsbedingungen und Karrierewege des wissenschaftlichen Nachwuchses zu verbessern und eine erfolgreiche Reform zu sichern, ist ein systematischer\r\n \r\n\r\nAnsatz des Bundes und der L\u00e4nder notwendig, der auch die strukturellen Probleme im Wissenschaftssystem angeht \u2013 andernfalls wird die Gesetzesreform die Situation verschlimmern. Dies erfordert zwingend:\r\n\u2022\teine St\u00e4rkung der Grundfinanzierung der Hochschulen und\r\n\u2022\tdie Schaffung von mehr Tenure-Track-Stellen, die unterhalb der Ebene der Professur und Juniorprofessur eine Festanstellung nach dem Leistungsprinzip nach erfolgreicher Qualifikation und Evaluation erm\u00f6glichen.\r\nBei der Erarbeitung weiterer konkreter Vorschl\u00e4ge bieten die DGPs und der FTPs gerne ihre Unterst\u00fctzung an.\r\n\r\nKontakt bei R\u00fcckfragen:\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\nPr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie Abteilung f\u00fcr Wirtschafts- und Sozialpsychologie Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen\r\nE-Mail: praesident@dgps.de\r\n\r\nProf. Dr. Conny H. Antoni\r\nVorsitzender des Fakult\u00e4tentages Psychologie Professor\tf\u00fcr\tArbeits-,\tBetriebs-\tund OrganisationspsychologieUniversit\u00e4t Trier\r\nE-Mail: antoni@uni-trier.de\r\n\r\nPressekontakt:\r\nDr. Anne Klostermann\r\nPressestelle DGPs Tel.: 030 28047718 E-Mail: pressestelle@dgps.de\r\n\r\n\u00dcber die DGPs:\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung und Lehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5500 Mitglieder erforschen das Erleben und Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Weltder Universit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs informiert die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten Themen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs Journalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank f\u00fcr unterschiedliche Fachgebiete zur Verf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen geben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr \u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet: www.dgps.de\r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie:\r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaftlichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner bei Gespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher Universit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Insti-tuten dienen, wenn es um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z.B. der Organisation von Studium und Lehre, der Inhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht. https://fakultaetentag- psychologie.de/"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/a8/279423/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140038.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001138",
                "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der psychotherapeutischen Versorgung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz, GVSG)\r\n\r\nDGPs und FTPs nehmen Stellung zu dem am 08.04.2024 vorgelegten Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr ein Gesetz zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung\r\n\r\nPsychische St\u00f6rungen sind einer der h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr Lebensjahre, die mit Einschr\u00e4nkungen und Behinderungen verbracht werden, f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4higkeit und f\u00fcr Fr\u00fchberentung. Psychotherapie ist laut vorliegender interdisziplin\u00e4rer Leitlinien f\u00fcr die meisten psychischen Erkrankungen das Mittel der Wahl. Trotzdem erhalten viele Betroffenen keinen Zugang zu einer fachpsychotherapeutischen und leitliniengerechten wohnortnahen Versorgung im ambulanten Sektor, oder sie erhalten diesen Zugang nur nach unzumutbar langen Wartezeiten, die Chronifizierung und Komorbidit\u00e4ten f\u00f6rdern. Das betrifft insbesondere die wachsende Zahl von behandlungsbed\u00fcrftigen psychisch kranken Kindern und Jugendlichen.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) in dem Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich, dass den besonderen Versorgungsbed\u00fcrfnissen von Kindern und Jugendlichen beim Zugang zu einer wohnortnahen psychotherapeutischen Versorgung zuk\u00fcnftig durch eine separate Bedarfsplanung (eigene Arztgruppe) st\u00e4rker Rechnung getragen werden soll. Dies setzt allerdings voraus, dass die Bedarfe der Altersgruppe evidenzbasiert aus den Pr\u00e4valenzen abgeleitet und nicht einfach denen der Erwachsenen gleichgesetzt werden.\r\nWeiterhin halten wir zur Verbesserung der psychotherapeutischen Versorgung von Kindern, Jugendlichen und Erwachsenen, insbesondere solcher mit schweren psychischen St\u00f6rungen, weitere Ma\u00dfnahmen f\u00fcr erforderlich, die im vorliegenden Entwurf bisher fehlen: Konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die notwendigen gesetzlichen \u00c4nderungen finden sich im Anhang dieser Stellungnahme.\r\n1)\tDamit auch Erwachsene in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Regionen sowie im Ruhrgebiet gem\u00e4\u00df dem Koalitionsvertrag eine zeit- und wohnortnahe psychotherapeutische Versorgung erhalten k\u00f6nnen, sind weitere Anpassungen der Bedarfsplanung, insbesondere eine grunds\u00e4tzliche Absenkung der Allgemeinen Verh\u00e4ltniszahlen, erforderlich. Eine Absenkung der Allgemeinen Verh\u00e4ltniszahlen um 20% w\u00fcrde nach Berechnungen der Bundespsychotherapeutenkammern gezielt zu mehr psychotherapeutischen Vertragspsychotherapeuten in l\u00e4ndlichen Planungskreisen und in schlecht versorgten Gro\u00dfst\u00e4dten des Ruhrgebietes und der f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder f\u00fchren. Der    Gemeinsame\r\n \r\nBundesausschuss (G.BA) sollte zeitnah den Auftrag zu einer Anpassung der Verh\u00e4ltniszahlen erhalten.\r\n2)\tDie mit der G-BA-Richtlinie zur \u201eKoordinierten Versorgung schwer psychisch Kranker\u201c (KSVPsych) angestrebte Verbesserung der Versorgung schwer psychisch kranker erwachsener Menschen durch Netzwerkverb\u00fcnde hat noch nicht zu entsprechenden Verbesserungen der Versorgung gef\u00fchrt, da diese Verb\u00fcnde zahlreichen strukturellen H\u00fcrden begegnen und daher nicht in ausreichender Zahl gegr\u00fcndet werden. Zu den strukturellen Hindernissen z\u00e4hlt zum Beispiel der Ausschluss nur h\u00e4lftig t\u00e4tiger Vertragspsychotherapeut:innen aus der Netzwerkbildung. Der G-BA sollte den Auftrag zu \u00dcberarbeitung der KSVPsych f\u00fcr Erwachsene erhalten, wobei eine Orientierung an der neuen Richtlinie f\u00fcr eine berufsgruppen\u00fcbergreifende, koordinierte und strukturierte Versorgung, insbesondere von schwer psychisch erkrankten Kindern und Jugendlichen mit einem komplexen psychiatrischen oder psychotherapeutischen Behandlungsbedarf (KJ-KSVPsych- RL) hierf\u00fcr eine gute Orientierung bieten k\u00f6nnte, da bei dieser Richtlinie einige dieser zentralen H\u00fcrden erfolgreich vermieden wurden.\r\n3)\tIn die KJ-KSVPsych-RL sollte erg\u00e4nzend eine Regelung aufgenommen werden, die es auch koordinierenden Psychotherapeut:innen erlaubt, f\u00fcr die teilnehmenden Patient:innen nicht\u00e4rztliche sozialp\u00e4diatrische Leistungen, insbesondere auch psychologische, heilp\u00e4dagogische und psychosoziale Leistungen nach \u00a7 43a, zu beauftragen und zu verantworten.\r\n4)\tMenschen mit schweren psychischen St\u00f6rungen leiden besonders unter dem Mangel an psychotherapeutischen Behandlungskapazit\u00e4ten. Um die psychotherapeutischen Behandlungskapazit\u00e4ten speziell zur Versorgung schwer psychisch kranker Menschen auszuweiten, sollten vertragspsychotherapeutische Praxen ihre Behandlungskapazit\u00e4ten durch Anstellung und Jobsharing gezielt ausbauen k\u00f6nnen, um weitere Behandlungskapazit\u00e4ten f\u00fcr schwer psychisch Kranke und f\u00fcr zeitnahe \u00dcbernahmen aus station\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Behandlungsangeboten in die ambulante Versorgung bereit zu stellen. F\u00fcr die daf\u00fcr notwendigen \u00c4nderungen der Bedarfsplanungs-Richtlinie sollte der G-BA einen spezifischen Auftrag erhalten.\r\n5)\tEine leitliniengerechte psychotherapeutische Behandlung betont f\u00fcr alle psychischen St\u00f6rungen die Notwendigkeit einer zeitnahen kontinuierlichen Fortsetzung der psychotherapeutischen Behandlung nach einem station\u00e4ren Aufenthalt. Erlernte Bew\u00e4ltigungsstrategien m\u00fcssen vertieft und Residualsymptome weiter behandelt werden, um R\u00fcckf\u00e4llen und Chronifizierungen vorzubeugen. Um diesen \u00dcbergangsprozess zwischen den Versorgungssektoren zu f\u00f6rdern, sollte der G-BA beauftragt werden, den einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab so anzupassen, dass bereits w\u00e4hrend des station\u00e4ren Aufenthaltes einzelne ambulante Termine f\u00fcr die psychotherapeutische Sprechstunde wahrgenommen werden k\u00f6nnen, und Psychotherapeut:innen, die zeitnahe Termine f\u00fcr Personen nach Entlassung aus der station\u00e4ren Versorgung anbieten, sollten einen Zuschlag erhalten.\r\n\r\nDie DGPs und der Fakult\u00e4tentag Psychologie begr\u00fc\u00dfen, dass mit dem vorliegenden Entwurf die Antrags- und Stellungnahmerechte der einschl\u00e4gigen wissenschaftlichen Fachgesellschaften, damit auch solcher, die bisher nicht in der AWMF organisiert sind, auf weitere Arbeitsbereiche des Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA) ausgedehnt werden sollen. Ebenso begr\u00fc\u00dfen wir das Ziel, dass die Antrags- und Mitberatungsrechte von Berufsorganisationen im G-BA gest\u00e4rkt werden sollen. Allerdings sollten dann neben Berufsorganisationen der Pflege auch die Antrags- und Mitbestimmungsrechte der Heilberufekammern, also auch der Bundespsychotherapeutenkammer (BPtK), im G-BA gest\u00e4rkt werden, sofern es sich um Richtlinien handelt, die die Berufsaus\u00fcbung der Psychotherapeut:innen ber\u00fchren.\r\n\r\nZugleich vermissen wir in dem vorliegenden Referentenentwurf erneut einen aus unserer Sicht unverzichtbaren Punkt, n\u00e4mlich eine Regelung zur Finanzierung der Weiterbildung von Fachpsychotherapeutinnen und \u2013psychotherapeuten.\r\nDie Universit\u00e4ten und gleichgestellten Hochschulen bilden seit der Novellierung des Psychotherapeutengesetzes im Jahr 2020 eine wachsende Zahl von Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten aus. Diesen Neu-Approbierten fehlt es aber wegen ausstehender gesetzlicher Regelungen zur Finanzierung an M\u00f6glichkeiten, ihre fachpsychotherapeutische Weiterbildung, inklusive der daf\u00fcr notwendigen zweij\u00e4hrigen ambulanten T\u00e4tigkeit, zu absolvieren und somit ihre berufliche Qualifizierung abzuschlie\u00dfen. Damit steuert das Land trotz ausreichender Zahlen an Studienabsolvent:innen       auf       einen       Mangel       an       Fachpsychotherapeutinnen        und\r\n \r\nFachpsychotherapeuten zu. Im ambulanten Bereich fehlt es insbesondere an Regelungen, die eine ad\u00e4quate Verg\u00fctung der Psychotherapeuten und Psychotherapeutinnen in Weiterbildung erm\u00f6glichen w\u00fcrden, die gem\u00e4\u00df der geltenden Heilberufekammergesetze in hauptberuflicher Anstellung und bei angemessener Verg\u00fctung zu besch\u00e4ftigen sind. Dazu sind sozialgesetzliche Regelungen erforderlich, die eine Leistungsausweitung derjenigen vertragspsychotherapeutischen Praxen, die Weiterbildungskandidaten besch\u00e4ftigen, sowie eine angemessene Verg\u00fctung durch Praxen und Weiterbildungsambulanzen f\u00fcr die Leistungen von Weiterbildungskandidaten erm\u00f6glichen. Ohne diese Regelungen werden ambulante Praxen und Weiterbildungsinstitute keine Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse mit Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten in Weiterbildung eingehen, und Absolventinnen und Absolventen von psychologischen Studieng\u00e4ngen, die zur Approbation in Psychotherapie f\u00fchren, werden keine ambulanten Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten finden. Damit droht der psychotherapeutischen Versorgung der dringend ben\u00f6tigte therapeutische Nachwuchs auszugehen. Der Gesetzentwurf vers\u00e4umt bisher, f\u00fcr dieses Finanzierungsproblem die dringend ben\u00f6tigten Regelungen zu treffen. Wir empfehlen, die \u00c4nderungen im SGB V \u00a7 75a, \u00a7117 und \u00a7120 umzusetzen, wie sie auch von der Bundespsychotherapeutenkammer und verschiedenen psychotherapeutischen Verb\u00e4nden vorgeschlagen wurden. Diese \u00c4nderungen w\u00fcrden Verhandlungen mit den Kostentr\u00e4gern \u00fcber die Besch\u00e4ftigung von Weiterbildungskandidat:innen in Praxen, MVZs und Ambulanzen zu einer angemessenen Verg\u00fctung erm\u00f6glichen. Konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die notwendigen gesetzlichen \u00c4nderungen finden sich im Anhang dieser Stellungnahme.\r\n\r\n\u00dcber die DGPs:\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung und Lehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5300 Mitglieder erforschen das Erleben und Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Weltder Universit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs informiert die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten Themen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs Journalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank f\u00fcr unter- schiedliche Fachgebiete zur Verf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen geben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr \u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet: www.dgps.de\r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie:\r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaft-lichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner beiGespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher Universit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Insti-tuten dienen, wenn es um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z.B. der Organisation von Studium und Lehre, der Inhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht. https://fakultaetentag- psychologie.de/\r\n\r\n \r\nAnhang: Konkretisierung der als notwendig erachteten \u00c4nderungen im SGB V\r\n(\u00c4nderungen fett gedruckt)\r\n1)\tAusweitung der Behandlungskapazit\u00e4ten f\u00fcr schwer psychisch kranke Menschen\r\nIn \u00a7 101 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 SGB V wird ein neuer Satz 2 eingef\u00fcgt:\r\n\u201e\u00a7 101 \u00dcberversorgung\r\n(1) \u2026.\r\n6. Ausnahmeregelungen zur Leistungsbegrenzung nach den Nummern 4 und 5 im Fall eines unterdurchschnittlichen Praxisumfangs; f\u00fcr psychotherapeutische Praxen mit unterdurchschnittlichem Praxisumfang soll eine Vergr\u00f6\u00dferung des Praxisumfangs nicht auf den Fachgruppendurchschnitt begrenzt werden. F\u00fcr Praxen, die an der Versorgung nach der Richtlinie gem\u00e4\u00df \u00a7 92 Absatz 6b teilnehmen, ist eine Vergr\u00f6\u00dferung des Praxisumfangs auf bis zu 175 Prozent des Fachgruppendurchschnitts zul\u00e4ssig, soweit diese der Versorgung nach der Richtlinie gem\u00e4\u00df \u00a7 92 Absatz 6b oder der psychotherapeutischen Anschlussbehandlung nach einer station\u00e4ren, teilstation\u00e4ren oder stations\u00e4quivalenten Krankenhausbehandlung wegen einer psychischen Erkrankung dient.\r\n(\u2026)\u201c\r\n\r\n2)\tF\u00f6rderung des \u00dcbergangs von station\u00e4r behandelten psychisch kranken Menschen in die ambulante psychotherapeutische Versorgung\r\n\u00a7 92 Absatz 6a SGB V wird in Satz 2 wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\u201e\u00a7 92 Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses\r\n(\u2026)\r\n(6a) In den Richtlinien nach Absatz 1 Satz 2 Nr. 1 ist insbesondere das N\u00e4here \u00fcber die psychotherapeutisch behandlungsbed\u00fcrftigen Krankheiten, die zur Krankenbehandlung geeigneten Verfahren, das Antrags- und Gutachterverfahren, die probatorischen Sitzungen sowie \u00fcber Art, Umfang und Durchf\u00fchrung der Behandlung zu regeln; der Gemeinsame Bundesausschuss kann dabei Regelungen treffen, die leitliniengerecht den Behandlungsbedarf konkretisieren. Sofern sich nach einer Krankenhausbehandlung eine ambulante psychotherapeutische Behandlung anschlie\u00dfen soll, k\u00f6nnen erforderliche psychotherapeutische Sprechstunden und probatorische Sitzungen fr\u00fchzeitig bereits w\u00e4hrend der Krankenhausbehandlung sowohl in der vertrags\u00e4rztlichen Praxis als auch in den R\u00e4umen des Krankenhauses durchgef\u00fchrt werden; das N\u00e4here regelt der Gemeinsame Bundesausschuss in den Richtlinien nach Satz 1 und nach Absatz 6b. Die Richtlinien nach Satz 1 haben dar\u00fcber hinaus Regelungen zu treffen \u00fcber die inhaltlichen Anforderungen an den Konsiliarbericht und an die fachlichen Anforderungen des den Konsiliarbericht (\u00a7 28 Abs. 3) abgebenden Vertragsarztes. Der Gemeinsame Bundesausschuss beschlie\u00dft in den Richtlinien nach Satz 1 Regelungen zur Flexibilisierung des Therapieangebotes, insbesondere zur Einrichtung von psychotherapeutischen Sprechstunden, zur F\u00f6rderung der fr\u00fchzeitigen diagnostischen Abkl\u00e4rung und der Akutversorgung, zur F\u00f6rderung von Gruppentherapien und der Rezidivprophylaxe sowie zur Vereinfachung des Antrags- und Gutachterverfahrens. Der Gemeinsame Bundesausschuss beschlie\u00dft bis sp\u00e4testens zum 31. Dezember 2020 in einer Erg\u00e4nzung der Richtlinien nach Satz 1 Regelungen zur weiteren F\u00f6rderung der Gruppentherapie und der weiteren Vereinfachung des Gutachterverfahrens; f\u00fcr Gruppentherapien findet ab dem 23. November 2019 kein Gutachterverfahren mehr statt. Der Gemeinsame Bundesausschuss hat s\u00e4mtliche Regelungen zum Antrags- und Gutachterverfahren aufzuheben, sobald er ein Verfahren zur Qualit\u00e4tssicherung nach \u00a7 136a Absatz 2a eingef\u00fchrt hat.\r\n(\u2026)\u201c\r\nIn \u00a7 87 Absatz 2c SGB V wird ein neuer Satz 11 eingef\u00fcgt:\r\n\u201e\u00a7 87 Bundesmantelvertrag, einheitlicher Bewertungsma\u00dfstab, bundeseinheitliche Orientierungswerte\r\n \r\n(\u2026)\r\n(2c) (\u2026) Bis zum [Datum einsetzen: sechs Monate nach Inkrafttreten des Gesetzes] ist im Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab f\u00fcr \u00e4rztliche Leistungen ein Zuschlag in H\u00f6he von 10 Prozent auf diejenigen psychotherapeutischen Leistungen vorzusehen, die im Rahmen einer Akutbehandlung oder einer neuen Richtlinienpsychotherapie erbracht wurden, die unter Ber\u00fccksichtigung von Sprechstunden und probatorischen Sitzungen innerhalb von 14 Tagen nach Entlassung aus einer station\u00e4ren psychiatrischen oder psychosomatischen Krankenhausbehandlung begonnen wurden. Der Zuschlag ist auf die Leistungen zu begrenzen, die im Quartal des Therapiebeginns und des Folgequartals erbracht werden.\r\n(\u2026)\u201c\r\n\r\n\r\n3)\tF\u00f6rderung der fachpsychotherapeutischen Weiterbildung in Praxen und MVZ\r\n\r\n\u00a7 75 a SGB V soll um folgenden Absatz 10 erg\u00e4nzt werden:\r\n(10)\r\nF\u00fcr die psychotherapeutische Versorgung sind bundesweit 1.500 Weiterbildungsstellen zur Durchf\u00fchrung der ambulanten Weiterbildung in Betriebsst\u00e4tten von zugelassenen Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten und Medizinischen Versorgungszentren, davon 300 Weiterbildungsstellen f\u00fcr das Gebiet der Psychotherapie f\u00fcr Kinder und Jugendliche und 75 Weiterbildungsstellen f\u00fcr das Gebiet Neuropsychologische Psychotherapie, zu f\u00f6rdern.\r\nDie Z\u00e4hlung der Stellen wird auf Basis der gef\u00f6rderten Vollzeit\u00e4quivalente durchgef\u00fchrt. Die Abs\u00e4tze 1 und 4 bis 8 gelten mit der Ma\u00dfgabe entsprechend, dass das N\u00e4here \u00fcber den Umfang und die Durchf\u00fchrung der finanziellen F\u00f6rderung zwischen der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung und dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen vereinbart wird und das Benehmen nach Absatz 4 Satz 3 mit der Bundespsychotherapeutenkammer herzustellen ist.\r\n\r\n4)\tF\u00f6rderung der fachpsychotherapeutischen Weiterbildung in Ambulanzen\r\n\r\n\u00a7 117 Absatz 3 c SGB V soll neu gefasst werden:\r\n\r\n(3c)\r\nF\u00fcr die Verg\u00fctung der in den Ambulanzen nach den Abs\u00e4tzen 3 bis 3ba erbrachten Leistungen gilt \u00a7 120 Absatz 2 Satz 1 und 2 entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass dabei eine Abstimmung mit Entgelten f\u00fcr vergleichbare Leistungen erfolgen soll. \u00a7 120 Absatz 3 Satz 2 und 3 und Absatz 4 Satz 1 gilt entsprechend. Die Ambulanzen sind verpflichtet, von der Verg\u00fctung, die sie von den Krankenkassen f\u00fcr die durch einen Aus- oder Weiterbildungsteilnehmenden erbrachte Leistung erhalten, jeweils einen Anteil in H\u00f6he von mindestens 40 Prozent an den jeweiligen Aus- oder Weiterbildungsteilnehmenden auszuzahlen. Sie haben die Auszahlung des Verg\u00fctungsanteils den Krankenkassen nachzuweisen. Die Ambulanzen haben der Bundespsychotherapeutenkammer die jeweils aktuelle H\u00f6he der von den Aus- oder Weiterbildungsteilnehmern zu zahlenden Ausbildungskosten sowie des auszuzahlenden Verg\u00fctungsanteils, erstmalig bis zum 31. Juli 2021, mitzuteilen. Die Bundespsychotherapeutenkammer hat eine bundesweite \u00dcbersicht der nach Satz 5 mitgeteilten Angaben zu ver\u00f6ffentlichen.\r\n\r\n\u00a7 120 Absatz 2 und Absatz 3 SGB V sollen neu gefasst werden:\r\n\r\n(2)\r\nDie Leistungen der Hochschulambulanzen, der Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten nach \u00a7 117 Absatz 3 b, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen Zentren und der medizinischen Behandlungszentren werden unmittelbar von der Krankenkasse verg\u00fctet.\r\nDie Verg\u00fctung wird von den Landesverb\u00e4nden der Hochschulen oder Hochschulkliniken, den\r\n \r\nWeiterbildungsst\u00e4tten, den Krankenh\u00e4usern oder den sie vertretenden Vereinigungen im Land vereinbart; die H\u00f6he der Verg\u00fctung f\u00fcr die Leistungen der jeweiligen Hochschulambulanz gilt auch f\u00fcr andere Krankenkassen im Inland, wenn deren Versicherte durch diese Hochschulambulanz behandelt werden.\r\nSie muss die Leistungsf\u00e4higkeit der Hochschulambulanzen, der Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen Zentren und der medizinischen Behandlungszentren bei wirtschaftlicher Betriebsf\u00fchrung gew\u00e4hrleisten.\r\nBei der Verg\u00fctung der Leistungen der Hochschulambulanzen sind die Grunds\u00e4tze nach Absatz 3 Satz 4 erstmals bis zum 1. Juli 2017 und danach jeweils innerhalb von sechs Monaten nach Inkrafttreten der Anpassung der Grunds\u00e4tze nach Absatz 3 Satz 4 zu ber\u00fccksichtigen.\r\nBei den Verg\u00fctungsvereinbarungen f\u00fcr Hochschulambulanzen nach Satz 2 sind Vereinbarungen nach Absatz 1 a Satz 1 zu ber\u00fccksichtigen.\r\nDie Vereinbarungen nach Satz 2 \u00fcber die Verg\u00fctung von Leistungen der sozialp\u00e4diatrischen Zentren und medizinischen Behandlungszentren sind, auf Grund der besonderen Situation dieser Einrichtungen durch die SARS CoV-2-Pandemie, bis zum 20. Juni 2020 vor\u00fcbergehend anzupassen.\r\nAbweichend von den S\u00e4tzen 2 und 3 soll die Verg\u00fctung der Leistungen, die die psychiatrischen Institutsambulanzen im Rahmen der Versorgung nach der Richtlinie de Gemeinsamen Bundesausschusses nach \u00a7 92 Absatz 6 b erbringen, nach den entsprechenden Bestimmungen im einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab f\u00fcr \u00e4rztliche Leistungen mit dem Preis der jeweiligen regionalen Euro-Geb\u00fchrenordnung erfolgen.\r\n\r\n(3)\r\nDie Verg\u00fctung der Leistungen der Hochschulambulanzen, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen Zentren, der medizinischen Behandlungszentren und sonstiger erm\u00e4chtigter \u00e4rztlich geleiteter Einrichtungen kann pauschaliert werden.\r\nDie Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten erhalten eine Verg\u00fctung f\u00fcr die einzelnen Leistungen, die in Abstimmung mit dem Inhalt der abrechnungsf\u00e4higen Leistungen nach dem einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab gem\u00e4\u00df \u00a7 87 Absatz 2 Satz 1 vereinbart werden.\r\nDie Verg\u00fctung muss eine im Krankenhaus \u00fcbliche Entlohnung der Weiterbildungsteilnehmenden erm\u00f6glichen und ist auf der Grundlage eines angemessenen Anteils der Leistungszeit an der Arbeitszeit der Weiterbildungsteilnehmenden zu bestimmen, der \u00fcber die gesamte Dauer der ambulanten Weiterbildung im Durchschnitt 50 Prozent nicht \u00fcberschreiten darf.\r\n\u00a7 295 Absatz 1 b Satz 1 gilt entsprechend.\r\nDas N\u00e4here \u00fcber Form und Inhalt der Abrechnungsunterlagen und der erforderlichen Vordrucke wird f\u00fcr die Hochschulambulanzen, die psychiatrischen Institutsambulanzen, die sozialp\u00e4diatrischen Zentren und die medizinischen Behandlungszentren von den Vertragsparteien nach \u00a7 301 Absatz 3, f\u00fcr die sonstigen erm\u00e4chtigten \u00e4rztlich geleiteten Einrichtungen von den Vertragsparteien nach \u00a7 83 Satz 1 vereinbart.\r\nDie Vertragsparteien nach \u00a7 301 Absatz 3 vereinbaren bis zum 23. Januar 2016 bundeseinheitliche Grunds\u00e4tze, die die Besonderheiten der Hochschulambulanzen angemessen abbilden, insbesondere zur Verg\u00fctungsstruktur und zur Leistungsdokumentation.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/77/279425/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140039.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001139",
                "regulatoryProjectTitle": "FTPs fordert st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der Psychotherapie in neuem Krankenhausgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)\r\n\r\nDGPs und FTPs nehmen Stellung zu dem am 13.03.2024 vorgelegten Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr ein Gesetz zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen\r\n\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) vermissen in dem Gesetz dringend ben\u00f6tigte Regelungen zur Sicherung einer angemessenen fachpsychotherapeutischen Versorgung im station\u00e4ren Rahmen.\r\nPsychische St\u00f6rungen sind einer der h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr Lebensjahre, die mit Einschr\u00e4nkungen und Behinderungen verbracht werden, f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4higkeit und Fr\u00fchberentung. Psychotherapie ist laut vorliegender interdisziplin\u00e4rer Leitlinien f\u00fcr die meisten psychischen Erkrankungen das Mittel der Wahl. Im Gesetzentwurf fehlt es aber an Regelungen, die f\u00fcr eine angemessene personelle Ausstattung der Krankenhausabteilungen f\u00fcr Psychiatrie, Psychosomatik und Kinder- und Jugendpsychiatrie sowie f\u00fcr eine ausreichende Qualifizierung des daf\u00fcr n\u00f6tigen psychotherapeutischen Nachwuchses sorgen w\u00fcrden.\r\n\r\nPersonalausstattung und leitliniengerechte Behandlung in psychiatrischen und psychosomatischen Einrichtungen\r\n\u00dcber die Mindestvorgaben der Richtlinie des G-BA zu \u201ePersonalausstattung Psychiatrie und Psychosomatik (PPP-Richtlinie)\u201c hinaus sollten Vorgaben zum notwendigen therapeutischen Personal f\u00fcr eine leitliniengerechte Versorgung von Menschen mit psychischen St\u00f6rungen gemacht und der Entwurf um Prozessindikatoren zur Abbildung einer solchen leitliniengerechten Behandlung erg\u00e4nzt werden. Zur Erarbeitung solcher spezifischen Vorgaben sollte der Gesetzgeber dem G-BA den Auftrag erteilen.\r\nWeiterhin sollte zu diesem Zweck auch der Diagnosen- und Prozedurenschl\u00fcssel (OPS) um Indikatoren erg\u00e4nzt werden, die die Abbildung einer leitliniengerechten Versorgung erm\u00f6glichen. Das w\u00fcrde eine Feststellung erlauben, welche Leistungen bei den Patient*innen ankommen und inwieweit die Vorgaben der PPP-Richtlinie auch tats\u00e4chlich zu einer leitliniengerechten Behandlung f\u00fchren. Konkret schlagen wir \u00c4nderungen im SGB V vor, die im Anhang spezifiziert werden.\r\n \r\nFinanzierung der Weiterbildung von Fachpsychotherapeutinnen und \u2013psychotherapeuten.  Die\tUniversit\u00e4ten\tund\tgleichgestellten\tHochschulen\tbilden\tseit\tder\tNovellierung\tdes Psychotherapeutengesetzes im Jahr 2020 eine wachsende Zahl von Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten aus. Diesen Neu-Approbierten fehlt es aber wegen ausstehender gesetzlicher Regelungen zur Finanzierung an M\u00f6glichkeiten, ihre fachpsychotherapeutische Weiterbildung, inklusive der daf\u00fcr notwendigen zweij\u00e4hrigen station\u00e4ren T\u00e4tigkeit, zu absolvieren und somit ihre berufliche Qualifikation abzuschlie\u00dfen. Damit steuert das Land trotz einer ausreichenden Anzahl von Studienabsolvent:innen\t\tauf\teinen\tMangel\tan\t\tFachpsychotherapeutinnen\tund Fachpsychotherapeuten zu, der durch die demographische Entwicklung noch versch\u00e4rft wird. Im station\u00e4ren Bereich fehlt es an quantitativen und qualitativen Vorgaben zur Personalausstattung der Fachabteilungen f\u00fcr Psychiatrie, Psychosomatik und Kinder- und Jugendpsychiatrie, die eine den aktuellen Behandlungsrichtlinien gem\u00e4\u00dfe psychotherapeutische Versorgung erm\u00f6glichen w\u00fcrde. Insbesondere fehlen Vorgaben f\u00fcr eine tempor\u00e4r erh\u00f6hte Zahl an Weiterbildungspl\u00e4tzen im station\u00e4ren Sektor, die es in den n\u00e4chsten Jahren, in denen es noch ein Nebeneinander von Aus- und Weiterbildungswegen zum Fachpsychotherapeuten bzw. zur Fachpsychotherapeutin  geben wird, einer ausreichenden Zahl von Fachpsychotherapeuten und -therapeutinnen erm\u00f6glicht, den station\u00e4ren Teil der Weiterbildung zu absolvieren. Diese Regelungsm\u00f6glichkeit wird im aktuellen Gesetzgebungsverfahren vers\u00e4umt und der bevorstehende Personalmangel damit versch\u00e4rft. Konkret schlagen wir \u00c4nderungen in der Bundespflegesatzverordnung (BPflV) vor, die im Anhang spezifiziert werden.\r\n\r\n\u00dcber die DGPs:\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung und Lehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5300 Mitglieder erforschen das Erleben und Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Welt der Universit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs informiert die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten Themen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs Journalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank f\u00fcr unterschiedliche Fachgebiete zur Verf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen geben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr \u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet: www.dgps.de\r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie:\r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaft- lichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner bei Gespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher Universit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Insti- tuten dienen, wenn es um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z. B. der Organisation von Studium und Lehre, der Inhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht. https://fakultaetentag-psychologie.de/\r\n \r\nAnhang:\tKonkrete\tVorschl\u00e4ge\tzu\t\u00c4nderungen\tan\tSGB\tV\tund Bundespflegesatzverordnung (\u00c4nderungen fett gedruckt)\r\n\r\n\u00a7 136a Absatz 2 SGB V werden folgende S\u00e4tze am Ende angef\u00fcgt:\r\n\r\nDer Gemeinsame Bundesausschuss erg\u00e4nzt die Richtlinie nach Satz 2 bis zum 1. Januar 2026 um Personalvorgaben f\u00fcr eine leitliniengerechte Behandlung. Zudem bestimmt er bis zum 1. Januar 2028 geeignete Prozessindikatoren zur Abbildung einer leitliniengerechten Behandlung in den Behandlungsbereichen der Richtlinie nach Satz 2.\r\n\r\nIn \u00a7 301 Absatz 2 SGB V wird nach Satz 7 folgender Satz 8 erg\u00e4nzt:\r\n\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit regelt in einer Rechtsverordnung das N\u00e4here zur Weiterentwicklung der Diagnosen- und Prozedurenschl\u00fcssel nach Satz 1 und Satz 2 zur Abbildung einer leitliniengerechten Behandlung f\u00fcr Krankenh\u00e4user, die nach \u00a7 17d Krankenhausfinanzierungsgesetz abrechnen.\r\n\r\n\u00a7 3 Absatz 3 BPflV soll wie folgt ge\u00e4ndert werden:\r\n\u201e\u2026 Bei der Vereinbarung sind insbesondere zu ber\u00fccksichtigen: \u2026\r\n7.\tf\u00fcr die Dauer der praktischen T\u00e4tigkeit die Verg\u00fctungen der Ausbildungsteilnehmerinnen und Ausbildungsteilnehmer nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 27 Absatz 4 des Psychotherapeutengesetzes in H\u00f6he von 1.000 Euro pro Monat.,\r\n8.\tdie Personalkosten der nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Psychotherapeutengesetz approbierten Psychotherapeutinnen oder Psychotherapeuten f\u00fcr die Dauer der Weiterbildung, soweit diese in tarifvertraglicher H\u00f6he verg\u00fctet werden.\r\nDer Gesamtbetrag darf den um den Ver\u00e4nderungswert nach \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 5 ver\u00e4nderten Gesamtbetrag des Vorjahres nur \u00fcberschreiten, soweit die Tatbest\u00e4nde nach Satz 4 Nummer 5, oder 7 oder 8 dies erfordern oder\u2026\u201c\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/97/62/279427/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270018.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001140",
                "regulatoryProjectTitle": "Arbeitspsychologinnen und Arbeitspsychologen als Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit ins ASiG aufnehmen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Novellierung: Arbeitssicherheitsgesetz (ASiG) aus dem Jahr 1973 und die DGUV\r\nVorschrift\r\nEine Anpassung des ASiG sollte umgesetzt werden, damit eine Beratung der Betriebe zur\r\nSicherstellung von Sicherheit und Gesundheit am Arbeitsplatz neben Betriebs\u00e4rzten/innen und\r\nFachkr\u00e4ften f\u00fcr Arbeitssicherheit auch durch weitere qualifizierte Professionen erm\u00f6glicht wird.\r\nDie Notwendigkeit einer Anpassung ergibt sich aus den folgenden Fakten:\r\n\u2022 Psychische Belastungen spielen in der Arbeitswelt eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Die\r\nzunehmende Digitalisierung und Flexibilisierung der Arbeit (Arbeit 4.0) verst\u00e4rkt diesen seit\r\nJahren sichtbaren Trend. Bei der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung ist die Beurteilung psychischer\r\nBelastungen im Arbeitsschutzgesetz zwar verpflichtend vorgeschrieben. Sie scheitert aber\r\nh\u00e4ufig in der Praxis daran, dass Betriebs\u00e4rzte/innen und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit \u2013\r\nauch aus ihrer eigenen Sicht \u2013 f\u00fcr die Beurteilung psychischer Belastungen (z.B. im\r\nBereich kognitive Ergonomie oder soziale Beziehungen, wie F\u00fchrung und\r\nZusammenarbeit) nicht ausreichend qualifiziert sind, wie die Sifa-Langzeitstudie zeigt, die\r\n\u00fcber 2000 Sicherheitsfachkr\u00e4fte (Sifas) und Betriebs\u00e4rzte/innen aus 500 Betrieben \u00fcber\r\n10 Jahre begleitete. Die Diagnostik psychischer Belastungen, die Ableitung\r\nwissenschaftlich abgesicherter Ma\u00dfnahmen der Arbeitsgestaltung, die Beratung und\r\nUnterst\u00fctzung der Unternehmensleitung bei der partizipativen Planung und Umsetzung der\r\nVer\u00e4nderungsprozesse und deren Wirkungsanalyse sind Kernkompetenzen von\r\nPsychologinnen und Psychologen mit dem Schwerpunkt Arbeits- und\r\nOrganisationspsychologie bzw. Arbeit, Sicherheit und Gesundheit.\r\n\u2022 Es besteht ein zunehmender Mangel an Arbeitsmedizinern und Arbeitsmedizinerinnen. Die\r\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin hat wissenschaftlich belegt, dass\r\naufgrund demographischer Faktoren (viele \u00c4rzte im Rentenalter, wenig Nachwuchs)\r\nbereits 2013 mehr als 4 Millionen Beratungsstunden nicht erbracht werden konnten \u2013 mit\r\nsteigender Tendenz, da ein sehr gro\u00dfer Teil der Arbeits- und Betriebsmediziner 60 Jahre\r\nund \u00e4lter ist. Dies ist auch in der Praxis sp\u00fcrbar: Kleine Betriebe und solche auf dem Land\r\nfinden kaum noch einen Betriebsarzt. Damit bricht ohne weitere Professionen die fachlich\r\nfundierte Beratung der Betriebe zum Thema Gesundheit am Arbeitsplatz zusammen. Mit\r\ndem ASiG haben wir zurzeit ein Gesetz, das viele Betriebe nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen, da sie\r\nkeinen Betriebsarzt mehr finden. Diesen gesetzesfreien Raum kann eine Regierung nicht\r\ndulden. Selbst bei den in den letzten Jahren gestiegenen Zahlen der Absolvent/inn/en im\r\nBereich Arbeitsmedizin wird die Versorgungsl\u00fccke immer gr\u00f6\u00dfer, da deren Zahl (ca. 300)\r\nseit Jahren unter denen der Abg\u00e4nger in den Ruhestand (ca. 600) pro Jahr liegt.\r\n\u2022 Bereits heute setzen \u00fcberbetriebliche Dienste weitere (nicht qualit\u00e4tsgesicherte)\r\nProfessionen bei der Beratung ein und rechnen die Einsatzstunden im Regelfall \u00fcber\r\ndenen des Betriebsarztes ab. Hier muss eine Qualit\u00e4tssicherung erfolgen und man muss\r\ndiese Praxis legalisieren.\r\n\u2022 Psychologinnen und Psychologen, die \u00fcber entsprechende Kompetenzen zur Beratung\r\nhinsichtlich der Einbeziehung der psychischen Belastungen in die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung\r\nverf\u00fcgen, sind durch ASiG und DGUV Vorschrift 2 aktuell von der Beauftragung zur\r\nGrundbetreuung und der betriebsspezifischen Betreuung der DGUV Vorschrift 2\r\nausgeschlossen. Sie k\u00f6nnen bislang nur anlassbezogen als \u201eHilfspersonal\u201c von\r\nBetriebs\u00e4rzten/innen oder Sicherheitsfachkr\u00e4ften arbeiten. Eine multidisziplin\u00e4re\r\nprofessionelle Zusammenarbeit auf Augenh\u00f6he ist damit nicht m\u00f6glich.\r\n\u2022 Es gibt aktuell bereits eine Arbeitsgruppe, die eine Reform der DGUV Vorschrift 2\r\n(Betriebs\u00e4rzte und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit) vorbereitet. Die Vorschrift 2\r\nkonkretisiert das ASiG. Viele Reformschritte sind aber ohne eine vorherige \u00c4nderung oder\r\nErg\u00e4nzung des ASiG nicht umsetzbar.\r\nKonsequenz\r\nEin Unternehmen, als Verantwortlicher f\u00fcr den Arbeitsschutz, muss in die Lage versetzt\r\nwerden, die Expertinnen und Experten einzusetzen, die die Probleme des Betriebs mit der\r\nh\u00f6chsten Fachkompetenz l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das sind nicht mehr zwangsl\u00e4ufig nur\r\nTechniker/innen und Mediziner/innen, sondern zunehmend andere Professionen, wie z.B.\r\nArbeitswissenschaftler, Arbeitshygieniker und Arbeits- und Organisationspsychologen. Die\r\nVereinbarung im Rahmen der GDA von Arbeitgeber-Arbeitnehmervertretern sowie\r\ngesetzlichen Unfallversicherern im Jahre 2013 hat das Arbeitsschutzgesetz in \u00a75 Abschnitt 6\r\ndementsprechend angepasst und zeigt die Bedeutung psychologischer Prozesse und der\r\nErkennung der Gef\u00e4hrdungen sehr deutlich.\r\nDaher sollte im Sinne eines zeitgem\u00e4\u00dfen und problemangemessenen Arbeitsschutz-\r\nverst\u00e4ndnisses das Arbeitssicherheitsgesetz (ASiG) aus dem Jahr 1973 und die DGUV\r\nVorschrift 2 so angepasst werden, dass von Arbeitgebern auch andere Professionen,\r\ninsbesondere Arbeits- und Organisationspsychologen und -psychologinnen, die \u00fcber\r\nentsprechende Kompetenzen zur Beratung der Betriebe bei der sicheren und gesunden\r\nGestaltung der Arbeitspl\u00e4tze und insbesondere bei der Einbeziehung der psychischen\r\nBelastungen in die Gef\u00e4hrdungsbeurteilung verf\u00fcgen, auch offiziell als Berater der Betriebe im\r\nRahmen der Einsatzzeiten der Grundbetreuung der DGUV Vorschrift 2 t\u00e4tig werden k\u00f6nnen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/96/283630/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050026.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001431",
                "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Durchf\u00fchrbarkeit bei \u00c4nderung der Approbationsordnung (PsychThApprO)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Referentenentwurf der zweiten Verordnung zur \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr\r\nPsychotherapeutinnen und Psychotherapeuten\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie\r\n(FTPs) nehmen wie folgt Stellung zu dem am 21.05.2024 vorgelegten Referentenentwurf\r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr eine \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr\r\nPsychotherapeutinnen und Psychotherapeuten:\r\nDie bisherigen Erfahrungen mit der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung (aoPP) nach\r\nPsychThG, \u00a710, Absatz 4, Nummer 2 zeigen, dass diese nicht auf Dauer in der Form und dem\r\nUmfang fl\u00e4chendeckend und rechtssicher umsetzbar ist wie es durch die geltende\r\nApprobationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten (PsychThApprO)\r\nvorgeschrieben wird. Auf diese Schwierigkeiten haben wir als Teil der Arbeitsgruppe\r\n\u201eAnwendungsorientierte Parcourspr\u00fcfung (AoPP)\u201c zusammen mit Vertreter:innen des Institutes\r\nf\u00fcr medizinische und pharmazeutische Pr\u00fcfungsfragen (IMPP), der\r\nBundespsychotherapeutenkammer (BPtK) und der Landespr\u00fcfungs\u00e4mter (LP\u00c4) in den\r\nzur\u00fcckliegenden Monaten mehrfach und eindringlich hingewiesen.\r\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen DGPs und FTPs ausdr\u00fccklich und in Abstimmung mit der\r\nArbeitsgruppe \u201eAoPP\u201c, dass der Gesetzgeber mit dem vorgelegten \u00c4nderungsvorschlag zur\r\nPsychThApprO dieses Problem aufgreift. Insbesondere begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Pr\u00fcfung der\r\nf\u00fcnf Kompetenzbereiche nun in zwei Stationen erfolgen soll. Dies reduziert die Pr\u00fcfungsdauer\r\npro Pr\u00fcfling, wobei der Fokus auf die Kompetenzbereiche erhalten bleibt. Gleichzeitig f\u00fchrt dies\r\nzu einer Verringerung der Pr\u00fcferstunden, des Zeitaufwands f\u00fcr Simulationspersonen und der\r\nben\u00f6tigten Raumkapazit\u00e4ten. Das vorgeschlagene Format erscheint somit grunds\u00e4tzlich f\u00fcr\r\neinen \u00dcbergangszeitraum geeignet und umsetzbar.\r\nWir m\u00f6chten auf folgende Aspekte hinweisen, die eine weitere organisatorische Vereinfachung\r\nund Ressourceneinsparung erm\u00f6glichen w\u00fcrden:\r\nProf. Dr. Karl Lauterbach\r\nBundesminister f\u00fcr Gesundheit\r\nPer E-Mail an\r\n221@bmg.bund.de.\r\nNachrichtlich an alle\r\nLandesministerien f\u00fcr Kultus und\r\nGesundheit\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) e.V.\r\nMarienstra\u00dfe 30 \u00b7 10117 Berlin Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft\r\nf\u00fcr Psychologie e.V.\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\nMarienstr. 30\r\n10117 Berlin\r\nE-Mail: praesident@dgps.de\r\nVorsitzender des Fakult\u00e4tentages\r\nPsychologie (FTPs)\r\nProf. Dr. Conny Herbert Antoni\r\nUniversit\u00e4t Trier\r\nE-Mail: antoni@uni-trier.de\r\nAmtsgericht Berlin\r\nVR 35794 B\r\n2\r\n1) In der gemeinsamen Arbeitsgruppe \u201eAoPP\u201c waren sich die Vertreter:innen aller an der\r\nPr\u00fcfung beteiligten Institutionen einig, dass bei einer Reduktion auf 2 Stationen und einer\r\nvorgeschalteten Vorbereitungszeit eine Stationsdauer von 25 Minuten ausreichend ist\r\n(nicht 30 Minuten wie im Referentenentwurf vorgeschlagen). Dadurch lie\u00dfen sich die\r\nGesamtpr\u00fcfungszeit pro Pr\u00fcfling auf 1 Stunde reduzieren und weitere Kosten einsparen,\r\nohne dass aus Sicht der Fachpersonen Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen erwartet werden. Deshalb\r\npl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine Pr\u00fcfungszeit der aoPP von insgesamt 60 Minuten inkl.\r\nWechselzeiten, um die Durchf\u00fchrung zu vereinfachen und die Aufgabe\r\nressourcenschonend zu bew\u00e4ltigen. Dies entspricht bei insgesamt f\u00fcnf\r\nKompetenzbereichen pro Kompetenzbereich einem Umfang von 10 Minuten; f\u00fcr den\r\nKompetenzbereich der therapeutischen Beziehungsgestaltung werden 2 x 5 Minuten\r\nangesetzt, also insgesamt ebenfalls 10 Minuten.\r\n2) Da sich die Anzahl der Stationen und damit die Gesamtpr\u00fcfungszeit deutlich reduziert,\r\nsind neben den vorgesehenen Wechselzeiten keine zus\u00e4tzlichen Pausenzeiten f\u00fcr die\r\nzu pr\u00fcfenden Personen erforderlich. Wir schlagen daher vor, die Vorgabe von\r\nangemessenen Pausenzeiten aus \u00a7 51 (4) zu streichen. Gleichwohl wird die\r\nPr\u00fcfungsorganisation vor Ort angemessene Pausenzeiten f\u00fcr Schauspielpersonen und\r\nPr\u00fcfende ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, die mehrfach hintereinander dieselbe Situation\r\nspielen bzw. bewerten m\u00fcssen. Dazu ist aber eine Regelung in der Verordnung nicht\r\nerforderlich.\r\n3) Die Einf\u00fchrung in die Modalit\u00e4ten der Parcourspr\u00fcfung muss nicht zwingend durch\r\ndie:den Vorsitzende:n pers\u00f6nlich erfolgen. Sie/ er kann diese Aufgabe auch delegieren,\r\nwas die parallele und teilversetzte Durchf\u00fchrung von mehreren gleichartigen Parcours\r\nerm\u00f6glicht und somit die Anzahl der erforderlichen Parcours reduzieren hilft. Wir schlagen\r\ndaher f\u00fcr \u00a751 (5) folgende erg\u00e4nzende Formulierung vor: \u201e(5) Vor Beginn der\r\nanwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung weist die oder der Vorsitzende der\r\nanwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung oder eine von ihr/ ihm beauftragte Person die\r\nPr\u00fcfungskandidatinnen und Pr\u00fcfungskandidaten in einem Raum, der nicht einer der\r\nStationen zugeteilt ist, in die Modalit\u00e4ten der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung\r\nein.\u201c\r\n4) Der strukturierte Bewertungsbogen nach \u00a749 (2) sollte keine Checkliste i.S. ersch\u00f6pfend\r\nund zwingend erwarteter Verhaltensmerkmale der zu pr\u00fcfenden Personen vorgeben. Das\r\nerscheint f\u00fcr eine simulierte psychotherapeutische Situation nicht angemessen. Wir\r\nschlagen daher vor, den Begriff \u201eCheckliste\u201c durch den Begriff \u201eBewertungsschema\u201c zu\r\nersetzen.\r\nWir m\u00f6chten ebenfalls in Abstimmung mit den Vertreter:innen der Arbeitsgruppe \u201eAoPP\u201c deutlich\r\nmachen, dass das jetzt vorgeschlagene Format weiterhin nur ein \u00dcbergangsformat sein kann.\r\nZwar erleichtert eine Reduktion der Stationenzahl den Gesundheitsbeh\u00f6rden die\r\nPr\u00fcfungsdurchf\u00fchrung vor Ort, aber der Aufwand f\u00fcr die Rekrutierung, Schulung und Anleitung\r\nvon Simulationspersonen vor Ort bleibt erheblich und ist langfristig f\u00fcr die j\u00e4hrlich erwartete Zahl\r\nvon Pr\u00fcfungen (2.500-3.000) nicht umsetzbar. Auch stellt sich bei Beibehaltung des Formats mit\r\nSimulationspersonen weiterhin das Problem, dass Kompetenzen im Bereich der Klinischen\r\nKinder- und Jugendpsychologie und -psychotherapie nicht angemessen gepr\u00fcft werden\r\nk\u00f6nnen. Der erg\u00e4nzende Satz \u201eMindestens 20 von Hundert aller Pr\u00fcfungsaufgaben eines\r\nPr\u00fcfungssemesters m\u00fcssen sich auf Kinder und Jugendliche beziehen\u201c in \u00a749 Absatz 1 erkennt\r\ndieses Problem an, versch\u00e4rft jedoch weiter das organisatorische Problem der Umsetzung, da\r\nKinder und Jugendliche aus rechtlichen und ethischen Gr\u00fcnden nicht als Simulationspersonen\r\neingesetzt werden k\u00f6nnen.\r\nDGPs und FTPs m\u00f6chten erg\u00e4nzend noch auf Inkonsistenzen in der Begr\u00fcndung und\r\nErl\u00e4uterung des Entwurfs hinweisen.\r\na. Kosten und Aufwand zur Durchf\u00fchrung der psychotherapeutischen Pr\u00fcfungen werden in\r\nden Kommentaren substantiell untersch\u00e4tzt: So muss der Stundensatz f\u00fcr Pr\u00fcfer:innen\r\nh\u00f6her angesetzt werden und den Honorarausfall f\u00fcr vergleichbare T\u00e4tigkeiten abbilden,\r\n3\r\nda sonst langfristig nicht genug Pr\u00fcfer:innen gewonnen werden k\u00f6nnen (aktuelle\r\nVerg\u00fctung bei klinischer T\u00e4tigkeit: ca. 120 EUR/ 50 Min.). Die eingeplante Zeit f\u00fcr die\r\nSchulung der Simulationspersonen muss f\u00fcr jede Rolle neu angesetzt werden, anstatt\r\nwie hier angenommen von einmaligen Schulungen auszugehen. Die Anzahl der\r\nben\u00f6tigten R\u00e4ume ist zu gering angesetzt, da weitere Aufenthaltsbereiche f\u00fcr die Vor-\r\nund Nachbereitung ben\u00f6tigt werden, insbesondere wenn mehrere Parcours gleichzeitig\r\noder versetzt durchgef\u00fchrt werden. Die Personalkosten f\u00fcr die Aufsichtspersonen der\r\nPr\u00fcfungen sind zu gering angesetzt, da verantwortliche T\u00e4tigkeiten wie\r\nIdentit\u00e4tspr\u00fcfungen und die Koordinierung paralleler Abl\u00e4ufe zur Sicherung der\r\nGeheimhaltung nicht von Hilfskr\u00e4ften durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Daraus ergibt sich\r\nzum einen, dass das Einsparpotenzial noch deutlich h\u00f6her ist als gedacht. Zum anderen\r\nergibt sich daraus, dass auch das neue Format bei realistischer Kalkulation weiterhin zu\r\nhohe organisatorische, personelle und r\u00e4umliche Kapazit\u00e4ten erfordert.\r\nb. Die Erl\u00e4uterungen und Kommentare zum \u00c4nderungsentwurf der PsychThApprO\r\nsuggerieren eine Verantwortlichkeit der Landesbeh\u00f6rden und Universit\u00e4ten, die\r\nPsychThG und PsychThApprO so nicht vorsehen: Wenngleich an einzelnen Standorten\r\ngute L\u00f6sungen zwischen Universit\u00e4ten und Landesbeh\u00f6rden gefunden wurden, liegt laut\r\nGesetz die Gesamtverantwortung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen zurecht bei den\r\nLandesbeh\u00f6rden, und es bedarf individueller Absprachen zwischen Universit\u00e4tsleitung\r\nund Landesbeh\u00f6rden. Im aktuellen Entwurf wird bspw. mit Blick auf die Organisation der\r\nR\u00e4ume mehrfach explizit auf die Universit\u00e4ten bzw. Fakult\u00e4ten verwiesen, w\u00e4hrend in\r\nPsychThG und PsychThApprO die Landesbeh\u00f6rde als f\u00fcr die psychotherapeutische\r\nPr\u00fcfung zust\u00e4ndige Stelle genannt wird (vgl. \u00a710 PsychG und \u00a719 PsychThApprO). Wir\r\nbitten, in Kommentaren zu den Regelungen zur Organisation der Staatspr\u00fcfung die\r\nHauptverantwortung der Landesbeh\u00f6rden zu ber\u00fccksichtigen.\r\nZusammenfassend stellt dieser Reformvorschlag somit einerseits einen zwingend und\r\ndringend notwendigen Schritt dar, um die Durchf\u00fchrbarkeit und Rechtssicherheit der aoPP\r\nherzustellen. Durch einige der oben beschriebenen Nachbesserungen k\u00f6nnten zudem die\r\nOrganisation und der Aufwand weiter verringert werden, ohne dass Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen\r\nbef\u00fcrchtet werden m\u00fcssten. Langfristig wird es jedoch zwingend notwendig sein, auch zur\r\nPr\u00fcfung des Kindes- und Jugendbereichs nochmals eine Format\u00e4nderung vorzunehmen, f\u00fcr die\r\nm\u00f6glichst umgehend Vorbereitungsarbeiten in Angriff genommen werden sollten.\r\n___________________________________________________________________________\r\n\u00dcber die DGPs:\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung\r\nund Lehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5300 Mitglieder erforschen das\r\nErleben und Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Welt\r\nder Universit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs\r\ninformiert die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten\r\nThemen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs Journalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank\r\nf\u00fcr unterschiedliche Fachgebiete zur Verf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen\r\ngeben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr \u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet:\r\nwww.dgps.de\r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie:\r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaft-\r\nlichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner bei\r\nGespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher\r\nUniversit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Insti\r\ntuten dienen, wenn es um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z.B. der Organisation von\r\nStudium und Lehre, der Inhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht.\r\nhttps://fakultaetentag-psychologie.de/"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/87/346240/Stellungnahme-Gutachten-SG2408220011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001431",
                "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Durchf\u00fchrbarkeit bei \u00c4nderung der Approbationsordnung (PsychThApprO)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Zweite Verordnung zur \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) und der Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) nehmen wie folgt Stellung zu der am 12.8.2024 vorgelegten Verordnung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr eine \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten\r\nDGPs und FTPs begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass der Gesetzgeber mit dem vorgelegten \u00c4nderungsvorschlag zur PsychThApprO zentrale Vorschl\u00e4ge des IMPP und des FTPs aufgegriffen hat und dadurch wichtige organisatorische, personelle und finanzielle Probleme der bisherigen Form der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung (aoPP) reduziert.\r\nInsbesondere begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Pr\u00fcfung der f\u00fcnf Kompetenzbereiche nun in zwei Stationen erfolgen soll. Dies reduziert die Pr\u00fcfungsdauer pro Pr\u00fcfling, wobei der Fokus auf die Kompetenzbereiche erhalten bleibt. Gleichzeitig f\u00fchrt dies zu einer Verringerung der Pr\u00fcferstunden, des Zeitaufwands f\u00fcr Simulationspersonen und der ben\u00f6tigten Raumkapazit\u00e4ten. Das vorgeschlagene Format erscheint somit grunds\u00e4tzlich f\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum geeignet und umsetzbar.\r\nWir m\u00f6chten dennoch deutlich machen, dass das jetzt vorgeschlagene Format weiterhin nur ein \u00dcbergangsformat sein kann. Zwar erleichtert eine Reduktion der Stationenzahl den Gesundheitsbeh\u00f6rden die Pr\u00fcfungsdurchf\u00fchrung vor Ort, aber der Aufwand f\u00fcr die Rekrutierung, Schulung und Anleitung von Simulationspersonen vor Ort bleibt erheblich und ist langfristig f\u00fcr die j\u00e4hrlich erwartete Zahl von Pr\u00fcfungen (2.500-3.000) nicht umsetzbar. In diesem Zusammenhang m\u00f6chten wir darauf hinweisen, dass die vorgelegten Kostenkalkulationen den Schulungsaufwand f\u00fcr die Schauspielpersonen (Vorgabe 6) systematisch untersch\u00e4tzt. Anders als f\u00fcr die Pr\u00fcfer und Pr\u00fcferinnen ist hier nicht nur eine einmalige Grundsatzschulung f\u00fcr j\u00e4hrlich 10% der Schauspielpersonen notwendig, sondern die Schauspielpersonen m\u00fcssen f\u00fcr jede\r\nProf. Dr. Karl Lauterbach Bundesminister f\u00fcr Gesundheit\r\nPer E-Mail an 221@bmg.bund.de.\r\nNachrichtlich an alle Landesministerien f\u00fcr Kultus und Gesundheit\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs) e.V.\r\nMarienstra\u00dfe 30 \u00b7 10117 Berlin\r\nPr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie e.V.\r\nProf. Dr. Stefan Schulz-Hardt\r\nMarienstr. 30\r\n10117 Berlin\r\nE-Mail: praesident@dgps.de\r\nVorsitzender des Fakult\u00e4tentages\r\nPsychologie (FTPs)\r\nProf. Dr. Conny Herbert Antoni\r\nUniversit\u00e4t Trier\r\nE-Mail: antoni@uni-trier.de\r\nAmtsgericht Berlin\r\nVR 35794 B\r\n2\r\nRolle, die sie \u00fcbernehmen, erneut geschult werden. Der Aufwand entsteht also j\u00e4hrlich f\u00fcr alle Schauspielpersonen an allen Stationen neu.\r\nAuch stellt sich bei Beibehaltung des Formats mit Simulationspersonen weiterhin das Problem, dass Kompetenzen im Bereich der Klinischen Kinder- und Jugendpsychologie und -psychotherapie nicht angemessen gepr\u00fcft werden k\u00f6nnen, da Kinder und Jugendliche aus rechtlichen und ethischen Gr\u00fcnden nicht als Simulationspersonen eingesetzt werden k\u00f6nnen.\r\nZusammenfassend stellt dieser Reformvorschlag somit einerseits einen zwingend und dringend notwendigen Schritt dar, um die Durchf\u00fchrbarkeit und Rechtssicherheit der aoPP herzustellen. Langfristig wird es jedoch zwingend notwendig sein, auch zur Pr\u00fcfung des Kindes- und Jugendbereichs nochmals eine Format\u00e4nderung vorzunehmen, f\u00fcr die m\u00f6glichst umgehend Vorbereitungsarbeiten in Angriff genommen werden sollten.\r\n___________________________________________________________________________\r\n\u00dcber die DGPs:\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie (DGPs e.V.) ist eine Vereinigung der in Forschung und Lehre t\u00e4tigen Psychologinnen und Psychologen. Die \u00fcber 5500 Mitglieder erforschen das Erleben und Verhalten des Menschen. Sie publizieren, lehren und beziehen Stellung in der Welt der Universit\u00e4ten, in der Forschung, der Politik und im Alltag. Die Pressestelle der DGPs informiert die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Beitr\u00e4ge der Psychologie zu gesellschaftlich relevanten Themen. Dar\u00fcber hinaus stellt die DGPs Journalistinnen*Journalisten eine Expertendatenbank f\u00fcr unterschiedliche Fachgebiete zur Verf\u00fcgung, die Auskunft zu spezifischen Fragestellungen geben k\u00f6nnen. Wollen Sie mehr \u00fcber uns erfahren? Besuchen Sie die DGPs im Internet: www.dgps.de\r\n\u00dcber den Fakult\u00e4tentag Psychologie:\r\nDer Fakult\u00e4tentag Psychologie (FTPs) ist die hochschulpolitische Vertretung der wissenschaftlichen Psychologie an den deutschen Universit\u00e4ten. Der Fakult\u00e4tentag ist Ansprechpartner bei Gespr\u00e4chen auf politischer Ebene, um die Interessen der psychologischen Institute deutscher Universit\u00e4ten geb\u00fcndelt zu vertreten. Er soll au\u00dferdem der Kommunikation zwischen den Instituten dienen, wenn es um die Diskussion und Abstimmung von Fragen z.B. der Organisation von Studium und Lehre, der Inhalte von Studieng\u00e4ngen oder der Schwerpunktsetzungen geht. https://fakultaetentag-psychologie.de/"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}