{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-05-01T16:29:36.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-05-01T16:29:36.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32041,
                "validFromDate": "2024-05-01T16:29:36.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der VWA-Bundesverband informiert \u00fcber das T\u00e4tigkeitsfeld der Verwaltungs- und Wirtschafts-Akademien und die Qualit\u00e4t ihrer Lehr- und Studiengangs-Abschl\u00fcsse.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/6c/270103/Geschaeftsbericht-Ausgabe-2023-fuer-das-Jahr-2022.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Arnulf-Klett-Platz",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70173"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bundesverband@vwa.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4971128046413",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://vwa.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Univ.-Prof. Dr.",
                "firstName": "Ernst",
                "lastName": "Tro\u00dfmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Torsten",
                "lastName": "Fritz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Univ.-Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ernst",
                "function": "Pr\u00e4sident des VWA-Bundesverbandes",
                "lastName": "Tro\u00dfmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Vizepr\u00e4sident und Erster Stellvertreter des Pr\u00e4sidenten",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Torsten",
                "function": "Vizepr\u00e4sident und Zweiter Stellvertreter des Pr\u00e4sidenten",
                "lastName": "Fritz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 24,
            "totalCount": 24
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bundesverband Deutscher Verwaltungs- und Wirtschafts-Akademien e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006671/32041",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/bb/270104/Lobbyregister-Detailansicht-R006671-2024-05-01_16-29-36.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-01T16:29:36.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 32041,
    "registerNumber": "R006671",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AFBG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der beruflichen Aufstiegsfortbildung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/afbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Nach \u00a72 Abs.1 AFBG ist die F\u00f6rderungsf\u00e4higkeit von Fortbildungsma\u00dfnahmen auf Abschl\u00fcsse zu \u00f6ffentlich-rechtlich geregelten Pr\u00fcfungen beschr\u00e4nkt. Dies hat markante wettbewerbsbeschr\u00e4nkende Wirkungen, da damit kammereigene Anbieter (etwa der IHK oder der HWK) faktisch bevorzugt werden. Der VWA-Bundesverband setzt sich daf\u00fcr ein, die F\u00f6rderungsf\u00e4higkeitn auf gleichwertige Qualifikationen und Abschl\u00fcsse zu erweitern, um damit die bestehenden wettbewerbsbeschr\u00e4nkenden Wirkungen zu beseitigen. Nach Satz 2 ist dies derzeit lediglich f\u00fcr \"Fortbildungsabschl\u00fcsse nach den Weiterbildungsempfehlungen der Deutschen Krankenhausgesellschaft\" m\u00f6glich. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000537",
                "statements": [],
                "title": "F\u00f6rderungsf\u00e4higkeit nach \u00a72 Abs. 1 AFBG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}