{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-04-05T17:53:01.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-04-05T17:53:01.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29581,
                "validFromDate": "2024-04-05T17:53:01.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zum Zweck der Interessenvertretung f\u00fchrt die Europ\u00e4ische Akademie Berlin mit Mitgliedern des Deutschen Bundestags und der Bundesregierung Gespr\u00e4che zur St\u00e4rkung der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und der Integration der Bundesrepublik Deutschland in die Europ\u00e4ische Union. Zus\u00e4tzlich kooperiert die Europ\u00e4ische Akademie Berlin mit Abgeordneten und Funktionstr\u00e4gern in den Bereichen der politischen Bildung und internationalen Begegnung, indem sie sie mit interessierten Gruppen zusammenbringt.\r\n\r\nDie Kontakte zu Abgeordneten aller Parlamente sollen zudem genutzt werden, um den Abgeordneten beim Erreichen des Staatsziels der europ\u00e4ischen Integration der Bundesrepublik zur Seite zu stehen. Au\u00dferdem setzt sich die Europ\u00e4ische Akademie Berlin f\u00fcr die St\u00e4rkung der (europa-)politischen Bildung als einer Grundlage der freiheitlich-demokratischen Grundordnung der Bundesrepublik Deutschland ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_GU_SED_JUSTICE",
                "de": "Aufarbeitung SED-Unrecht",
                "en": "Coming to terms with SED injustice"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_GU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Deutsche Einheit\"",
                "en": "Other in the field of \"German unity\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_GERMAN_UNITY",
                "de": "Deutsche Einheit",
                "en": "German unity"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/81/2b/264619/EAB_Jahresabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 29.53,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Bismarckallee",
            "streetNumber": "46/48",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "14193"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "direktor@eab-berlin.eu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493089595110",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.eab-berlin.eu"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Johann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Direktor",
                "lastName": "Johann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-22",
            "naturalPersons": 26,
            "organizations": 2,
            "totalCount": 28
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft der Europ\u00e4ischen Akademien"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Europ\u00e4ische Akademie Berlin"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Fehlbedarfsfinanzierung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Senatskanzlei Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 590001,
                    "to": 600000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "CERV-Mittel",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 390001,
                    "to": 400000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Bonn",
                "name": "bpb Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Eschborn",
                "name": "GIZ - Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006599/29581",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/6c/264620/Lobbyregister-Detailansicht-R006599-2024-04-05_17-53-01.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-05T17:53:01.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 29581,
    "registerNumber": "R006599",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}