{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-04T15:42:51.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-07-04T15:42:51.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-31T09:43:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41651,
                "validFromDate": "2024-07-31T09:43:20.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36617,
                "validFromDate": "2024-07-04T15:42:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-31T09:43:20.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsch-T\u00fcrkische Jugendbr\u00fccke ist die zentrale Fach- und F\u00f6rderstelle des deutsch-t\u00fcrkischen Schul- und Jugendaustauschs. Unsere Ziele sind die Begegnung, Bef\u00e4higung und gesellschaftliche Beteiligung junger Menschen aus der T\u00fcrkei und Deutschland.\r\n\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung f\u00fchren wir Gespr\u00e4che mit Vertreter*innen der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages. Diese Gespr\u00e4che dienen dazu, \u00c4nderungsnotwendigkeiten zur St\u00e4rkung des deutsch-t\u00fcrkischen Jugendaustauschs zu erl\u00e4utern. Diese Rahmenbedingungen sind f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Jugendbr\u00fccke, auch im Hinblick auf die Situation ihrer Besch\u00e4ftigten, von gro\u00dfer Bedeutung.\r\n\r\nDabei geht es unter anderem um die St\u00e4rkung der internationalen Jugendarbeit und der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik mit besonderem Schwerpunkt auf die gesellschaftlichen und politischen Beziehungen zur T\u00fcrkei. Im Zuge dessen werden auch parlamentarische Abende und Diskussionsveranstaltungen durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreter*innen der Ministerien eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen Stellungnahmen zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d6/48/339172/JA-DTJB-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung im Rahmen des Projektes \"Deutsch-T\u00fcrkische Jugendbr\u00fccke III\" mit einer Laufzeit vom 01.01.2023 bis 31.12.2027.",
                "donationEuro": {
                    "from": 820001,
                    "to": 830000
                },
                "name": "Stiftung Mercator GmbH"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 820001,
            "to": 830000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Talstr.",
            "streetNumber": "38",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40217"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@jugendbruecke.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4921197267661",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.jugendbruecke.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Gr\u00fctjen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Daniel",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Gr\u00fctjen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Deutsch-T\u00fcrkische Jugendbr\u00fccke gGmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 590001,
                    "to": 600000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung aus dem Kinder- und Jugendf\u00f6rderplan des Landes Nordrhein-Westfalen",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Landschaftverband Rheinland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Eramus+ Mittel im Rahmen der Akkreditierung im Bereich Jugend in der Leitaktion 1",
                "location": "Bonn",
                "name": "JUGEND f\u00fcr Europa - Nationale Agentur Erasmus+ Jugend, Erasmus+ Sport und Europ\u00e4isches Solidarit\u00e4tskorps",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Eramus+ Mittel im Rahmen der Akkreditierung in der Schulbildung in der Leitaktion 1",
                "location": "Bonn",
                "name": "P\u00e4dagogischer Austauschdienst",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 490001,
                    "to": 500000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006820/41651",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/13/7e/339173/Lobbyregister-Detailansicht-R006820-2024-07-31_09-43-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-31T09:43:20.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 41651,
    "registerNumber": "R006820",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}