{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-05-10T19:14:50.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-05-10T19:14:50.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-30T14:56:13.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34960,
                "validFromDate": "2024-05-30T14:56:13.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34694,
                "validFromDate": "2024-05-30T14:40:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-30T14:56:13.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34691,
                "validFromDate": "2024-05-28T16:32:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-30T14:40:02.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34690,
                "validFromDate": "2024-05-28T16:27:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T16:32:52.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34126,
                "validFromDate": "2024-05-28T16:26:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T16:27:34.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34002,
                "validFromDate": "2024-05-24T14:07:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T16:26:14.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31750,
                "validFromDate": "2024-05-10T19:14:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-24T14:07:54.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Die Allianz f\u00fcr Pflegekinder setzt sich zum Ziel, f\u00fcr Pflegefamilien und Pflegeeinrichtungen politisch, medial und gesellschaftlich bessere Rahmenbedingungen zu schaffen. Hierbei richtet sie s\u00e4mtliche Anforderungen und Handlungen am Wohl der Kinder aus.\r\n\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Adoption und Pflegekinderwesen"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {},
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "financialExpenses": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Littenstrasse ",
            "streetNumber": "87",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "s.litzel@chb.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491736661406",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.pflegekind.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_LA",
            "de": "Sonstige Personengesellschaft",
            "en": "Other legal association",
            "legalFormText": "Zusammenschluss von Privatpersonen  "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Litzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Allianz f\u00fcr Pflegekinder"
    },
    "mainFundingSources": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "membershipFees": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "publicAllowances": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006680/34960",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-30T14:56:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/b1/280136/Lobbyregister-Detailansicht-R006680-2024-05-30_14-56-13.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-30T14:56:13.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 34960,
    "registerNumber": "R006680",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "1. EheRG",
                        "title": "Erstes Gesetz zur Reform des Ehe- und Familienrechts",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eherg_1"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Kindschaftsrecht und das Adoptionsrecht ben\u00f6tigen eine Anpassung an die gewandelten gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisse. Im Koalitionsvertrag f\u00fcr die 20. Legislaturperiode haben die Regierungsparteien daher vereinbart, das Familienrecht zu modernisieren (Zeile 3384).  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Adoption und Pflegekinderwesen"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000615",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/42/272206/Stellungnahme-Gutachten-SG2405030009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000615",
                        "regulatoryProjectTitle": "Modernisierung von Sorgerecht, Umgangsrecht und Adoptionsrecht",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Allianz f\u00fcr Pflegekinder zum \u201eEckpunktepapier des Bundesministeriums der Justiz f\u00fcr eine Reform des Kindschaftsrechts: \r\nModernisierung von Sorgerecht, Umgangsrecht und Adoptionsrecht\u201d vom 16.01.2024\r\n\r\n\r\nI.\tGrunds\u00e4tzliche W\u00fcrdigung der Eckpunkte\r\n\r\nDer Entwurf w\u00fcrdigt die verschiedensten Lebensgemeinschaften in den unterschiedlichsten Konstellationen. Dies ist ein wichtiger Schritt, um der Lebenswirklichkeit Rechnung zu tragen. Als Allianz f\u00fcr Pflegekinder halten wir es jedoch f\u00fcr wichtig, dass bei der Reform des Kindschaftsrechts auch Pflegschaftsverh\u00e4ltnisse (Pflegekinder, die dauerhaft bei Pflegeeltern leben) ber\u00fccksichtigt werden. Der Entwurf w\u00fcrdigt die verschiedensten Lebensgemeinschaften in den unterschiedlichsten Konstellationen. Leider werden Pflegefamilien an keiner Stelle explizit genannt. Rund 90.000 Kinder leben in Deutschland in Pflegefamilien.\r\nWir fordern, dass die im Eckpunktepapier vorgeschlagene kindzentriertere Ausrichtung des Kindschaftsrechts auch auf Pflegekinder angewendet wird. Wir sehen, dass hierdurch eine ma\u00dfgeblich gesetzliche Gleichstellung gegen\u00fcber Kindern, die in ihren Ursprungsfamilien aufwachsen, erreicht werden kann. Pflegefamilien m\u00fcssen als Lebensgemeinschaften allen anderen famili\u00e4ren Lebensgemeinschaften gleichgestellt werden und als eigenst\u00e4ndige Familienform anerkannt werden, wie es der Realit\u00e4t in Dauerpflegefamilien entspricht.\r\n\r\n\r\nI Ausgangslage\r\n\r\nZu Punkt I. des Entwurfs \u201eAusgangslage\u201c:\r\n\r\nWir fordern, dass der folgende Satz erg\u00e4nzt wird (S. 2, Ende des 1. Absatzes):\r\n\u201eInsgesamt tr\u00e4gt das Kindschaftsrechts modernen Familienkonstellationen nur unzureichend Rechnung. Davon betroffen sind insbesondere nichteheliche Lebensgemeinschaften, Trennungs-, Patchwork-, Regenbogenfamilien und Pflegefamilien.\u201c Auch Pflegekinder haben ein Recht darauf, dass ihre Lebensrealit\u00e4t anerkannt wird und sie nicht schlechter gestellt sind, als Kinder, die in anderen Lebensgemeinschaften aufwachsen. Richtigerweise nennt der Entwurf auf Seite 2 unten, dass h\u00e4usliche Gewalt zur Einschr\u00e4nkung des Umgangsrechts f\u00fchrt.  Wir fordern, dieses auch f\u00fcr Pflegekinder anzuwenden und leiblichen Eltern, die Gewalt ausge\u00fcbt haben, das Umgangsrecht eingeschr\u00e4nkt oder entzogen werden kann.  Pflegekinder m\u00fcssen in der Praxis oftmals Umgangskontakte mit den leiblichen Eltern hinnehmen, auch wenn sie Gewalt erfahren haben.\r\n\r\n\r\nII Die Ziele der Reform und die Reformvorschl\u00e4ge im \u00dcberblick\r\n\r\nZu Punkt II. des Entwurfs: \u201eZiele der Reform\u201c \r\nBei folgenden drei Zielen fordern wir, dass Pflegefamilien explizit ber\u00fccksichtig werden:\r\n\r\n1. \u201eKleines Sorgerecht\u201c, S. 3, 2. \r\nDie Einf\u00fchrung eines kleinen Sorgerechts auch f\u00fcr Pflegefamilien k\u00f6nnte den Alltag vieler Pflegeeltern ma\u00dfgeblich erleichtern und stabilisieren. Wir fordern daher, in diesem Abschnitt auch Pflegeeltern explizit zu nennen.\r\n\r\n2. St\u00e4rkung der Kinderrechte, Seite 4, 9. Auch Pflegekinder sollten eine st\u00e4rkere Rechtsposition erhalten, um u.a. ihre Umgangskonktakte nach ihren Bed\u00fcrfnissen selbst zu bestimmen.\r\n\r\n3. Modernisierung des Adoptionsrechts, S. 11. \r\nWir fordern ein verschlanktes Adoptionsverfahren f\u00fcr Pflegefamilien, die ein Kind adoptieren wollen, das schon seit Jahren bei ihnen in der Familie lebt. Pflegeeltern, die mit ihren Pflegekindern \u00fcber Jahre hinweg in der gleichen Familienkonstellation leben und vom Jugendamt kontinuierlich \u00fcberwacht werden, m\u00fcssen sich nach aktueller Rechtslage demselben Prozess bei der Adoption stellen wie Menschen, die zum ersten Mal ein fremdes Kind in ihre Familie aufnehmen wollen. Dies f\u00fchrt u.a. dazu, dass Adoptionsverfahren unn\u00f6tig langwierig sind und von Pflegefamilien als zum Teil entw\u00fcrdigend wahrgenommen werden. Dinge, die das Jugendamt kontinuierlich \u00fcberpr\u00fcft, werden erneut abgefragt. Zum Beispiel m\u00fcssen im Adoptionsverfahren Fragen beantwortet werden, die f\u00fcr Pflegefamilien nicht zutreffend sind und die nicht ber\u00fccksichtigen, dass die adoptivwilligen Eltern bereits seit mehreren Jahren als Familien mit dem Kind zusammenleben. Eine Anpassung des Verfahrens f\u00fcr Pflegefamilien darf keine Qualit\u00e4tseinbu\u00dfe in der sorgf\u00e4ltigen Pr\u00fcfung der Adoptivfamilien bedeuten, sondern kann einen der Realit\u00e4t angepassten Gewinn f\u00fcr die Kinder und ihre Familien bedeuten und auch f\u00fcr die staatlichen Adoptionsstellen eine Erleichterung schaffen.\r\n\r\n\r\nIII Die Reformvorschl\u00e4ge im Einzelnen\r\n\r\nZu Punkt III. des Entwurfs: \u201eDie Reformvorschl\u00e4ge..\u201c\r\n\r\n\u2022\t\u201eKleines Sorgerecht\u201c, S. 5 Der folgende Satz sollte um Pflegeeltern erweitert werden: \u201eRelevant ist dies vor allem f\u00fcr Patch-Work-, Regenbogen-, und Pflegefamilien, sofern die leiblichen Eltern noch sorgeberechtigt sind.\u201c S. 5, letzter Absatz. Wir fordern, dass die Regelung f\u00fcr Pflegeeltern gilt. Pflegeeltern treffen im Alltag immer wieder auf das Problem, dass ihre Vollmachten, die sie von den leiblichen Eltern erhalten haben, nicht anerkannt werden, weil Personen in z.B. B\u00fcrger\u00e4mtern, Schulen, Arztpraxen damit nicht umzugehen wissen. Die Benachteiligten sind die Pflegekinder. Das kleine Sorgerecht kann hier Abhilfe schaffen und zu einer deutlich verbesserten Rechtssicherheit f\u00fcr Pflegekinder beitragen\r\n\r\n\u2022\t\u201eF\u00fcr die Entscheidungsbefugnisse von Pflegepersonen soll es bei den bisherigen Regelungen bleiben.\u201c, S. 6 \r\nSind mit Pflegepersonen Pflegeeltern gemeint? Wenn ja, sehen wir hier einen klaren Widerspruch zur kindzentrierten Haltung und zum Anspruch, das Kindeswohl in den Mittelpunkt zu stellen. Pflegekinder werden schlechter gestellt als Kinder, die in Patch-Word oder Regenbogenfamilien aufwachsen.\r\n\r\nWir fordern dar\u00fcber hinaus, dass Pflegeeltern nicht nur Inhaber des kleinen Sorgerechts werden, sondern nach einem \u00fcberschaubaren Zeitpunkt das Recht erhalten, voll Sorgeberechtigte zu werden. Bislang ist die Alltagssorge, die Pflegeeltern in Form von Vollmachten von den leiblichen Eltern \u00fcbertragen bekommen, eng gefasst. Im Alltag bedeutet das einen erheblichen Mehraufwand f\u00fcr die Pflegeeltern, die das Einverst\u00e4ndnis der leiblichen Eltern f\u00fcr z.B. eine Zahnspange, eine Therapie, einen Schulwechsel einholen m\u00fcssen. Das ist aus unserer Sicht realit\u00e4tsfern und schadet dem Kindeswohl. Die leiblichen Eltern sind in den meisten F\u00e4llen zu weit weg vom Alltagsleben des Kindes, als das sie gute Entscheidungen f\u00fcr das Kind treffen k\u00f6nnten. Stattdessen verlangsamt sich dadurch der Entscheidungsprozess zum Nachteil des Kindes.\r\n\r\n\u2022\tEinschl\u00e4giges Beispiel zur Erg\u00e4nzung der Beispiele, S. 7\r\nWir fordern, dass noch ein weiteres Beispiel erg\u00e4nzt wird: Beispiel 3 (Pflegefamilien):    A und B sind die Eltern von C. Sie k\u00f6nnen C nicht ausreichend versorgen, sodass C mithilfe des Jugendamtes zu den Pflegeeltern D und E vermittelt wird, wo C in unbefristeter Dauerpflege aufw\u00e4chst. A und B \u00fcbertragen das kleine Sorgerecht an D und E, sodass D und E alle Angelegenheiten des t\u00e4glichen Lebens mithilfe dieser allgemein anerkannten \u201eKleinen Sorgerechts\u00fcbertragung\u201c f\u00fcr C regeln k\u00f6nnen.\r\n\r\n\u2022\t\u201eSchutz vor h\u00e4uslicher Gewalt\u201c, S. 11\r\nWenn ein Pflegekind Gewalt/Missbrauch/Vernachl\u00e4ssigung erlebt hat, fordern wir, dass es zu keinen Umgangskontakten gezwungen werden kann, sondern selber \u00fcber seine Kontakte entscheiden d\u00fcrfen, s.o.\r\n\r\n\u2022\t\u201eSt\u00e4rkung von Kinderrechten\u201c, S. 12\r\nWir sind \u00fcberzeugt, dass sich viele unserer Forderungen aus der kindzentrierten Perspektive ergeben. Wenn das Gesetz, wie im Eckpunktepapier vorgesehen, Kinderrechte nachhaltig st\u00e4rkt, erwarten wir, dass sich viele Aspekte, die heute schwierig f\u00fcr Pflegekinder und ihre Pflegefamilien sind, zum Wohle von Pflegekindern ver\u00e4ndern werden. Mitentscheidungsbed\u00fcrfnisse: hier m\u00fcssen auch Pflegekinder explizit mitgedacht und genannt werden, sonst l\u00e4ge eine eklatante Ungleichbehandlung vor. \r\n\r\n\u2022\t\u201e\u00c4nderungen im Adoptionsrecht\u201c, S. 14\r\nWir fordern, dass die Adoption eines Pflegekindes ab dem Alter von 14 Jahren auch ohne Zustimmung der leiblichen Eltern m\u00f6glich ist, wenn das Kind bereits zwei Jahre oder l\u00e4nger in der Pflegefamilie lebt, das Sorgerecht entzogen ist und das Kind den Wunsch hat, von seinen Pflegeeltern adoptiert zu werden. F\u00fcr Pflegefamilien muss ein erleichtertes Adoptionsverfahren festgeschrieben werden, da sie bereits oft seit Jahren mit den zu adoptierenden Kinder in einem Haushalt wohnen und als Familie leben.\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Modernisierung von Sorgerecht, Umgangsrecht und Adoptionsrecht"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/42/272206/Stellungnahme-Gutachten-SG2405030009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000615",
                "regulatoryProjectTitle": "Modernisierung von Sorgerecht, Umgangsrecht und Adoptionsrecht",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Allianz f\u00fcr Pflegekinder zum \u201eEckpunktepapier des Bundesministeriums der Justiz f\u00fcr eine Reform des Kindschaftsrechts: \r\nModernisierung von Sorgerecht, Umgangsrecht und Adoptionsrecht\u201d vom 16.01.2024\r\n\r\n\r\nI.\tGrunds\u00e4tzliche W\u00fcrdigung der Eckpunkte\r\n\r\nDer Entwurf w\u00fcrdigt die verschiedensten Lebensgemeinschaften in den unterschiedlichsten Konstellationen. Dies ist ein wichtiger Schritt, um der Lebenswirklichkeit Rechnung zu tragen. Als Allianz f\u00fcr Pflegekinder halten wir es jedoch f\u00fcr wichtig, dass bei der Reform des Kindschaftsrechts auch Pflegschaftsverh\u00e4ltnisse (Pflegekinder, die dauerhaft bei Pflegeeltern leben) ber\u00fccksichtigt werden. Der Entwurf w\u00fcrdigt die verschiedensten Lebensgemeinschaften in den unterschiedlichsten Konstellationen. Leider werden Pflegefamilien an keiner Stelle explizit genannt. Rund 90.000 Kinder leben in Deutschland in Pflegefamilien.\r\nWir fordern, dass die im Eckpunktepapier vorgeschlagene kindzentriertere Ausrichtung des Kindschaftsrechts auch auf Pflegekinder angewendet wird. Wir sehen, dass hierdurch eine ma\u00dfgeblich gesetzliche Gleichstellung gegen\u00fcber Kindern, die in ihren Ursprungsfamilien aufwachsen, erreicht werden kann. Pflegefamilien m\u00fcssen als Lebensgemeinschaften allen anderen famili\u00e4ren Lebensgemeinschaften gleichgestellt werden und als eigenst\u00e4ndige Familienform anerkannt werden, wie es der Realit\u00e4t in Dauerpflegefamilien entspricht.\r\n\r\n\r\nI Ausgangslage\r\n\r\nZu Punkt I. des Entwurfs \u201eAusgangslage\u201c:\r\n\r\nWir fordern, dass der folgende Satz erg\u00e4nzt wird (S. 2, Ende des 1. Absatzes):\r\n\u201eInsgesamt tr\u00e4gt das Kindschaftsrechts modernen Familienkonstellationen nur unzureichend Rechnung. Davon betroffen sind insbesondere nichteheliche Lebensgemeinschaften, Trennungs-, Patchwork-, Regenbogenfamilien und Pflegefamilien.\u201c Auch Pflegekinder haben ein Recht darauf, dass ihre Lebensrealit\u00e4t anerkannt wird und sie nicht schlechter gestellt sind, als Kinder, die in anderen Lebensgemeinschaften aufwachsen. Richtigerweise nennt der Entwurf auf Seite 2 unten, dass h\u00e4usliche Gewalt zur Einschr\u00e4nkung des Umgangsrechts f\u00fchrt.  Wir fordern, dieses auch f\u00fcr Pflegekinder anzuwenden und leiblichen Eltern, die Gewalt ausge\u00fcbt haben, das Umgangsrecht eingeschr\u00e4nkt oder entzogen werden kann.  Pflegekinder m\u00fcssen in der Praxis oftmals Umgangskontakte mit den leiblichen Eltern hinnehmen, auch wenn sie Gewalt erfahren haben.\r\n\r\n\r\nII Die Ziele der Reform und die Reformvorschl\u00e4ge im \u00dcberblick\r\n\r\nZu Punkt II. des Entwurfs: \u201eZiele der Reform\u201c \r\nBei folgenden drei Zielen fordern wir, dass Pflegefamilien explizit ber\u00fccksichtig werden:\r\n\r\n1. \u201eKleines Sorgerecht\u201c, S. 3, 2. \r\nDie Einf\u00fchrung eines kleinen Sorgerechts auch f\u00fcr Pflegefamilien k\u00f6nnte den Alltag vieler Pflegeeltern ma\u00dfgeblich erleichtern und stabilisieren. Wir fordern daher, in diesem Abschnitt auch Pflegeeltern explizit zu nennen.\r\n\r\n2. St\u00e4rkung der Kinderrechte, Seite 4, 9. Auch Pflegekinder sollten eine st\u00e4rkere Rechtsposition erhalten, um u.a. ihre Umgangskonktakte nach ihren Bed\u00fcrfnissen selbst zu bestimmen.\r\n\r\n3. Modernisierung des Adoptionsrechts, S. 11. \r\nWir fordern ein verschlanktes Adoptionsverfahren f\u00fcr Pflegefamilien, die ein Kind adoptieren wollen, das schon seit Jahren bei ihnen in der Familie lebt. Pflegeeltern, die mit ihren Pflegekindern \u00fcber Jahre hinweg in der gleichen Familienkonstellation leben und vom Jugendamt kontinuierlich \u00fcberwacht werden, m\u00fcssen sich nach aktueller Rechtslage demselben Prozess bei der Adoption stellen wie Menschen, die zum ersten Mal ein fremdes Kind in ihre Familie aufnehmen wollen. Dies f\u00fchrt u.a. dazu, dass Adoptionsverfahren unn\u00f6tig langwierig sind und von Pflegefamilien als zum Teil entw\u00fcrdigend wahrgenommen werden. Dinge, die das Jugendamt kontinuierlich \u00fcberpr\u00fcft, werden erneut abgefragt. Zum Beispiel m\u00fcssen im Adoptionsverfahren Fragen beantwortet werden, die f\u00fcr Pflegefamilien nicht zutreffend sind und die nicht ber\u00fccksichtigen, dass die adoptivwilligen Eltern bereits seit mehreren Jahren als Familien mit dem Kind zusammenleben. Eine Anpassung des Verfahrens f\u00fcr Pflegefamilien darf keine Qualit\u00e4tseinbu\u00dfe in der sorgf\u00e4ltigen Pr\u00fcfung der Adoptivfamilien bedeuten, sondern kann einen der Realit\u00e4t angepassten Gewinn f\u00fcr die Kinder und ihre Familien bedeuten und auch f\u00fcr die staatlichen Adoptionsstellen eine Erleichterung schaffen.\r\n\r\n\r\nIII Die Reformvorschl\u00e4ge im Einzelnen\r\n\r\nZu Punkt III. des Entwurfs: \u201eDie Reformvorschl\u00e4ge..\u201c\r\n\r\n\u2022\t\u201eKleines Sorgerecht\u201c, S. 5 Der folgende Satz sollte um Pflegeeltern erweitert werden: \u201eRelevant ist dies vor allem f\u00fcr Patch-Work-, Regenbogen-, und Pflegefamilien, sofern die leiblichen Eltern noch sorgeberechtigt sind.\u201c S. 5, letzter Absatz. Wir fordern, dass die Regelung f\u00fcr Pflegeeltern gilt. Pflegeeltern treffen im Alltag immer wieder auf das Problem, dass ihre Vollmachten, die sie von den leiblichen Eltern erhalten haben, nicht anerkannt werden, weil Personen in z.B. B\u00fcrger\u00e4mtern, Schulen, Arztpraxen damit nicht umzugehen wissen. Die Benachteiligten sind die Pflegekinder. Das kleine Sorgerecht kann hier Abhilfe schaffen und zu einer deutlich verbesserten Rechtssicherheit f\u00fcr Pflegekinder beitragen\r\n\r\n\u2022\t\u201eF\u00fcr die Entscheidungsbefugnisse von Pflegepersonen soll es bei den bisherigen Regelungen bleiben.\u201c, S. 6 \r\nSind mit Pflegepersonen Pflegeeltern gemeint? Wenn ja, sehen wir hier einen klaren Widerspruch zur kindzentrierten Haltung und zum Anspruch, das Kindeswohl in den Mittelpunkt zu stellen. Pflegekinder werden schlechter gestellt als Kinder, die in Patch-Word oder Regenbogenfamilien aufwachsen.\r\n\r\nWir fordern dar\u00fcber hinaus, dass Pflegeeltern nicht nur Inhaber des kleinen Sorgerechts werden, sondern nach einem \u00fcberschaubaren Zeitpunkt das Recht erhalten, voll Sorgeberechtigte zu werden. Bislang ist die Alltagssorge, die Pflegeeltern in Form von Vollmachten von den leiblichen Eltern \u00fcbertragen bekommen, eng gefasst. Im Alltag bedeutet das einen erheblichen Mehraufwand f\u00fcr die Pflegeeltern, die das Einverst\u00e4ndnis der leiblichen Eltern f\u00fcr z.B. eine Zahnspange, eine Therapie, einen Schulwechsel einholen m\u00fcssen. Das ist aus unserer Sicht realit\u00e4tsfern und schadet dem Kindeswohl. Die leiblichen Eltern sind in den meisten F\u00e4llen zu weit weg vom Alltagsleben des Kindes, als das sie gute Entscheidungen f\u00fcr das Kind treffen k\u00f6nnten. Stattdessen verlangsamt sich dadurch der Entscheidungsprozess zum Nachteil des Kindes.\r\n\r\n\u2022\tEinschl\u00e4giges Beispiel zur Erg\u00e4nzung der Beispiele, S. 7\r\nWir fordern, dass noch ein weiteres Beispiel erg\u00e4nzt wird: Beispiel 3 (Pflegefamilien):    A und B sind die Eltern von C. Sie k\u00f6nnen C nicht ausreichend versorgen, sodass C mithilfe des Jugendamtes zu den Pflegeeltern D und E vermittelt wird, wo C in unbefristeter Dauerpflege aufw\u00e4chst. A und B \u00fcbertragen das kleine Sorgerecht an D und E, sodass D und E alle Angelegenheiten des t\u00e4glichen Lebens mithilfe dieser allgemein anerkannten \u201eKleinen Sorgerechts\u00fcbertragung\u201c f\u00fcr C regeln k\u00f6nnen.\r\n\r\n\u2022\t\u201eSchutz vor h\u00e4uslicher Gewalt\u201c, S. 11\r\nWenn ein Pflegekind Gewalt/Missbrauch/Vernachl\u00e4ssigung erlebt hat, fordern wir, dass es zu keinen Umgangskontakten gezwungen werden kann, sondern selber \u00fcber seine Kontakte entscheiden d\u00fcrfen, s.o.\r\n\r\n\u2022\t\u201eSt\u00e4rkung von Kinderrechten\u201c, S. 12\r\nWir sind \u00fcberzeugt, dass sich viele unserer Forderungen aus der kindzentrierten Perspektive ergeben. Wenn das Gesetz, wie im Eckpunktepapier vorgesehen, Kinderrechte nachhaltig st\u00e4rkt, erwarten wir, dass sich viele Aspekte, die heute schwierig f\u00fcr Pflegekinder und ihre Pflegefamilien sind, zum Wohle von Pflegekindern ver\u00e4ndern werden. Mitentscheidungsbed\u00fcrfnisse: hier m\u00fcssen auch Pflegekinder explizit mitgedacht und genannt werden, sonst l\u00e4ge eine eklatante Ungleichbehandlung vor. \r\n\r\n\u2022\t\u201e\u00c4nderungen im Adoptionsrecht\u201c, S. 14\r\nWir fordern, dass die Adoption eines Pflegekindes ab dem Alter von 14 Jahren auch ohne Zustimmung der leiblichen Eltern m\u00f6glich ist, wenn das Kind bereits zwei Jahre oder l\u00e4nger in der Pflegefamilie lebt, das Sorgerecht entzogen ist und das Kind den Wunsch hat, von seinen Pflegeeltern adoptiert zu werden. F\u00fcr Pflegefamilien muss ein erleichtertes Adoptionsverfahren festgeschrieben werden, da sie bereits oft seit Jahren mit den zu adoptierenden Kinder in einem Haushalt wohnen und als Familie leben.\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}