{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-04-25T08:57:11.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-04-25T08:57:11.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-22T08:24:26.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43146,
                "validFromDate": "2024-08-22T08:24:26.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35849,
                "validFromDate": "2024-08-21T10:20:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-22T08:24:26.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32956,
                "validFromDate": "2024-05-03T08:56:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-21T10:20:58.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32629,
                "validFromDate": "2024-04-25T09:08:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-03T08:56:11.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30668,
                "validFromDate": "2024-04-25T08:57:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-25T09:08:39.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verband Christlicher Pfadfinder*innen (VCP e.V.) ist der gr\u00f6\u00dfte evangelische Pfadfinder*innenverband in Deutschland und anerkannter Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe. Ziel des VCP ist es Kinder, Jugendlichen und jungen Erwachsenen im Verband in ihrer ganzheitlichen Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung zu unterst\u00fctzen, zu f\u00f6rdern und zu begleiten. \r\nAls aktiver Teil der Weltpfadfinder*Innen Bewegung verstehen wir uns im VCP auch als Erziehungs- und Bildungsbewegung. Als wirkungsvolle non-formale Lernorte ist Pfadfinden von zentraler Bedeutung u.a. f\u00fcr politische Bildung und Demokratief\u00f6rderung, f\u00fcr \u00f6kologische Bildung und Klimaschutz, f\u00fcr kulturelle Bildung und selbstwirksame Teilhabe von Kindern und Jugendlichen, so wie f\u00fcr den Erwerb zentraler sozialer und emotionaler Kompetenzen.\r\nPfadfinden im VCP beinhaltet einen aktiven Einsatz f\u00fcr Frieden und die freiheitlich demokratische Grundordnung. Unsere Gruppen sind Werkst\u00e4tten f\u00fcr Demokratie, Teilhabe und Engagement - Keimzellen f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement. Im VCP schaffen und gestalten sich Kinder, Jugendliche und junge Erwachsenen R\u00e4ume, um auszuprobieren und zu lernen schrittweise Verantwortung f\u00fcr sich, seine Mitmenschen und die Sch\u00f6pfung zu \u00fcbernehmen. \r\nAls evangelischer Kinder- und Jugendverband erm\u00f6glichen wir Kindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen unterschiedlichste Zug\u00e4nge zum christlichen Glauben und laden sie ein, sich mit den christlichen Werten und der pers\u00f6nlichen Bedeutung des Glaubens auseinander zu setzen. Der Verband unterst\u00fctzt sie, ihren eigenen Glauben zu entdecken, zu reflektieren und zu leben. \r\nPolitisch vertritt der VCP seine Interessen zum einen durch strategische Partnerschaften (Ring deutscher Pfadfinder*inne Verb\u00e4nde) und direkt oder indirekte Mitgliedschaften, u.a. im DBJR. Zum anderen durch Kontakte zu Politiker*innen auf verschiedenen Ebenen, z. B. zum BMFSJ und ggf. weiteren Ministerien im Kontext der Kinder- und Jugendarbeit (national und international).\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1c/66/346057/Finanzbericht-2023-B.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Kassel",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Wichernweg",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "34121"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vcp.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495617843712",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vcp.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Arno",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Brod",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lara",
                "lastName": "Sander",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Eric",
                "function": "Bundesvorstand",
                "lastName": "Stahlmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Leah",
                "function": "Bundesvorstand",
                "lastName": "Albrecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Daniel",
                "function": "Bundesschatzmeister",
                "lastName": "Werner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Bundesvorstand",
                "lastName": "Keil",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 19404,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 19404
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Bundesjugendring e.V."
            },
            {
                "membership": "Ring deutscher Pfadfinder*innen e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft der evangelischen Jugend in Deutschland e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Christlicher Pfadfinder*innen (VCP) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1420001,
            "to": 1430000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Mittel aus dem Kinder- und Jugendplan des Bundes",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMFSFJ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 330001,
                    "to": 340000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006654/43146",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/77/cf/346060/Lobbyregister-Detailansicht-R006654-2024-08-22_08-24-26.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-22T08:24:26.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 43146,
    "registerNumber": "R006654",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "- Einf\u00fchrung sozial-gestaffeltes Klimageld\r\n- Reform der Schuldenbremse \r\n- Wirksame Dialog- und Beteiligungsformate\r\n- Klimaschutzgesetzreform: Festhalten an Sektorenzielen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/082/2008290.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8290",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundes-klimaschutzgesetzes/302817",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundes-Klimaschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011681",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/b4/346058/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011681",
                        "regulatoryProjectTitle": "Forderungen an BM Habeck",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die Koordinierungsstelle f\u00fcr Jugendbeteiligung in Klimafragen unterst\u00fctzt die junge organisierte Zivilgesellschaft in Deutschland, ihre Standpunkte und Forderungen zielgerichteter in klimapolitische Prozesse einzubringen. Das Ziel der Koordinierungsstelle ist es, gemeinsam mit Jugendverb\u00e4nden und -organisationen wirksame Dialog- und Beteiligungsformate mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zu etablieren, damit die Anliegen junger Menschen effektiver und konsequent bei allen klimapolitischen Entscheidungen geh\u00f6rt werden.\r\nAnl\u00e4sslich des Gespr\u00e4ches von Vertreter*innen der beteiligten Jugendverb\u00e4nde und -organisationen mit dem Bundesminister Robert Habeck am 15. April 2024 zur nationalen Klimaschutzpolitik haben wir als Jugendverb\u00e4nden und -organisationen folgende\r\nForderungen:\r\n1) Wir fordern die zeitnahe Einf\u00fchrung eines sozial-gestaffelten Klimageldes, um eine sozial-gerechte Transformation zu erm\u00f6glichen. Insbesondere einkommensschwache Haushalte m\u00fcssen von Klimaschutz profitieren.\r\n2) Wir fordern eine Reform der Schuldenbremse, die erhebliche Investitionen in die Infrastruktur erm\u00f6glichen muss. Solche Investitionen m\u00fcssen sich streng an der sozial-\u00f6kologischen Transformation ausrichten. Die dogmatisch K\u00fcrzungs- und Sparpolitik vermeintlich in unserem Namen lehnen wir ab.\r\n3) Wir fordern eine verbesserte und aktivere Kommunikation von Klimaschutzma\u00dfnahmen, die die Chancen f\u00fcr den gesellschaftlichen und \u00f6kologischen Wandel in den Mittelpunkt zu stellen. Es braucht eine klarere Positionierung gegen\u00fcber rechten Narrativen und einen Staat, der Rechtsextremen gerade auf dem Feld des Klimaschutzes endlich die Stirn bietet.\r\n4) Wir fordern wirksame Dialog- und Beteiligungsformate gerade auch f\u00fcr die junge Generation. Formate wie die Koordinierungsstelle Jugendbeteiligung in Klimafragen bieten uns als junger organisierter Zivilgesellschaft den Raum und die Unterst\u00fctzung, uns miteinander zu vernetzen und unsere Anliegen wirksamer einzubringen und m\u00fcssen verl\u00e4sslich und dauerhaft durch das BMWK unterst\u00fctzt werden.\r\n5) Wir fordern ein Festhalten an den einzelnen Sektorenzielen. Das Klimaschutzgesetz darf nicht aufgeweicht werden. Es drohen enorme Strafzahlungen f\u00fcr fehlende Zertifikate. Dar\u00fcber hinaus fordern wir eine unverz\u00fcgliche Nachbesserung des Klimaschutzprogramms. Dieses soll hinreichende Ma\u00dfnahmen auflisten, mit dem Ziel, die klaffende C02-L\u00fccke zu schlie\u00dfen.\r\n6) Dar\u00fcber hinaus fordern wir die Entwicklung eines umfassenden Plans f\u00fcr die Umsetzung einer sozial-\u00f6kologischen Transformation, welcher \u00fcber Kompensationsmechanismen hinausgeht."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Forderungen an BM Habeck"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bundeshausalt 2025: Abwendung von K\u00fcrzungen im Haushalt des BMFSFJ, insbesondere f\u00fcr die Jugendverbandsarbeit",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                        "de": "Politisches Leben, Parteien",
                        "en": "Political life, parties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011682",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/bd/345612/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270113.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011682",
                        "regulatoryProjectTitle": "Sicherung und Aufstockung der KJP Mittel zur St\u00e4rkung der Jugendverbandsarbeit",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\nim Schatten der j\u00fcngst vergangenen Wahlen, aber auch mit Blick auf die anstehenden Landtagswahlen im Herbst m\u00f6chten wir Ihnen die wichtige Rolle und die herausragende Wirkung verbandlicher Jugendarbeit in unserer Demokratie und f\u00fcr den gesellschaftlichen Zusammenhalt bewusst machen. Um diese aufrechtzuerhalten ist eine nachhaltige F\u00f6rderung unerl\u00e4sslich. Dem zu Grunde liegt auch das angeh\u00e4ngte Positionspapier Beschluss \u201eJugendarbeit \u2013 jetzt erst recht!\u201c, welches unsere Bundesversammlung am 15. Juni 2024 einstimmig verabschiedet hat.\r\n\r\nDie anstehenden Haushaltsverhandlungen d\u00fcrfen, das hat das Wahlverhalten der jungen Menschen bei den vergangenen Wahlen gezeigt, keinesfalls dort den Rotstift ansetzen, wo Kinder und Jugendliche non-formale Bildung erfahren \u2013 wo insbesondere Pers\u00f6nlichkeit, Sozialverhalten und politische Meinungsbildung entwickelt wird.\r\n\r\nDer Kampf f\u00fcr die Demokratie und den gesellschaftlichen Zusammenhalt wird nicht allein bei TikTok ausgefochten, sondern in der gesamten Lebensrealit\u00e4t der Kinder und Jugendlichen, die mehr ist als Schule, Elternhaus oder Social Media!\r\n\r\nUNSER APPELL: JUGENDVERBANDSARBEIT JETZT ST\u00c4RKEN\r\nWir rufen Sie auf, sich aktiv gegen K\u00fcrzungen im Kinder- und Jugendplan der Bundesregierung f\u00fcr den Haushalt 2025 und die folgenden stark zu machen. Helfen Sie, Kinder- und Jugendarbeit in Deutschland ein nachhaltiges finanzielles Auskommen zu geben.\r\nSetzen sie sich daf\u00fcr ein, die starke und hochwertige Jugendverbandsarbeit in Deutschland zu sichern, in dem die F\u00f6rderungen durch den Kinder- und Jugendplan der Bundesregierung nachhaltig gesichert und dynamisch ausgebaut werden.\r\nTragen sie unser Anliegen in ihre Partei und ihre Fraktion, aber auch in die entsprechenden Aussch\u00fcsse und das BMFSFJ.\r\n\r\n\r\nWir fordern ein klares Bekenntnis der Politik f\u00fcr eine starke Jugendverbandsarbeit und m\u00f6chten Sie dazu aufrufen, sich in einer Stellungnahme zu unserem Ansinnen zu positionieren.\r\nUNSERE KONKRETEN FORDERUNGEN\r\n1. Keine K\u00fcrzungen der KJP-Mittel im Haushalt 2025 oder folgender Jahre\r\n2. Erh\u00f6hung der Mittel im Kinder- und Jugendplan der Bundesregierung\r\n3. Strategie zur Dynamisierung der finanziellen Mittel des KJP im Bundeshaushalt f\u00fcr ein nachhaltig gesichertes Auskommen und ein nachhaltiger Ausbau von Jugendverbandsarbeit in Deutschland\r\n\r\nDrei gute Gr\u00fcnde (von vielen weiteren):\r\n1. Zug\u00e4nglichkeit zu non-formaler politische Bildung wird durch Jugendverb\u00e4nde f\u00fcr mehr Kinder und Jugendliche gew\u00e4hrleistet.\r\n2. Kinder und Jugendliche erhalten so mehr demokratische Pr\u00e4gung im au\u00dferschulischen Bereich \u2013 f\u00fcr eine objektive, pluralistische und freie Meinungsbildung.\r\n3. Die Entwicklung eigener (politischer und sozialer) Handlungskompetenzen durch Ausprobieren und Reflektieren (learning by doing) des eigenen Sozialverhaltes wird unterst\u00fctzt.\r\n\r\nUNSERE EINLADUNG AN SIE\r\nLesen Sie auch das angeh\u00e4ngte Positionspapier \u201eJugendarbeit \u2013 jetzt erst recht!\u201c.\r\nLernen Sie uns und unsere Positionen auch pers\u00f6nlich kennen! Lassen Sie uns ins Gespr\u00e4ch kommen und die Bedeutung von Jugendverbandsarbeit und Pfadfinden f\u00fcr unsere Demokratie beleuchten. Sprechen Sie Pfadfinder*innen in ihrer Umgebung an, oder melden Sie sich gerne direkt bei mir f\u00fcr einen pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chstermin.\r\n\r\nBringen Sie mit ihrer pers\u00f6nlichen Stellungnahme Ihre Position zur Jugendverbandsarbeit gegen\u00fcber der Jugend in Deutschland zum Ausdruck. Gemeinsam mit Ihnen wollen wir als Jugendverb\u00e4nde und als Pfadfinder*innen die freiheitliche demokratische Grundordnung sichern.\r\n\r\nJUGENDVERBANDSARBEIT WIRKT \u2013 NACHHALTIG, DEMOKRATISCH, POSITIV\r\nIm Verband Christlicher Pfadfinder*innen lernen Kinder- und Jugendliche, insbesondere durch eigenes Erleben und Ausprobieren, wie Gemeinschaft funktioniert, welche positive Wirkung sie hat und wie sie aktiv mitgestaltet werden kann.\r\nJunge Menschen ben\u00f6tigen eine solche zus\u00e4tzliche Pr\u00e4gung f\u00fcr ihre Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung, aber auch f\u00fcr ihre b\u00fcrgerschaftliche Entwicklung. Sozialkompetenzen, Verantwortungs\u00fcbernahme und sachlichen Diskurs zum Beispiel, erlernen Kinder und Jugendliche immer seltener im Elternhaus oder der Schule.\r\n\r\nPfadfinden hilft jungen Menschen, sich in unserer komplexen Welt zurecht zu finden und den eigenen Platz in der Gesellschaft zu verorten. Durch Selbstwirksamkeitserfahrungen erleben sie Selbstbestimmung, die sie auch resilienter gegen das Gef\u00fchl von \u00dcberforderung, Ohnmacht,\r\nZukunfts\u00e4ngsten und Sorgen macht \u2013 eben diese Empfindungen, die Menschen in die Arme der Extremisten treiben.\r\n\r\nGerade Schulen stehen gleichzeitig einem akutem Ressourcenmangel und einer steigenden Zahl an Aufgaben gegen\u00fcber. Daher muss der non-formale Sektor, zu dem Pfadfinden klar z\u00e4hlt, mehr Raum und Bedeutung bekommen, was sich dann aber auch in der Bildungs-, Sozial und insbesondere aber auch der Haushaltspolitik widerspiegeln muss.\r\n\r\nPFADFINDER*INNEN ALS FAKTOR IN DER VERTEIDIGUNG UNSERER\r\nDEMOKRATIE\r\nWir verstehen den Trend, dass gerade Kinder- und Jugendliche sich st\u00e4rker radikalen Positionen und Parteien zuwenden (siehe U18 Europa Wahl) als klaren Auftrag an uns Jugendverb\u00e4nde, unser non-formales Bildungsangebot qualitativ und quantitativ auszubauen. Das Wahlverhalten der Kinder und Jugendlichen ist nicht allein den sozialen Medien zuzuschreiben, sondern das Resultat einer \u2013insbesondere aber nicht ausschlie\u00dflich \u2013 im l\u00e4ndlichen Raum und den jungen Bundesl\u00e4ndern nicht ausreichend vorhandenen und nicht ausreichend und nachhaltig gef\u00f6rderten Jugendverbandsarbeit.\r\n\r\nDer Auf- und Ausbau jugendverbandlicher Strukturen in ganz Deutschland und die qualitative, wie quantitative F\u00f6rderung jugendverbandlicher Angebote in der Fl\u00e4che muss eine h\u00f6here Priorit\u00e4t in der Bundespolitik bekommen, und entsprechend im Bundeshaushalt ber\u00fccksichtigt werden! Als Pfadfinder*innen in Deutschland haben wir das bereits erkannt und erste Projekte realisiert.\r\nEs braucht jetzt ein klares und nachhaltiges Bekenntnis zur Jugendverbandsarbeit in Deutschland \u2013 zum Ausdruck gebracht durch eine entsprechende Ausstattung dieses Bereiches im Bundeshaushalt 2025 ff.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen und herzlich Gut Pfad\r\nTill Strang\r\nGeneralsekret\u00e4r\r\n\r\nVerweise\r\n1 www.u18.org\r\n2 https://www.pfa.de/neue-briefe/die-mauer-muss-weg/\r\n3 https://www.dbjr.de/artikel/haushalt-2024-bundesregierung-will-kjp-um-19-\r\nprozent-kuerzen\r\n4 www.wachseninsachsen.de, \u201eVolle Pfad voraus\u201c"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Sicherung und Aufstockung der KJP Mittel zur St\u00e4rkung der Jugendverbandsarbeit"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Sicherung und Aufstockung der Bundesmittel f\u00fcr den Kinder- und Jugendplan der Bundesregierung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/124/2012400.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/12400",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-feststellung-des-bundeshaushaltsplans-f%C3%BCr-das-haushaltsjahr-2025/314872",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2025 (Haushaltsgesetz 2025 - HG 2025)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011683",
                "statements": [],
                "title": "Gespr\u00e4ch mit MdB Dr. Thorsten Rudolph zur Sicherung und Aufstockung der KJP Mittel im Bundeshaushalt 2025 zur St\u00e4rkung der Jugendverbandsarbeit"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/b4/346058/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011681",
                "regulatoryProjectTitle": "Forderungen an BM Habeck",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die Koordinierungsstelle f\u00fcr Jugendbeteiligung in Klimafragen unterst\u00fctzt die junge organisierte Zivilgesellschaft in Deutschland, ihre Standpunkte und Forderungen zielgerichteter in klimapolitische Prozesse einzubringen. Das Ziel der Koordinierungsstelle ist es, gemeinsam mit Jugendverb\u00e4nden und -organisationen wirksame Dialog- und Beteiligungsformate mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zu etablieren, damit die Anliegen junger Menschen effektiver und konsequent bei allen klimapolitischen Entscheidungen geh\u00f6rt werden.\r\nAnl\u00e4sslich des Gespr\u00e4ches von Vertreter*innen der beteiligten Jugendverb\u00e4nde und -organisationen mit dem Bundesminister Robert Habeck am 15. April 2024 zur nationalen Klimaschutzpolitik haben wir als Jugendverb\u00e4nden und -organisationen folgende\r\nForderungen:\r\n1) Wir fordern die zeitnahe Einf\u00fchrung eines sozial-gestaffelten Klimageldes, um eine sozial-gerechte Transformation zu erm\u00f6glichen. Insbesondere einkommensschwache Haushalte m\u00fcssen von Klimaschutz profitieren.\r\n2) Wir fordern eine Reform der Schuldenbremse, die erhebliche Investitionen in die Infrastruktur erm\u00f6glichen muss. Solche Investitionen m\u00fcssen sich streng an der sozial-\u00f6kologischen Transformation ausrichten. Die dogmatisch K\u00fcrzungs- und Sparpolitik vermeintlich in unserem Namen lehnen wir ab.\r\n3) Wir fordern eine verbesserte und aktivere Kommunikation von Klimaschutzma\u00dfnahmen, die die Chancen f\u00fcr den gesellschaftlichen und \u00f6kologischen Wandel in den Mittelpunkt zu stellen. Es braucht eine klarere Positionierung gegen\u00fcber rechten Narrativen und einen Staat, der Rechtsextremen gerade auf dem Feld des Klimaschutzes endlich die Stirn bietet.\r\n4) Wir fordern wirksame Dialog- und Beteiligungsformate gerade auch f\u00fcr die junge Generation. Formate wie die Koordinierungsstelle Jugendbeteiligung in Klimafragen bieten uns als junger organisierter Zivilgesellschaft den Raum und die Unterst\u00fctzung, uns miteinander zu vernetzen und unsere Anliegen wirksamer einzubringen und m\u00fcssen verl\u00e4sslich und dauerhaft durch das BMWK unterst\u00fctzt werden.\r\n5) Wir fordern ein Festhalten an den einzelnen Sektorenzielen. Das Klimaschutzgesetz darf nicht aufgeweicht werden. Es drohen enorme Strafzahlungen f\u00fcr fehlende Zertifikate. Dar\u00fcber hinaus fordern wir eine unverz\u00fcgliche Nachbesserung des Klimaschutzprogramms. Dieses soll hinreichende Ma\u00dfnahmen auflisten, mit dem Ziel, die klaffende C02-L\u00fccke zu schlie\u00dfen.\r\n6) Dar\u00fcber hinaus fordern wir die Entwicklung eines umfassenden Plans f\u00fcr die Umsetzung einer sozial-\u00f6kologischen Transformation, welcher \u00fcber Kompensationsmechanismen hinausgeht."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/bd/345612/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270113.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011682",
                "regulatoryProjectTitle": "Sicherung und Aufstockung der KJP Mittel zur St\u00e4rkung der Jugendverbandsarbeit",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\nim Schatten der j\u00fcngst vergangenen Wahlen, aber auch mit Blick auf die anstehenden Landtagswahlen im Herbst m\u00f6chten wir Ihnen die wichtige Rolle und die herausragende Wirkung verbandlicher Jugendarbeit in unserer Demokratie und f\u00fcr den gesellschaftlichen Zusammenhalt bewusst machen. Um diese aufrechtzuerhalten ist eine nachhaltige F\u00f6rderung unerl\u00e4sslich. Dem zu Grunde liegt auch das angeh\u00e4ngte Positionspapier Beschluss \u201eJugendarbeit \u2013 jetzt erst recht!\u201c, welches unsere Bundesversammlung am 15. Juni 2024 einstimmig verabschiedet hat.\r\n\r\nDie anstehenden Haushaltsverhandlungen d\u00fcrfen, das hat das Wahlverhalten der jungen Menschen bei den vergangenen Wahlen gezeigt, keinesfalls dort den Rotstift ansetzen, wo Kinder und Jugendliche non-formale Bildung erfahren \u2013 wo insbesondere Pers\u00f6nlichkeit, Sozialverhalten und politische Meinungsbildung entwickelt wird.\r\n\r\nDer Kampf f\u00fcr die Demokratie und den gesellschaftlichen Zusammenhalt wird nicht allein bei TikTok ausgefochten, sondern in der gesamten Lebensrealit\u00e4t der Kinder und Jugendlichen, die mehr ist als Schule, Elternhaus oder Social Media!\r\n\r\nUNSER APPELL: JUGENDVERBANDSARBEIT JETZT ST\u00c4RKEN\r\nWir rufen Sie auf, sich aktiv gegen K\u00fcrzungen im Kinder- und Jugendplan der Bundesregierung f\u00fcr den Haushalt 2025 und die folgenden stark zu machen. Helfen Sie, Kinder- und Jugendarbeit in Deutschland ein nachhaltiges finanzielles Auskommen zu geben.\r\nSetzen sie sich daf\u00fcr ein, die starke und hochwertige Jugendverbandsarbeit in Deutschland zu sichern, in dem die F\u00f6rderungen durch den Kinder- und Jugendplan der Bundesregierung nachhaltig gesichert und dynamisch ausgebaut werden.\r\nTragen sie unser Anliegen in ihre Partei und ihre Fraktion, aber auch in die entsprechenden Aussch\u00fcsse und das BMFSFJ.\r\n\r\n\r\nWir fordern ein klares Bekenntnis der Politik f\u00fcr eine starke Jugendverbandsarbeit und m\u00f6chten Sie dazu aufrufen, sich in einer Stellungnahme zu unserem Ansinnen zu positionieren.\r\nUNSERE KONKRETEN FORDERUNGEN\r\n1. Keine K\u00fcrzungen der KJP-Mittel im Haushalt 2025 oder folgender Jahre\r\n2. Erh\u00f6hung der Mittel im Kinder- und Jugendplan der Bundesregierung\r\n3. Strategie zur Dynamisierung der finanziellen Mittel des KJP im Bundeshaushalt f\u00fcr ein nachhaltig gesichertes Auskommen und ein nachhaltiger Ausbau von Jugendverbandsarbeit in Deutschland\r\n\r\nDrei gute Gr\u00fcnde (von vielen weiteren):\r\n1. Zug\u00e4nglichkeit zu non-formaler politische Bildung wird durch Jugendverb\u00e4nde f\u00fcr mehr Kinder und Jugendliche gew\u00e4hrleistet.\r\n2. Kinder und Jugendliche erhalten so mehr demokratische Pr\u00e4gung im au\u00dferschulischen Bereich \u2013 f\u00fcr eine objektive, pluralistische und freie Meinungsbildung.\r\n3. Die Entwicklung eigener (politischer und sozialer) Handlungskompetenzen durch Ausprobieren und Reflektieren (learning by doing) des eigenen Sozialverhaltes wird unterst\u00fctzt.\r\n\r\nUNSERE EINLADUNG AN SIE\r\nLesen Sie auch das angeh\u00e4ngte Positionspapier \u201eJugendarbeit \u2013 jetzt erst recht!\u201c.\r\nLernen Sie uns und unsere Positionen auch pers\u00f6nlich kennen! Lassen Sie uns ins Gespr\u00e4ch kommen und die Bedeutung von Jugendverbandsarbeit und Pfadfinden f\u00fcr unsere Demokratie beleuchten. Sprechen Sie Pfadfinder*innen in ihrer Umgebung an, oder melden Sie sich gerne direkt bei mir f\u00fcr einen pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chstermin.\r\n\r\nBringen Sie mit ihrer pers\u00f6nlichen Stellungnahme Ihre Position zur Jugendverbandsarbeit gegen\u00fcber der Jugend in Deutschland zum Ausdruck. Gemeinsam mit Ihnen wollen wir als Jugendverb\u00e4nde und als Pfadfinder*innen die freiheitliche demokratische Grundordnung sichern.\r\n\r\nJUGENDVERBANDSARBEIT WIRKT \u2013 NACHHALTIG, DEMOKRATISCH, POSITIV\r\nIm Verband Christlicher Pfadfinder*innen lernen Kinder- und Jugendliche, insbesondere durch eigenes Erleben und Ausprobieren, wie Gemeinschaft funktioniert, welche positive Wirkung sie hat und wie sie aktiv mitgestaltet werden kann.\r\nJunge Menschen ben\u00f6tigen eine solche zus\u00e4tzliche Pr\u00e4gung f\u00fcr ihre Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung, aber auch f\u00fcr ihre b\u00fcrgerschaftliche Entwicklung. Sozialkompetenzen, Verantwortungs\u00fcbernahme und sachlichen Diskurs zum Beispiel, erlernen Kinder und Jugendliche immer seltener im Elternhaus oder der Schule.\r\n\r\nPfadfinden hilft jungen Menschen, sich in unserer komplexen Welt zurecht zu finden und den eigenen Platz in der Gesellschaft zu verorten. Durch Selbstwirksamkeitserfahrungen erleben sie Selbstbestimmung, die sie auch resilienter gegen das Gef\u00fchl von \u00dcberforderung, Ohnmacht,\r\nZukunfts\u00e4ngsten und Sorgen macht \u2013 eben diese Empfindungen, die Menschen in die Arme der Extremisten treiben.\r\n\r\nGerade Schulen stehen gleichzeitig einem akutem Ressourcenmangel und einer steigenden Zahl an Aufgaben gegen\u00fcber. Daher muss der non-formale Sektor, zu dem Pfadfinden klar z\u00e4hlt, mehr Raum und Bedeutung bekommen, was sich dann aber auch in der Bildungs-, Sozial und insbesondere aber auch der Haushaltspolitik widerspiegeln muss.\r\n\r\nPFADFINDER*INNEN ALS FAKTOR IN DER VERTEIDIGUNG UNSERER\r\nDEMOKRATIE\r\nWir verstehen den Trend, dass gerade Kinder- und Jugendliche sich st\u00e4rker radikalen Positionen und Parteien zuwenden (siehe U18 Europa Wahl) als klaren Auftrag an uns Jugendverb\u00e4nde, unser non-formales Bildungsangebot qualitativ und quantitativ auszubauen. Das Wahlverhalten der Kinder und Jugendlichen ist nicht allein den sozialen Medien zuzuschreiben, sondern das Resultat einer \u2013insbesondere aber nicht ausschlie\u00dflich \u2013 im l\u00e4ndlichen Raum und den jungen Bundesl\u00e4ndern nicht ausreichend vorhandenen und nicht ausreichend und nachhaltig gef\u00f6rderten Jugendverbandsarbeit.\r\n\r\nDer Auf- und Ausbau jugendverbandlicher Strukturen in ganz Deutschland und die qualitative, wie quantitative F\u00f6rderung jugendverbandlicher Angebote in der Fl\u00e4che muss eine h\u00f6here Priorit\u00e4t in der Bundespolitik bekommen, und entsprechend im Bundeshaushalt ber\u00fccksichtigt werden! Als Pfadfinder*innen in Deutschland haben wir das bereits erkannt und erste Projekte realisiert.\r\nEs braucht jetzt ein klares und nachhaltiges Bekenntnis zur Jugendverbandsarbeit in Deutschland \u2013 zum Ausdruck gebracht durch eine entsprechende Ausstattung dieses Bereiches im Bundeshaushalt 2025 ff.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen und herzlich Gut Pfad\r\nTill Strang\r\nGeneralsekret\u00e4r\r\n\r\nVerweise\r\n1 www.u18.org\r\n2 https://www.pfa.de/neue-briefe/die-mauer-muss-weg/\r\n3 https://www.dbjr.de/artikel/haushalt-2024-bundesregierung-will-kjp-um-19-\r\nprozent-kuerzen\r\n4 www.wachseninsachsen.de, \u201eVolle Pfad voraus\u201c"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}