{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-22T17:43:48.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-07-22T17:43:48.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-20T14:00:12.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43114,
                "validFromDate": "2024-08-20T14:00:12.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40186,
                "validFromDate": "2024-07-22T17:43:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-20T14:00:12.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein tritt f\u00fcr ein menschen- und umweltvertr\u00e4gliches Verkehrswesen ein. Zu seinen Aufgaben geh\u00f6rt die Interessenvertretung von Fu\u00dfg\u00e4nger-innen, Radfahrer-innen, Benutzer-innen \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel sowie umweltbewusster Autofahrer-innen und Motorradfahrer-innen.\r\n\r\nDer Verein setzt sich besonders ein f\u00fcr:\r\n1. die Reduzierung von motorisiertem Verkehrsaufkommen,\r\n2. die Sicherheit und Gesundheit aller Verkehrsteilnehmer-innen unter besonderer Ber\u00fcck-sichtigung von Kindern, \u00e4lteren Menschen und Behinderten,\r\n3. die sparsame Verwendung von Energie, Raum und Rohstoffen,\r\n4. die Verminderung von Umweltbelastungen durch L\u00e4rm, Ersch\u00fctterungen, Schmutz und Schadstoffen,\r\n5. den Vorrang von umweltvertr\u00e4glichen Verkehrsmitteln im Personenverkehr (z.B. Fahrrad, \u00f6ffentliche Verkehrsmittel) und im G\u00fcterverkehr,\r\n6. eine fu\u00dfg\u00e4nger-innenfreundliche Verkehrspolitik und -planung,\r\n7. den Erhalt und die Schaffung verkehrsarmer R\u00e4ume und Siedlungsstrukturen,\r\n8. den Schutz der Natur und der Kulturg\u00fcter vor sch\u00e4dlichen Verkehrsauswirkungen,\r\n9. den Schutz der Landschaft vor weiterem Stra\u00dfenbau,\r\n10. eine F\u00f6rderung umweltschonender und sozialvertr\u00e4glicher Geschwindigkeiten.\r\n\r\nDer Vereinszweck soll insbesondere erreicht werden durch:\r\n1. Informations-, Aufkl\u00e4rungs-, und Weiterbildungsveranstaltungen f\u00fcr Verkehrsteilnehmer-innen, Planer-innen, Politiker-innen und Vereinsmitglieder,\r\n2. Beratung von Verkehrsteilnehmer-innen \u00fcber die Nutzung und Verwendung geeigneter Verkehrsmittel,\r\n3. Verbraucher-innenberatung auf dem Gebiet des Verkehrsverhaltens,\r\n4. Verkehrsaufkl\u00e4rung und -erziehung zur F\u00f6rderung eines sozial- und umweltvertr\u00e4glichen Verkehrsverhaltens,\r\n5. \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Ver\u00f6ffentlichungen,\r\n6. Mitwirkung bei Planungsverfahren von Verkehrsprojekten und bei gesetzgeberischen Vorhaben auf Landesebene.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/31/f3/345412/2023-Rechenschaftsbericht_Praesentation.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Nernstweg",
            "streetNumber": "32-34",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "22765"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@vcd-nord.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494028055120",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vcd-nord.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Janna",
                "lastName": "Schulte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Montana",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Deye",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vincent",
                "lastName": "Meylan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Winfried",
                "lastName": "Elze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Janna",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Schulte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Montana",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Deye",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Vincent",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Meylan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Winfried",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Elze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-31",
            "naturalPersons": 3179,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 3179
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Fahrgastverband PRO BAHN e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesnaturschutzverband Schleswig-Holstein e.V."
            },
            {
                "membership": "FUSS e.V. - Fachverband Fu\u00dfverkehr Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Zukunftsrat Hamburg e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband Freie Lastenr\u00e4der e.V."
            },
            {
                "membership": "Tram f\u00fcr Kiel e.V."
            },
            {
                "membership": "Schienenverkehr Malente-L\u00fctjenburg (SML) e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Ostholsteinbahn e.V. Neum\u00fcnster Ascheberg Pl\u00f6n"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VCD Landesverband Nord e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006884/43114",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/53/345413/Lobbyregister-Detailansicht-R006884-2024-08-20_14-00-12.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-20T14:00:12.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 43114,
    "registerNumber": "R006884",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}