{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-04-24T12:34:00.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-04-24T12:34:00.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T10:04:36.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37441,
                "validFromDate": "2024-06-18T10:04:36.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33269,
                "validFromDate": "2024-06-11T14:05:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T10:04:36.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29504,
                "validFromDate": "2024-04-24T12:34:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T14:05:54.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Gegenstand des Unternehmens ist die Wahrnehmung kommunaler Ver- und Entsorgungs-, Geb\u00e4ude- und Grundst\u00fccksverwaltungs- sowie Dienstleistungsaufgaben, die Versorgung mit leitungsgebundener Energie, wie z. B. Fernw\u00e4rme, Strom, Gas, die Wasserversorgung und Abwasserentsorgung sowie die Abfallentsorgung einschlie\u00dflich des Baus und Betriebs der dazu erforderlichen Anlagen, ferner Wohnungsbau, Dienstleistungen in den Bereichen Geb\u00e4udewirtschaft, Energieeinsparung, Umweltentlastung, Telekommunikation, Rundfunk und Fernsehen, inkl. Netzbetrieb, Programmerstellung und -verbreitung. Um den vielf\u00e4ltigen gesetzlichen und gesellschaftlichen Rahmenbedingungen gerecht zu werden, stehen die Vertreter der Stadtwerke Energie Jena-P\u00f6\u00dfneck GmbH in Austausch mit VertreterInnen aus Kommunen, Wirtschaft, Wissenschaft, Medien und Politik.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/0d/295637/Pruefbericht_SWEJ_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Jena",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Rudolst\u00e4dter Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "39",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "07745"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "jens.meyerrose@stadtwerke-jena.de"
                },
                {
                    "email": "claudia.barthel@stadtwerke-jena.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493641688372",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.stadtwerke-jena.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Claudia Erika",
                "lastName": "Budich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "Sack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia Erika",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Budich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Sack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AGFW Energieeffizienzverband f\u00fcr W\u00e4rme, K\u00e4lte und KWK e. V."
            },
            {
                "membership": "ASEW Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr sparsame Energie- und Wasserverwendung"
            },
            {
                "membership": "ATW Arbeitsgemeinschaft Th\u00fcringer Wasserkraftwerke e. V."
            },
            {
                "membership": "BDEW Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "BET B\u00fcro f\u00fcr Energiewirtschaft und technische Planung GmbH"
            },
            {
                "membership": "BVMW e. V. Bundesverband"
            },
            {
                "membership": "Industrieclub Th\u00fcringen"
            },
            {
                "membership": "Mitteldeutscher Verein zur F\u00f6rderung des lauteren Wettbewerbs und des Energiekundenschutzes e. V."
            },
            {
                "membership": "VKU Verband kommunaler Unternehmen e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der Sozialdemokratie Th\u00fcringen e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Stadtwerke Energie Jena-P\u00f6\u00dfneck GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung Reallabor der Energiewende",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006651/37441",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e2/5c/295638/Lobbyregister-Detailansicht-R006651-2024-06-18_10-04-36.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T10:04:36.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 37441,
    "registerNumber": "R006651",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}