{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-01-17T08:17:47.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-01-17T08:17:47.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T10:21:01.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31434,
                "validFromDate": "2024-06-19T10:21:01.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27265,
                "validFromDate": "2024-01-17T08:17:47.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T10:21:01.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Zum Zwecke der Interessenvertretung sollen Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des deutschen Bundestages zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten im Bereich der Wohnraumf\u00f6rderung im Hinblick auf die angemessene Versorgung von Seniorinnen und Senioren mit attraktivem und bezahlbarem Wohnraum gef\u00fchrt werden. Dabei geht es insbesondere darum, wie im Rahmen der Wohnraumf\u00f6rderung den besonderen Bed\u00fcrfnissen von Seniorinnen und Senioren Rechnung getragen werden kann, um Seniorinnen und Senioren ein selbstbestimmtes Leben in der eigenen Wohnung zu erm\u00f6glichen, mit dem Ziel, den Umzug in eine station\u00e4re Pflegeeinrichtung zu vermeiden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/40/cb/297805/wohnvoll-AG_Jahresabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Bettinastra\u00dfe",
            "streetNumber": "53-55",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60325"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@wohnvoll.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4969153224310",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.wohnvoll.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Steyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "lastName": "Weidner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Steyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Torsten",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Scholl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Weidner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "wohnvoll AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006436/31434",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T10:21:01.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/ef/297808/Lobbyregister-Detailansicht-R006436-2024-06-19_10-21-01.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T10:21:01.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 31434,
    "registerNumber": "R006436",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WoFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die soziale Wohnraumf\u00f6rderung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wofg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WoBindG",
                        "title": "Gesetz zur Sicherung der Zweckbestimmung von Sozialwohnungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wobindg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bundesregierung und Bundestag sollen f\u00fcr das Themenfeld \u201eWohnen im Alter\u201c sensibilisiert werden. Betroffen sind hier vor allem das Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz (WoFG) sowie das  Wohnungsbindungsgesetz (WoBindG), in denen eine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der besonderen Erfordernisse f\u00fcr Seniorengerechtes Wohnen verankert werden sollen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002871",
                "statements": [],
                "title": "Ber\u00fccksichtigung der Interessen der Generation65+ in der Wohnraumf\u00f6rderung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}