{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-04-09T14:55:44.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-04-09T14:55:44.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T17:30:29.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38083,
                "validFromDate": "2024-06-19T17:30:29.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29480,
                "validFromDate": "2024-04-09T14:55:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T17:30:29.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "In der IPPNW engagieren sich \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten sowie Medizinstudierende f\u00fcr eine menschenw\u00fcrdige Welt frei von atomarer Bedrohung, insbesondere f\u00fcr die Abschaffung aller Atomwaffen und einen Ausstieg aus der Atomenergie, sowie f\u00fcr die Verhinderung eines Atomkrieges. Frieden ist unser zentrales Anliegen. Daraus entwickeln wir unser vielf\u00e4ltiges Engagement. Wir setzen uns ein f\u00fcr die \u00c4chtung jeglichen Krieges, f\u00fcr gewaltfreie, zivile Formen der Konfliktbearbeitung, f\u00fcr den Erhalt unserer nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und die gerechte Verteilung der Ressourcen, sowie f\u00fcr ein soziales und humanes Gesundheitswesen. Dabei leiten uns unser \u00e4rztliches Berufsethos und unser Verst\u00e4ndnis von Medizin als einer sozialen Wissenschaft. \r\n\r\nAls Teil der internationalen IPPNW steht die Deutsche Sektion weltweit im Austausch mit \u00e4rztlichen Friedensorganisationen. Kontakte zwischen \u00c4rztinnen, \u00c4rzten und Studierenden \u00fcber Konfliktlinien hinweg sind oft ein erster Schritt zur Verst\u00e4ndigung. Wir unterst\u00fctzen friedensf\u00f6rdernde Prozesse gerade in Konfliktregionen und setzen den zunehmenden globalen Bedrohungen des Lebens unsere von Hoffnung getragene Arbeit entgegen. \r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Friedenspolitik, nukleare Abr\u00fcstung, Verh\u00fctung des Atomkrieges"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5d/26/299629/Jahresbericht_2022_web.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Spende f\u00fcr Immobilien",
                "donationEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "name": "nat\u00fcrliche Person"
            },
            {
                "description": "Spende f\u00fcr Immobilien",
                "donationEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "name": "nat\u00fcrliche Person"
            },
            {
                "description": "Spende f\u00fcr Immobilien",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "nat\u00fcrliche Person"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 610001,
            "to": 620000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.02,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Frankfurter Allee",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10247"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@ippnw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49306980740",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.ippnw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Angelika",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Clau\u00dfen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lars",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Pohlmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Carlotta",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Conrad",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ralph",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Urban",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Mitglied im Vorstand",
                "lastName": "Dembowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Robin",
                "function": "Mitglied im Vorstand",
                "lastName": "Maitra",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ute",
                "function": "Mitglied im Vorstand",
                "lastName": "Rippel-Lau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ute",
                "function": "Mitglied im Vorstand",
                "lastName": "Watermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Helmut",
                "function": "International Councillor",
                "lastName": "Lohrer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hesam",
                "function": "Stellvertretender International Councillor",
                "lastName": "Jozvebayat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Xanthe",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Hall",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Angelika",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Wilmen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 5516,
            "organizations": 3,
            "totalCount": 5519
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AG MENA - Facharbeitsgruppe Mittlerer Osten und Nordafrika"
            },
            {
                "membership": "Aktion Aufschrei - Kampagne gegen R\u00fcstungsexporte"
            },
            {
                "membership": "Attac Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Allianz \"Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\" "
            },
            {
                "membership": "DPGG - Deutsche Plattform f\u00fcr Globale Gesundheit"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Ehrenamt e.V."
            },
            {
                "membership": "European Alliance for Responsible R&D and Affordable Medicines "
            },
            {
                "membership": "Forum Menschenrechte"
            },
            {
                "membership": "Global Challenges Network e.V. "
            },
            {
                "membership": "Greenpeace Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Gr\u00fcner Strom Label e.V."
            },
            {
                "membership": "ICAN International"
            },
            {
                "membership": "ICBUW - International Coalition for a Ban on Uranium Weapons"
            },
            {
                "membership": "IMI - Informationsstelle Militarisierung e.V."
            },
            {
                "membership": "KluG - Deutsche Allianz Klimawandel & Gesundheit"
            },
            {
                "membership": "Kooperation f\u00fcr den Frieden "
            },
            {
                "membership": "KoPi - Koordinationskreis Pal\u00e4stina Israel - f\u00fcr ein Ende der Besatzung und f\u00fcr einen gerechten Frieden"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk f\u00fcr traumatisierte Fl\u00fcchtlinge in Niedersachsen e.V. (NTFN)"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Gerechter Welthandel"
            },
            {
                "membership": "Nuclear-Free Future Award (NFFA)"
            },
            {
                "membership": "Plattform Zivile Konfliktbearbeitung"
            },
            {
                "membership": "Sicherheit neu denken"
            },
            {
                "membership": "Tr\u00e4gerkreis atomm\u00fcllreport"
            },
            {
                "membership": "Tr\u00e4gerkreis Atomwaffen abschaffen"
            },
            {
                "membership": "Unter18nie! Keine Minderj\u00e4hrigen in die Bundeswehr"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Sektion der Internationalen \u00c4rzt*innen f\u00fcr die Verh\u00fctung des Atomkrieges / \u00c4rzt*innen in sozialer Verantwortung e.V. (IPPNW)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 700001,
            "to": 710000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr Global Health Summer School",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006611/38083",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9e/9e/299630/Lobbyregister-Detailansicht-R006611-2024-06-19_17-30-29.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T17:30:29.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 38083,
    "registerNumber": "R006611",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Beitritt der Bundesrepublik Deutschlands zum Atomwaffenverbotsvertrages",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Defense\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Friedenspolitik, nukleare Abr\u00fcstung, Verh\u00fctung des Atomkrieges"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000283",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/1f/265116/Stellungnahme-Gutachten-SG2403270005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000283",
                        "regulatoryProjectTitle": "Atomwaffenverbotsvertrag (AVV)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Statement f\u00fcr die Anh\u00f6rung Dr. med. Angelika Clau\u00dfen\r\n\u201eDie Zukunft der globalen Abr\u00fcstungs- und R\u00fcstungskontrollarchitektur\u201c\r\n\u00d6ffentliche Anh\u00f6rung im Bundestag 08. Mai 2023\r\nDie Welt befindet sich in einer tiefgreifenden und multiplen Krise. Aber noch nie seit dem\r\nzweiten Weltkrieg war sie so gro\u00df wie jetzt. Die Klimakrise und die zunehmende Gefahr\r\neines Atomkrieges stellen die beiden gr\u00f6\u00dften Bedrohungen im 21. Jahrhundert dar.\r\nDie Wissenschaftler des Bulletins of Atomic Scientists haben den symbolischen Zeiger der\r\nWeltuntergangsuhr auf 90 Sekunden vor 12 gestellt, weil sie die Gefahr der Vernichtung allen\r\nLebens auf unserem Planeten so gro\u00df einsch\u00e4tzen wie nie zuvor seit dem Zweiten Weltkrieg.1\r\nGleichzeitig schreitet der Klimawandel voran. Ursache f\u00fcr die Klimakrise ist die massive\r\n\u00dcberschreitung der \u00f6kologischen Belastungsgrenzen unseres Planeten aufgrund der fossilen\r\nLebens- und Produktionsweisen.2\r\nAuch die IPPNW Deutschland sieht die Welt in h\u00f6chster Gefahr: Die Gefahr eines\r\nAtomkrieges war schon vor der russischen Aggression gegen die Ukraine erheblich\r\ngewachsen, weil alle Atomwaffenstaaten ihr nukleares Arsenal aufr\u00fcsten. Alle\r\nAtomwaffenstaaten verbr\u00e4men diese Aufr\u00fcstung mit dem Begriff \u201eModernisierung\u201c. Doch\r\ndie russische Drohung, im Ukrainekrieg Atomwaffen einsetzen zu wollen, hat die reale\r\nGefahr eines Atomkrieges hier in Europa wieder auf die Tagesordnung gebracht. Gleichwohl\r\nenth\u00e4lt jede atomare Abschreckungspolitik die Option, einen Atomkrieg f\u00fchren zu wollen \u2013\r\ndas bedeutet die Vernichtung unseres Planten mit inakzeptablen humanit\u00e4ren Folgen.3\r\nNeue Klimamodelle beschreiben die katastrophalen Folgen auch regional begrenzter\r\nAtomkonflikte. Ein nuklearer Winter w\u00fcrde demnach globale Nahrungsketten zerst\u00f6ren\r\nund den Hungertod von Milliarden Menschen bedeuten. Diese Fakten werden im Diskurs\r\nzu Atomwaffen und der Doktrin der nuklearen Abschreckung kaum einbezogen. Im\r\nGegenteil: Die Risiken nuklearer Abschreckung bleiben ausgeblendet.\r\nEin m\u00f6glicher Einsatz von russischen Atomwaffen lie\u00dfe sich nicht mehr begrenzen. Wer das\r\nglaubt, ist naiv. Milit\u00e4rische Szenarien zum Einsatz von Atomwaffen gehen von einer hohen\r\nEskalationsgefahr aus. Nukleare Abschreckung setzt den Willen voraus, sie auch\r\neinzusetzen. Sonst ist sie nicht glaubw\u00fcrdig.\r\nAuch wenn Sicherheitsexperten und Milit\u00e4rs einen Atomkrieg als \u201ebegrenzt\u201c einstufen,\r\nzerst\u00f6rt er aufgrund des damit einhergehenden pl\u00f6tzlichen Sturzes der globalen\r\nDurchschnittstemperatur um 1,25 Grad zun\u00e4chst die Ernten auf der Nordhalbkugel \u2013 und\r\nin der Folge danach auf der S\u00fcdhalbkugel. Das w\u00fcrde zu 2 Mrd. Hungertoten f\u00fchren4.\r\n1 https://www.theguardian.com/world/2023/jan/24/doomsday-clock-at-record-90-seconds-to-midnight-amid-\r\nukraine-crisis\r\n2 https://www.helmholtz-klima.de/planetare-belastungs-grenzen\r\n3 https://www.ippnw.de/commonFiles/pdfs/Atomwaffen/2022_Nukleare_Hungersnot_final_web.pdf\r\n4 Lili Xia et al: Global food insecurity and famine from reduced crop, marine fishery and livestock production\r\ndue to climate disruption from nuclear war soot injection; https://www.nature.com/articles/s43016-022-\r\n00573-0\r\nDoch auch ohne einen Atomkrieg ist das Szenario von Hungertoten und Ernteausf\u00e4llen real.\r\nDie andauernde Klimakrise verschlechtert die Lebensbedingungen auf dem Planeten rapide. In\r\nvielen Regionen der Welt wachsen Hunger und Armut und Tod infolge von D\u00fcrren und\r\nStarkregenf\u00e4llen. Der Ukrainekrieg hat die Dringlichkeit zur L\u00f6sung dieser Probleme auf die\r\nTagesordnung gesetzt.\r\nDie Einhaltung der planetaren Belastungsgrenzen, in allen Politikfeldern, also auch in der\r\nSicherheits- und Verteidigungspolitik, muss jetzt eingeleitet werden. Konkret bedeutet das:\r\nVorrang f\u00fcr die \u00d6kologie.\r\nDeshalb fordert die IPPNW von der Bundesregierung und allen Parteien im Bundestag einen\r\nParadigmenwechsel. \u00dcbergeordnete Leit-Prinzipien m\u00fcssen sein: Kooperation,\r\ngemeinsame Sicherheit statt Konkurrenz und Konfrontation, wie sie in den aktuellen\r\nKriegen sichtbar werden.\r\nWelche gangbaren konkreten Schritte kann die Bundesregierung gehen:\r\n1. Der G7-Gipfel muss ein starkes Zeichen f\u00fcr nukleare R\u00fcstungskontrolle und Abr\u00fcstung\r\nsetzten. Bundeskanzler Scholz soll sich daf\u00fcr einsetzen, dass die G7 den Einsatz und\r\ndie Androhung des Einsatzes von Atomwaffen f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4ren. Zudem m\u00fcssen\r\ndie furchtbaren, humanit\u00e4ren Konsequenzen f\u00fcr Mensch und Umwelt anerkannt\r\nwerden, die durch Tests und den Einsatz von Atomwaffen entstanden sind.\r\n2. Die G7-Vertreter*innen m\u00fcssen die Stimmen der \u00dcberlebenden ernst nehmen und\r\nkonkrete Programme zur Hilfe dieser Menschen verabreden. Deutschland sollte\r\nfinanzielle Hilfe in Aussicht stellen. Im August letzten Jahres hatte Au\u00dfenministerin\r\nAnnalena Baerbock angek\u00fcndigt, dass die Bundesregierung bei der Bew\u00e4ltigung\r\nder humanit\u00e4ren Folgen, beim Opferschutz und der Sanierung von verseuchten\r\nFl\u00e4chen mitarbeiten wolle. Nun m\u00fcssen dieser Ank\u00fcndigung Taten folgen.\r\n3. Auf der kommenden Vorbereitungskonferenz zum Atomwaffensperrvertrag vom\r\n31.07. bis zum 11.08.2023 sollte die deutsche Delegation die f\u00fcnf Atomm\u00e4chte\r\nim Sicherheitsrat auffordern:\r\na. gemeinsam eine Erkl\u00e4rung zu verabschieden, in der sich alle f\u00fcnf\r\nAtomm\u00e4chte verpflichten, auf den Ersteinsatz von Atomwaffen zu verzichten.\r\nb. die Atomm\u00e4chte und alle Vertragspartner dazu dr\u00e4ngen, die Einrichtung einer\r\ndemilitarisierten Zone um das AKW Saporischschja zu beschlie\u00dfen. Die Gefahr\r\neiner nuklearen Katastrophe, die weit \u00fcber die Ukraine hinausreichen w\u00fcrde (je\r\nnach Windrichtung und Ausma\u00df des andauernden milit\u00e4rischen Beschusses) muss\r\ngebannt werden.\r\n4. Die Bundesregierung sollte auch die zweite Staatenkonferenz zum\r\nAtomwaffenverbotsvertrag im November 2023 im Beobachterstatus begleiten\r\nund weitere Schritte auf dem Weg zu einem deutschen Beitritt gehen.\r\nDr. med. Angelika Clau\u00dfen, Co- Vorsitzende der deutschen Sektion der IPPNW und\r\nEurop\u00e4ische Vizepr\u00e4sidentin"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Atomwaffenverbotsvertrag (AVV)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/1f/265116/Stellungnahme-Gutachten-SG2403270005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000283",
                "regulatoryProjectTitle": "Atomwaffenverbotsvertrag (AVV)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Statement f\u00fcr die Anh\u00f6rung Dr. med. Angelika Clau\u00dfen\r\n\u201eDie Zukunft der globalen Abr\u00fcstungs- und R\u00fcstungskontrollarchitektur\u201c\r\n\u00d6ffentliche Anh\u00f6rung im Bundestag 08. Mai 2023\r\nDie Welt befindet sich in einer tiefgreifenden und multiplen Krise. Aber noch nie seit dem\r\nzweiten Weltkrieg war sie so gro\u00df wie jetzt. Die Klimakrise und die zunehmende Gefahr\r\neines Atomkrieges stellen die beiden gr\u00f6\u00dften Bedrohungen im 21. Jahrhundert dar.\r\nDie Wissenschaftler des Bulletins of Atomic Scientists haben den symbolischen Zeiger der\r\nWeltuntergangsuhr auf 90 Sekunden vor 12 gestellt, weil sie die Gefahr der Vernichtung allen\r\nLebens auf unserem Planeten so gro\u00df einsch\u00e4tzen wie nie zuvor seit dem Zweiten Weltkrieg.1\r\nGleichzeitig schreitet der Klimawandel voran. Ursache f\u00fcr die Klimakrise ist die massive\r\n\u00dcberschreitung der \u00f6kologischen Belastungsgrenzen unseres Planeten aufgrund der fossilen\r\nLebens- und Produktionsweisen.2\r\nAuch die IPPNW Deutschland sieht die Welt in h\u00f6chster Gefahr: Die Gefahr eines\r\nAtomkrieges war schon vor der russischen Aggression gegen die Ukraine erheblich\r\ngewachsen, weil alle Atomwaffenstaaten ihr nukleares Arsenal aufr\u00fcsten. Alle\r\nAtomwaffenstaaten verbr\u00e4men diese Aufr\u00fcstung mit dem Begriff \u201eModernisierung\u201c. Doch\r\ndie russische Drohung, im Ukrainekrieg Atomwaffen einsetzen zu wollen, hat die reale\r\nGefahr eines Atomkrieges hier in Europa wieder auf die Tagesordnung gebracht. Gleichwohl\r\nenth\u00e4lt jede atomare Abschreckungspolitik die Option, einen Atomkrieg f\u00fchren zu wollen \u2013\r\ndas bedeutet die Vernichtung unseres Planten mit inakzeptablen humanit\u00e4ren Folgen.3\r\nNeue Klimamodelle beschreiben die katastrophalen Folgen auch regional begrenzter\r\nAtomkonflikte. Ein nuklearer Winter w\u00fcrde demnach globale Nahrungsketten zerst\u00f6ren\r\nund den Hungertod von Milliarden Menschen bedeuten. Diese Fakten werden im Diskurs\r\nzu Atomwaffen und der Doktrin der nuklearen Abschreckung kaum einbezogen. Im\r\nGegenteil: Die Risiken nuklearer Abschreckung bleiben ausgeblendet.\r\nEin m\u00f6glicher Einsatz von russischen Atomwaffen lie\u00dfe sich nicht mehr begrenzen. Wer das\r\nglaubt, ist naiv. Milit\u00e4rische Szenarien zum Einsatz von Atomwaffen gehen von einer hohen\r\nEskalationsgefahr aus. Nukleare Abschreckung setzt den Willen voraus, sie auch\r\neinzusetzen. Sonst ist sie nicht glaubw\u00fcrdig.\r\nAuch wenn Sicherheitsexperten und Milit\u00e4rs einen Atomkrieg als \u201ebegrenzt\u201c einstufen,\r\nzerst\u00f6rt er aufgrund des damit einhergehenden pl\u00f6tzlichen Sturzes der globalen\r\nDurchschnittstemperatur um 1,25 Grad zun\u00e4chst die Ernten auf der Nordhalbkugel \u2013 und\r\nin der Folge danach auf der S\u00fcdhalbkugel. Das w\u00fcrde zu 2 Mrd. Hungertoten f\u00fchren4.\r\n1 https://www.theguardian.com/world/2023/jan/24/doomsday-clock-at-record-90-seconds-to-midnight-amid-\r\nukraine-crisis\r\n2 https://www.helmholtz-klima.de/planetare-belastungs-grenzen\r\n3 https://www.ippnw.de/commonFiles/pdfs/Atomwaffen/2022_Nukleare_Hungersnot_final_web.pdf\r\n4 Lili Xia et al: Global food insecurity and famine from reduced crop, marine fishery and livestock production\r\ndue to climate disruption from nuclear war soot injection; https://www.nature.com/articles/s43016-022-\r\n00573-0\r\nDoch auch ohne einen Atomkrieg ist das Szenario von Hungertoten und Ernteausf\u00e4llen real.\r\nDie andauernde Klimakrise verschlechtert die Lebensbedingungen auf dem Planeten rapide. In\r\nvielen Regionen der Welt wachsen Hunger und Armut und Tod infolge von D\u00fcrren und\r\nStarkregenf\u00e4llen. Der Ukrainekrieg hat die Dringlichkeit zur L\u00f6sung dieser Probleme auf die\r\nTagesordnung gesetzt.\r\nDie Einhaltung der planetaren Belastungsgrenzen, in allen Politikfeldern, also auch in der\r\nSicherheits- und Verteidigungspolitik, muss jetzt eingeleitet werden. Konkret bedeutet das:\r\nVorrang f\u00fcr die \u00d6kologie.\r\nDeshalb fordert die IPPNW von der Bundesregierung und allen Parteien im Bundestag einen\r\nParadigmenwechsel. \u00dcbergeordnete Leit-Prinzipien m\u00fcssen sein: Kooperation,\r\ngemeinsame Sicherheit statt Konkurrenz und Konfrontation, wie sie in den aktuellen\r\nKriegen sichtbar werden.\r\nWelche gangbaren konkreten Schritte kann die Bundesregierung gehen:\r\n1. Der G7-Gipfel muss ein starkes Zeichen f\u00fcr nukleare R\u00fcstungskontrolle und Abr\u00fcstung\r\nsetzten. Bundeskanzler Scholz soll sich daf\u00fcr einsetzen, dass die G7 den Einsatz und\r\ndie Androhung des Einsatzes von Atomwaffen f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4ren. Zudem m\u00fcssen\r\ndie furchtbaren, humanit\u00e4ren Konsequenzen f\u00fcr Mensch und Umwelt anerkannt\r\nwerden, die durch Tests und den Einsatz von Atomwaffen entstanden sind.\r\n2. Die G7-Vertreter*innen m\u00fcssen die Stimmen der \u00dcberlebenden ernst nehmen und\r\nkonkrete Programme zur Hilfe dieser Menschen verabreden. Deutschland sollte\r\nfinanzielle Hilfe in Aussicht stellen. Im August letzten Jahres hatte Au\u00dfenministerin\r\nAnnalena Baerbock angek\u00fcndigt, dass die Bundesregierung bei der Bew\u00e4ltigung\r\nder humanit\u00e4ren Folgen, beim Opferschutz und der Sanierung von verseuchten\r\nFl\u00e4chen mitarbeiten wolle. Nun m\u00fcssen dieser Ank\u00fcndigung Taten folgen.\r\n3. Auf der kommenden Vorbereitungskonferenz zum Atomwaffensperrvertrag vom\r\n31.07. bis zum 11.08.2023 sollte die deutsche Delegation die f\u00fcnf Atomm\u00e4chte\r\nim Sicherheitsrat auffordern:\r\na. gemeinsam eine Erkl\u00e4rung zu verabschieden, in der sich alle f\u00fcnf\r\nAtomm\u00e4chte verpflichten, auf den Ersteinsatz von Atomwaffen zu verzichten.\r\nb. die Atomm\u00e4chte und alle Vertragspartner dazu dr\u00e4ngen, die Einrichtung einer\r\ndemilitarisierten Zone um das AKW Saporischschja zu beschlie\u00dfen. Die Gefahr\r\neiner nuklearen Katastrophe, die weit \u00fcber die Ukraine hinausreichen w\u00fcrde (je\r\nnach Windrichtung und Ausma\u00df des andauernden milit\u00e4rischen Beschusses) muss\r\ngebannt werden.\r\n4. Die Bundesregierung sollte auch die zweite Staatenkonferenz zum\r\nAtomwaffenverbotsvertrag im November 2023 im Beobachterstatus begleiten\r\nund weitere Schritte auf dem Weg zu einem deutschen Beitritt gehen.\r\nDr. med. Angelika Clau\u00dfen, Co- Vorsitzende der deutschen Sektion der IPPNW und\r\nEurop\u00e4ische Vizepr\u00e4sidentin"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}