{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-07-13T16:57:52.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-07-13T16:57:52.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T14:20:13.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37370,
                "validFromDate": "2024-06-17T14:20:13.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22162,
                "validFromDate": "2023-07-13T16:57:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T14:20:13.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Gesellschaft f\u00fcr Rationale Verkehrspolitik e.V. (GRV) mit Sitz in D\u00fcsseldorf ist eine Vereinigung verkehrswissenschaftlich und verkehrspolitisch interessierter B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Zweck der GRV ist die Aufkl\u00e4rung der \u00d6ffentlichkeit im Hinblick auf ein vernunftgem\u00e4\u00dfes, umweltsch\u00fctzendes und sicherheitsbewusstes Verkehrsverhalten sowie die F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung im Bereich des Verkehrs.\r\nDie GRV strebt mithin eine Verkehrsabwicklung an, die den Anforderungen der modernen Gesellschaft nach Versorgung mit Waren und Dienstleistungen und den W\u00fcnschen nach individueller Mobilit\u00e4t gerecht wird,\r\n- mit m\u00f6glichst wenig Toten und Verletzten durch Unf\u00e4lle,\r\n- mit einer m\u00f6glichst geringen Bel\u00e4stigung der Menschen durch L\u00e4rm und Abgase,\r\n- m\u00f6glichst ohne Sch\u00e4digung von Flora und Fauna,\r\n- m\u00f6glichst ohne Sch\u00e4digung der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen (insbesondere auch der Verringerung der weiteren Erw\u00e4rmung der Erdatmosph\u00e4re durch Treibhausgase), und\r\nohne Verschwendung von Ressourcen (insbesondere Sparsamkeit bei dem Verbrauch fossiler Energietr\u00e4ger und des Fl\u00e4chenverbrauchs).\r\n\r\nKurzum: Die GRV fordert eine vernunftgem\u00e4\u00dfe, humane, umweltgerechte und zukunftsorientierte Verkehrspolitik und setzt sich f\u00fcr eine Wende in der heutigen Verkehrspolitik ein. Es sollen daher vor allem diejenigen Verkehrsmittel jeweils zum Einsatz kommen, die bei einem Minimum an Belastungen f\u00fcr Mensch und Umwelt ein Maximum an Nutzen bringen. Dazu bedarf es der konsequenten Anwendung des Verursacherprinzips, was nicht nur eine verursachergerechte Anlastung der Wegekosten, sondern auch der externen Kosten f\u00fcr Unf\u00e4lle, Stau, Klimaver\u00e4nderung, Luftverschmutzung, L\u00e4rm und sonstige bedeutet.\r\n\r\nZu diesem Zweck bereitet die GRV Informationen zu den Zusammenh\u00e4ngen des Verkehrswesens auf und macht sie interessierten Mitmenschen zug\u00e4nglich. Die Nutzerinnen und Nutzer des Verkehrs bekommen dadurch Informationen zur Hand f\u00fcr eine Verkehrsmittelwahl entsprechend diesen Zielen. Angeh\u00f6rige politischer Gremien, der Verwaltung und Unternehmen bekommen Empfehlungen f\u00fcr eine an diesen Zielen orientierte Gestaltung des Verkehrswesens. Der Wissenschaft werden Anst\u00f6\u00dfe f\u00fcr vertiefende Forschungen gegeben.\r\n\r\nIm Vordergrund der Arbeit der GRV steht die Herausgabe der Zeitschrift GRV-Nachrichten, die seit Oktober 1988 regelm\u00e4\u00dfig (mittlerweile drei Mal pro Jahr) erscheint, und \u00fcber Ereignisse aus den Bereichen der Verkehrspolitik, Verkehrswirtschaft und Verkehrstechnik berichtet. Seit Folge 107 (Dezember 2016) sind die GRV-Nachrichten zugleich das Mitteilungsblatt der schweizerischen Gesellschaft der Ingenieure des \u00f6ffentlichen Verkehrs (GdI). Die Auflage betr\u00e4gt rund 1900 St\u00fcck, davon knapp die H\u00e4lfte f\u00fcr die GdI-Mitglieder. Empf\u00e4nger sind dar\u00fcber hinaus die mit Verkehrsfragen befassten Abgeordneten des Bundes und der L\u00e4nder sowie deutsche Abgeordnete des Europ\u00e4ischen Parlaments, die entsprechenden Ministerien, Verkehrswisssenschaft und -wirtschaft, andere am Verkehr interessierte Personen und die Mitglieder der GRV.\r\n\r\nDaneben gibt die GRV immer wieder fundierte Stellungnahmen ab zu verkehrspolitischen Fragen, mit denen sie sich an Politik, Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit wendet, f\u00fchrt Vortragsveranstaltungen und Exkursionen durch oder beteiligt sich an der Durchf\u00fchrung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/51/294195/GRV-Kassenbericht-pagatorisch-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.31,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Essen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "101403",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "45014"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsfuehrung@grv-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492345465181",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.grv-ev.de"
                },
                {
                    "website": "www.grv-nachrichten.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Gunther",
                "lastName": "Ellwanger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang Dietrich",
                "lastName": "Mann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Dieter",
                "lastName": "Witt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gunther",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Ellwanger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang Dietrich",
                "function": "Stv. Vorsitzender und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Mann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dieter",
                "function": "Stv. Vorsitzender",
                "lastName": "Witt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-01",
            "naturalPersons": 38,
            "organizations": 1,
            "totalCount": 39
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "GRV Gesellschaft f\u00fcr Rationale Verkehrspolitik e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006129/37370",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T14:20:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/0c/294197/Lobbyregister-Detailansicht-R006129-2024-06-17_14-20-13.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T14:20:13.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 37370,
    "registerNumber": "R006129",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}