{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-08-12T09:22:29.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-08-12T09:22:29.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-12T09:24:12.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42744,
                "validFromDate": "2024-08-12T09:24:12.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41345,
                "validFromDate": "2024-08-12T09:22:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-12T09:24:12.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Borealis z\u00e4hlt zu den weltweit f\u00fchrenden Anbietern von fortschrittlichen und kreislauforientierten Polyolefin-L\u00f6sungen. Dar\u00fcber hinaus ist Borealis in Europa ein f\u00fchrender Anbieter von innovativen L\u00f6sungen im Bereich Recycling von Polyolefinen sowie ein f\u00fchrender Hersteller von Basischemikalien. Wir nutzen unsere Expertise im Zusammenhang mit Polymeren und unsere jahrzehntelange Erfahrung, um innovative und kreislauforientierte Materiall\u00f6sungen mit Mehrwert f\u00fcr Schl\u00fcsselindustrien wie Consumer Goods, Energy, Healthcare, Infrastructure und Mobility zu liefern.\r\n\r\nZur Unterst\u00fctzung dieser Ziele werden u.a. Gespr\u00e4che mit Vertretern der Bundesregierung oder des Bundestages gef\u00fchrt und Stellungnahmen an diesen Adressatenkreis versandt. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/11/342676/Borealis-Combined-Annual-Report-2023_Group_DE.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Wien",
            "country": {
                "code": "AT",
                "de": "\u00d6sterreich",
                "en": "Austria"
            },
            "internationalAdditional1": "Trabrennstr. 6-8",
            "internationalAdditional2": "1020",
            "type": "FOREIGN"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@borealisgroup.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+43122400300",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.borealisgroup.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Benjamin",
                "lastName": "Peter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Freutsmiedl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Borealis AG",
                "lastName": "Doboczky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "PlasticsEurope Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Sekund\u00e4rrohstoffe und Entsorgung e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Automobilindustrie e.V. "
            },
            {
                "membership": "Renewable Carbon Initiative (RCI)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Chemischen Industrie e.V. "
            },
            {
                "membership": "Chemdelta Bavaria "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Borealis AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "country": {
                    "code": "FI",
                    "de": "Finnland",
                    "en": "Finland"
                },
                "description": "Minimierung des Abfackelns am Standort Porvoo",
                "location": "Helsinki",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Besch\u00e4ftigung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1860001,
                    "to": 1870000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "AT",
                    "de": "\u00d6sterreich",
                    "en": "Austria"
                },
                "description": "Umweltf\u00f6rderung BMK",
                "location": "Wien",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Energie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "description": "Innovation Fund ",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "AT",
                    "de": "\u00d6sterreich",
                    "en": "Austria"
                },
                "description": "Investitionspr\u00e4mie",
                "location": "Wien",
                "name": "Bundesregierung \u00d6sterreich",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 520001,
                    "to": 530000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "AT",
                    "de": "\u00d6sterreich",
                    "en": "Austria"
                },
                "description": "Forschungs- und Entwicklungsprojekte",
                "location": "Wien",
                "name": "Bundesregierung \u00d6sterreich",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1190001,
                    "to": 1200000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "SE",
                    "de": "Schweden",
                    "en": "Sweden"
                },
                "description": "Energiesubventionen ",
                "location": "Stockholm",
                "name": "Schwedische Regierung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3810001,
                    "to": 3820000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "description": "Energieoptimierung f\u00fcr den Standort Burghausen",
                "location": "Halle",
                "name": "Bundeskasse Halle",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006926/42744",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ca/70/342677/Lobbyregister-Detailansicht-R006926-2024-08-12_09-24-12.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-12T09:24:12.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 42744,
    "registerNumber": "R006926",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die Bundesregierung das im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigte Fondsmodell f\u00fcr recyclinggerechtes Verpackungsdesign und mehr Rezyklateinsatz einf\u00fchrt. Dieses sollte mit einer Reform des \u00a7 21 Abs. 1 VerpackG durch eine Bemessung der Beteiligungsentgelte zur Anreizung hochgradig recyclingf\u00e4higer Verpackungen und dem Einsatz nicht fossiler Rohstoffe umgesetzt werden. Damit werden material\u00fcbergreifend alle lizenzierungspflichtigen Verpackungen sowie \u00f6kologisch vorteilhaftes und recyclingfreundliches Verpackungsdesign belohnt und Fehlanreize f\u00fcr nachteilhafte Materialsubstitution vermieden.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011581",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung Fondsmodell im Verpackungsgesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass wie im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigt, die Bundesregierung chemisches Recycling im Verpackungsgesetz als Recyclingoption aufnimmt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011582",
                "statements": [],
                "title": "Anerkennung von Chemischem Recycling im Verpackungsgesetz "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}