{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-01-25T12:06:46.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-01-25T12:06:46.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-04T21:57:06.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31499,
                "validFromDate": "2024-04-04T21:57:06.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29710,
                "validFromDate": "2024-03-01T14:28:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-04T21:57:06.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28395,
                "validFromDate": "2024-01-25T12:06:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-01T14:28:57.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "F\u00fcr die Vertretung unserer Interessen f\u00fchren wir Gespr\u00e4che mit Vertretern des Bundeskanzleramtes, der Bundesministerien und Mitgliedern des Deutschen Bundestages. Dabei erl\u00e4utern wir \u00c4nderungsbedarfe in verschiedenen Themenbereichen, die f\u00fcr unsere unternehmerische T\u00e4tigkeit und die Situation unserer Mitarbeiter von gro\u00dfer Bedeutung sind. Diese Themen reichen vom Fachkr\u00e4ftemangel \u00fcber die duale Ausbildung bis hin zu Lieferketten, Nachhaltigkeit und B\u00fcrokratieabbau. Unser Ziel ist es, die Perspektive der Praxis einzubringen und Impulse f\u00fcr eine verbesserte wirtschaftliche Situation zu geben. Dazu organisieren wir auch parlamentarische Abende und Diskussionsveranstaltungen, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Zudem erstellen wir gelegentlich Stellungnahmen und Gutachten zu spezifischen Regelungsvorhaben und \u00fcbermitteln sie entsprechenden Stellen. \r\nDie Yachtico GmbH ist ein auf den Bereich Yachtcharter und Wassertourismus spezialisiertes Unternehmen. \r\n\r\nDie Schaffung und Aufrechterhaltung fairer politischer Rahmenbedingungen f\u00fcr private Unternehmen im Wassertourismus erfordern besondere Aufmerksamkeit.\r\nPolitische Diskussionen und regulatorische Entscheidungen im Bereich von Technologieentwicklungen, insbesondere im maritimen Sektor, beeinflussen die Rahmenbedingungen f\u00fcr Unternehmen wie die Yachtico GmbH. Dabei besteht die Notwendigkeit, politische Entscheidungstr\u00e4ger \u00fcber die Vorteile privater Initiativen im Bereich des Yachtcharter und Wassertourismus zu informieren und zu erkl\u00e4ren.\r\n\r\nIm Vergleich zu intensiv regulierten Sektoren wie dem Schienenverkehr stehen junge und innovative Unternehmen im Yachtcharter-Bereich vor der Herausforderung, politisch faire Rahmenbedingungen zu schaffen. Diese Rahmenbedingungen sollen einen g\u00fcnstigen, umweltfreundlichen, sicheren und fl\u00e4chendeckenden Wassertourismus erm\u00f6glichen. Die Information und Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber politischen Akteuren wird als entscheidend betrachtet, um das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Bedeutung des privaten Engagements im maritimen Tourismussektor zu f\u00f6rdern.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/e3/264444/Hinterlegung-Yachtico-Bilanz-2022-2024-03-01.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Legiendamm",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "help@yachtico.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493057706644",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.yachtico.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Bruenn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Bruenn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Yachtico GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006451/31499",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-01T14:28:57.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/21/cf/264445/Lobbyregister-Detailansicht-R006451-2024-04-04_21-57-06.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-04T21:57:06.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 31499,
    "registerNumber": "R006451",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}