{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-06-02T08:23:31.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-06-02T08:23:31.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T10:51:11.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38385,
                "validFromDate": "2024-06-27T10:51:11.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24074,
                "validFromDate": "2023-07-18T15:18:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T10:51:11.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23934,
                "validFromDate": "2023-07-18T15:14:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-18T15:18:41.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20176,
                "validFromDate": "2023-06-02T08:23:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-18T15:14:51.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Das Landesnetzwerk Migrantenorganisationen Sachsen-Anhalt (LAMSA) e. V. ist ein Dachverband der in Sachsen-Anhalt ans\u00e4ssigen Migrant*innenorganisationen mit 110 Mitgliedsorganisationen und F\u00f6rdermitglieder. Es versteht sich als F\u00fcrsprecher der Menschen mit unterschiedlicher Herkunft, kultureller Pr\u00e4gung, Sprache und religi\u00f6ser Zugeh\u00f6rigkeit, aber auch unterschiedlichen Geschlechts und Alters sowie diverser Lebensrealit\u00e4ten. Es vertritt deren Interessen gegen\u00fcber der Landesregierung und weiteren migrationspolitisch relevanten staatlichen und nichtstaatlichen Institutionen auf Bundesebene. \r\nZentrale Aufgaben sind die Vernetzung, der Erfahrungsaustausch und die Zusammenarbeit zwischen den Mitgliedern und externen Akteur*innen aus Zivilgesellschaft, Beh\u00f6rden und Politik.\r\nUm die Lebensqualit\u00e4t der Menschen mit Migrationsgeschichte zu verbessern und deren gleichberechtigte Teilhabe in die Gesellschaft zu f\u00f6rdern, setzen wir zahlreiche Veranstaltungen wie interkulturelle Beratung und Dialoge um. Mithilfe von Positionspapieren informieren wir \u00fcber Herausforderungen und Potenziale von Migration/Integration und geben Handlungsempfehlungen ab. Des Weiteren vernetzt der Verband seine Mitglieder mit Politiker*innen, um den direkten Dialog und die soziale wie politische Teilhabe zu f\u00f6rdern. Es werden Fach-/Bildungsveranstaltungen organisiert, aber auch unmittelbar Stellungnahmen ver\u00f6ffentlicht und/oder an Mandatstr\u00e4ger*innen \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_GU_LIVING_CONDITIONS",
                "de": "Gew\u00e4hrleistung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse",
                "en": "Guarantee of equal living conditions"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_GU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Deutsche Einheit\"",
                "en": "Other in the field of \"German unity\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_GERMAN_UNITY",
                "de": "Deutsche Einheit",
                "en": "German unity"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8e/58/317679/230911-LAMSA-eV-Bericht-EUeR-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Halle",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Wilhelm-K\u00fclz-Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "22",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "06108"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Mamad.mohamad@lamsa.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4934517194051",
            "websites": [
                {
                    "website": "Www.lamsa.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Mamad",
                "lastName": "Mohamad",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mika",
                "lastName": "Kaiyama",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Zofia",
                "lastName": "Singewald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mamad",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ",
                "lastName": "Mohamad",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mika",
                "function": "Stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin ",
                "lastName": "Kaiyama",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Zofia",
                "function": "Stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin ",
                "lastName": "Singewald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-21",
            "naturalPersons": 19,
            "organizations": 46,
            "totalCount": 65
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Parit\u00e4tischen Sachsen-Anhalt e.V."
            },
            {
                "membership": "Antidiskriminierungsverband Deutschland (advd) e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundeselternnetzwerk der Migrantenorganisationen f\u00fcr Bildung & Teilhabe (bbt)"
            },
            {
                "membership": "Dachverband der Migrant*innenorganisationen in Ostdeutschland DaMOst e.V."
            },
            {
                "membership": "RUNDER TISCH F\u00dcR ZUWANDERUNG UND INTEGRATION GEGEN RASSISMUS IN SACHSEN-ANHALT"
            },
            {
                "membership": "Landespr\u00e4ventionsrates Sachsen-Anhalt"
            },
            {
                "membership": "Die Bundeskonferenz der Migrantenorganisationen"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Landesnetzwerk Migrantenorganisationen Sachsen-Anhalt (LAMSA) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00fcr folgende Projekte haben wir im Jahr 2023 Mittel aus dem Landeshalt erhalten: DiV - Demokratie in Vielfalt; SoR - Schule ohne Rassismus; Servicestelle interkulturelles Lernen in der Kita; SiSA - Sprachmittlung in Sachen-Anhalt; Entknoten - Beratungsstelle gegen Alltagsrassismus; Servicestelle interkulturelles Lernen in der Schule; AMUSSA - Ausbildung muslemischer Seelsorger*innen; VD - Vertrauensvoller Dialog mit muslemischen Organisationen; AntiRaqua; Fachstelle Schulsprachmittlung Ukraine; Willkommen in unserer Stadt; Gesundheitssprachmittler*innen f\u00fcr die Ukrainehilfe; iNEMSA - interkulturelles Netzwerk der Eltern mit Migrationsgeschichte in Sachsen-Anhalt; IQ Netzwerk - Integration durch Qualifizierung; Netzwerkstelle f\u00fcr ehrenamtliches Engagement; ADB - Antidiskriminierungsberatung; AVB - Asylverfahrensberatung; Kampagne Migrantinnen in kommunale R\u00e4te; MISA - Migrations und Inklusion in Sachsen-Anhalt; EmISA - Empowerment und Inklusion in Sachsen-Anhalt. ",
                "location": "Magdeburg ",
                "name": "Land Sachsen Anhalt ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5160001,
                    "to": 5170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00fcr folgende Projekte haben wir im Jahr 2023 Mittel aus dem Bundeshaushalt erhalten: DiV - Demokratie in Vielfalt vor Ort; Anhaltspunkt; AntiRaqua; CbB AntiRaktiv; CbB Strukturaufbau; iNEMSA - interkulturelles Netzwerk der Eltern mit Migrationsgeschichte in Sachsen-Anhalt; IQ Netzwerk - Integration durch Qualifizierung; ADB-A - Antidiskriminierungsberatung in Anhalt; AVB - Asylverfahrensberatung. \r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesmittel: BMFSJ, BMI und BMSA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1570001,
                    "to": 1580000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00fcr folgende Projekte haben wir im Jahr 2023 Mittel der DROSOS-Stifung erhalten: KOZMOS - Kompetenzzentrum f\u00fcr Migrant*innenorganisationen und Stiftungen. \r\nF\u00fcr folgende Projekte haben wir im Jahr 2023 Mittel der Fernsehlotterie erhalten: MISA - Migration und Integration in Sachsen-Anhalt.\r\nF\u00fcr folgende Projekte haben wir im Jahr 2023 Mittel aus Bundesstiftung Aufarbeitung erhalten: Ossi Ausl\u00e4nder. ",
                "location": "Berlin ",
                "name": "Stiftungen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00fcr folgende Projekte haben wir im Jahr 2023 EU-Mittel erhalten: iNEMSA - interkulturelles Netzwerk der Eltern mit Migrationsgeschichte in Sachsen-Anhalt; IQ Netzwerk - Ingration durch Qualifizierung; PartEl - Partizipation von Eltern aus Drittstaaten an Elterngremien st\u00e4rken. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "EU-Mittel: AMIF und ESF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 780001,
                    "to": 790000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00fcr folgendes Projekt haben wir im Jahr 2023 Mittel von Stadt Halle erhalten: Familienwerkstatt. ",
                "location": "Halle (Saale)",
                "name": "Kommune: Stadt Halle",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00fcr folgende Projekte haben wir im Jahr 2023 Gelder vom Parit\u00e4tischen Gesamtverband erhalten: Menschen st\u00e4rken Menschen; MiA - Migrantinnen einfach stark im Alltag; Empowerment mit Sprach- und Kulturmittler*innen; Ukraine: Hilfe bei Behinderungen und psychischen Problemen. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Parit\u00e4tischer Gesamtverband",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 250001,
                    "to": 260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006017/38385",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T10:51:11.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8c/a4/317680/Lobbyregister-Detailansicht-R006017-2024-06-27_10-51-11.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T10:51:11.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 38385,
    "registerNumber": "R006017",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}