{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-04-24T21:05:16.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-04-24T21:05:16.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-24T21:11:47.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32624,
                "validFromDate": "2024-04-24T21:11:47.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30936,
                "validFromDate": "2024-04-24T21:05:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-24T21:11:47.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Verbands ist die Verbraucherberatung. Der Verband ber\u00e4t den Fahrgast als Verbraucher von Dienstleistungen \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel \u00fcber die sinnvolle Benutzung der \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel und informiert ihn \u00fcber seine Rechte. Der Verband beteiligt sich durch Ver\u00f6ffentlichungen, Stellungnahmen und eigene Veranstaltungen, auch im Zusammenwirken mit Verkehrsbetrieben und anderen geeigneten Stellen, an der fachlichen und \u00f6ffentlichen Diskussion zu diesem Themenbereich. Der Verband wirkt mit bei der Einrichtung von verbraucherbezogenen Gremien bei den Verkehrsbetrieben (zum Beispiel Fahrgastbeir\u00e4ten) und unterst\u00fctzt deren Arbeit. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus geh\u00f6rt es zu den in der Satzung festgeschriebenen Zwecken des Vereins, die F\u00f6rderung der Volksbildung. Der Verband gibt durch Vortrags- und Lehrveranstaltungen, Diskussionen, Ver\u00f6ffentlichungen und \u00e4hnliche Aktivit\u00e4ten jedermann die Gelegenheit, sich im Themenbereich des \u00f6ffentlichen Personennah- und -fernverkehrs (vor allem auf der Schiene) und damit verwandten Themenkreisen \u00fcber allgemein interessierende Zusammenh\u00e4nge zu informieren. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/de/268858/Kassenbericht-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Undenheim",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Dr.-Dieter-Churschmann-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "55278"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@probahn-rlp-saar.de"
                },
                {
                    "email": "noah.wand@probahn-rlp-saar.de"
                },
                {
                    "email": "martin.mendel@probahn-rlp-saar.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491704048236",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.probahn-rlp.de"
                },
                {
                    "website": "www.verkehrswende-rlp.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Noah",
                "lastName": "Wand",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Mendel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Justin",
                "lastName": "Drescher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Schr\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Noah",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Wand",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Mendel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-21",
            "naturalPersons": 150,
            "organizations": 5,
            "totalCount": 155
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Fahrgastverband PRO BAHN e. V."
            },
            {
                "membership": "Brexbachtalbahn e. V."
            },
            {
                "membership": "IG Westeifelbahn e. V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Eistalbahn/Zellertalbahn e. V."
            },
            {
                "membership": "Freunde und F\u00f6rderer des Schienenverkehrs in und um Zweibr\u00fccken e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Fahrgastverband PRO BAHN Landesverband Rheinland-Pfalz/Saarland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006652/32624",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/60/268859/Lobbyregister-Detailansicht-R006652-2024-04-24_21-11-47.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-24T21:11:47.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 32624,
    "registerNumber": "R006652",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}