{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-22T10:54:33.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-07-22T10:54:33.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-29T15:25:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43444,
                "validFromDate": "2024-08-29T15:25:42.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41466,
                "validFromDate": "2024-07-22T10:54:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-29T15:25:42.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes, der Bundesministerien und deren nachgeordneten \u00c4mtern, der Bundeswehr sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern gef\u00fchrt, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit, auch im Hinblick auf den Bev\u00f6lkerungsschutz und die Verteidigungsf\u00e4higkeit Deutschlands sowie der Mitgliedsl\u00e4nder der NATO und EU, von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um die internationale Sicherheitslage, die Ausstattung der Bundeswehr sowie der Armeen der NATO- und EU- Mitglieder, wirksame Krisenvorsorge zum Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung, den Schutz kritischer Infrastrukturen, internationale Kooperationen, Lieferketten und Nachhaltigkeit bis hin zum B\u00fcrokratieabbau. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der verteidigungs- und sicherheitspolitischen Lage zu geben. Im Zuge dessen werden auch parlamentarische Abende und Diskussionsveranstaltungen relevanter Verb\u00e4nde besucht, zu denen seitens der Verb\u00e4nde Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {},
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "financialExpenses": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Wildenrother Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "81245"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "jo@beth-el.eu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498963855739",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.beth-el.eu"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Obermeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jehudah",
                "lastName": "Fehlauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Julia",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Obermeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis Deutsches Heer e.V. (FKH)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie e.V. (BDSV)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Beth-El Europe GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "membershipFees": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "publicAllowances": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006883/43444",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/18/85/348485/Lobbyregister-Detailansicht-R006883-2024-08-29_15-25-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-29T15:25:42.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 43444,
    "registerNumber": "R006883",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}