{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-04T08:53:26.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-07-04T08:53:26.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-24T15:21:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41942,
                "validFromDate": "2024-07-24T15:21:27.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41667,
                "validFromDate": "2024-07-17T08:29:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-24T15:21:27.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37796,
                "validFromDate": "2024-07-04T08:53:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-17T08:29:27.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Westfalen AG ist ein eigenst\u00e4ndiges Familienunternehmen, das mittlerweile auf eine 100-j\u00e4hrige erfolgreiche Geschichte zur\u00fcckschauen kann. Mit der Marke Westfalengas geh\u00f6rt die Westfalen AG zu den f\u00fchrenden Versorgungsunternehmen f\u00fcr Fl\u00fcssiggas in Deutschland. Die Westfalen Gruppe gestaltet nachhaltige Mobilit\u00e4t, Produktivit\u00e4t, W\u00e4rme und K\u00e4lte. Westfalen plant mit ma\u00dfgeschneiderten integrierten L\u00f6sungen ein f\u00fchrender Anbieter f\u00fcr strombasierte W\u00e4rmel\u00f6sungen f\u00fcr mittelst\u00e4ndische und private Kund:innen zu werden. W\u00e4rmepumpen, Photovoltaik, Solarthermie, Wallboxen und Energiemanagementsysteme: Alles soll komplett aus einer Hand erfolgen. Daneben bietet die Westfalen Gruppe auch biogenes Fl\u00fcssiggas an und verfolgt hiermit einen technologieoffenen Portfolio-Ansatz. Au\u00dferdem beliefert sie ihre Kunden seit mehr als 40 Jahren mit Wasserstoff. Die 2.000 Mitarbeiter umfassende Unternehmensgruppe versorgt neben dem industriellen Mittelstand auch Kunden aus dem Mobilit\u00e4ts- und W\u00e4rmebereich mit H2. Dar\u00fcber hinaus bietet die Westfalen AG eine Vielfalt alternativer Kraftstoffe zur F\u00f6rderung nachhaltiger Mobilit\u00e4t f\u00fcr PKW sowie f\u00fcr Schwerlast- und Nutzfahrzeugflotten. Als gr\u00f6\u00dfter konzernunabh\u00e4ngiger Tankstellenbetreiber arbeitet die Westfalen AG daran, die Tankstelleninfrastruktur weiter auszubauen und so umweltfreundliche Kraftstoffe, Ladestrom und Biogase sowie Wasserstoff anzubieten. \r\n \r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages und der Bundesregierung gef\u00fchrt, zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit von gro\u00dfer Bedeutung sind.  Dabei geht es unter anderem um die Dekarbonisierung des W\u00e4rme-, Geb\u00e4ude- und Mobilit\u00e4tssektors sowie den Wasserstoffmarkt.  Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben. Im Zuge dessen werden auch Positionspapiere zu relevanten Themen erarbeitet und \u00fcbermittelt.\r\nIm Dialog mit politischen und gesellschaftlichen Stakeholdern setzen wir uns f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hige wirtschaftliche Rahmenbedingungen und gesellschaftliche Akzeptanz f\u00fcr unser Gesch\u00e4ft ein, mit dem Ziel, uns als starker Partner des industriellen Mittelstandes f\u00fcr die Energiewende und die industrielle Transformation zu etablieren. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/31/ee/337823/Westfalen-AG-JA-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnster",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Industrieweg",
            "streetNumber": "43",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "48155"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "n.neu@westfalen.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491602637552",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.westfalen.com/de/de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Nicholas",
                "lastName": "Neu",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Meike",
                "lastName": "Sch\u00e4ffler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Perkmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jesko",
                "lastName": "von Stechow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Nicolas",
                "lastName": "Dohn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Sch\u00fctte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Weisheit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wilbert",
                "lastName": "Bosch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "B\u00fccker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Janocha",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nicholas",
                "function": "Head of Corporate Communications",
                "lastName": "Neu",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Meike",
                "function": "Vorstand P&E, IT, QHSE",
                "lastName": "Sch\u00e4ffler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Perkmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jesko",
                "function": "Vorstand Finanzen",
                "lastName": "von Stechow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nicolas",
                "function": "Group Business Development & Product Manager Hydrogen",
                "lastName": "Dohn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sandra",
                "function": "Head of Business Unit Mobility",
                "lastName": "Sch\u00fctte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Head of Business Unit Industrial Gases and Services",
                "lastName": "Weisheit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wilbert",
                "function": "Head of Business Unit Energy Solutions",
                "lastName": "Bosch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer NGC.tec GmbH",
                "lastName": "B\u00fccker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Julian",
                "function": "Leiter Gasemobilit\u00e4t",
                "lastName": "Janocha",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Industriegaseverband IGV"
            },
            {
                "membership": "EIGA - European Industrial Gases Association"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verband Fl\u00fcssiggas DVFG"
            },
            {
                "membership": "UNITI Bundesverband EnergieMittelstand"
            },
            {
                "membership": "eFuel alliance"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Wasserstoff- und Brennstoffzellen-Verband DWV"
            },
            {
                "membership": "Clean Energy Partnerschip"
            },
            {
                "membership": "Zukunft Gas"
            },
            {
                "membership": "Erd\u00f6lbevorratungsverband EBV"
            },
            {
                "membership": "AFM+E (Au\u00dfenhandelsverband Mineral\u00f6l + Energie)"
            },
            {
                "membership": "BBS (Bundesverband Beh\u00e4lterschutz / Tankschutz und Tanktechnik)"
            },
            {
                "membership": "BTG (Bundesverband Tankstellen und Gewerbliche Autow\u00e4sche Deutschland)"
            },
            {
                "membership": "UTV (Unabh\u00e4ngiger Tanklagerverband) "
            },
            {
                "membership": "Plattform nachhaltiger Schwerlastverkehr / Dena"
            },
            {
                "membership": "Verband der Famlienunternehmer "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Westfalen AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006814/41942",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fc/5f/337824/Lobbyregister-Detailansicht-R006814-2024-07-24_15-21-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-24T15:21:27.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 41942,
    "registerNumber": "R006814",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}