{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-03T13:00:44.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-07-03T13:00:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38534,
                "validFromDate": "2024-07-03T13:00:44.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband Regie BVR wurde 1975 gegr\u00fcndet und vertritt seitdem die k\u00fcnstlerischen, materiellen, politischen und ideellen Interessen von \u00fcber 550 Regisseurinnen und Regisseure in Deutschland - vorwiegend im fiktionalen Bereich - gegen\u00fcber Produzenten, Sendern und Verwertern, sowie der nationalen und europ\u00e4ischen Politik in allen Fragen des Urheberrechts, des Verwertungsgesellschaftenrechts und der Film- und Medienpolitik. Der BVR verhandelt Gemeinsame Verg\u00fctungsregeln mit allen \u00f6ffentlich-rechtlichen und privaten Sendeanstalten, Verwertern und Produzenten. Zu seinen Mitgliedern z\u00e4hlen die renommiertesten Regisseurinnen und Regisseure in Film und Fernsehen in Deutschland. Seine derzeitigen Ehrenmitglieder sind Jeanine Meerapfel, Margarethe von Trotta und Volker Schl\u00f6ndorff. Der BVR nimmt die Rechte und Interessen seiner Mitglieder in der Verwertungsgesellschaft Bild-Kunst wahr, in der er Mitte der achtziger Jahre die Berufsgruppe III, Filmurheber begr\u00fcndete. Der BVR ist Mitglied im europ\u00e4ischen Regie-Dachverband FERA, sowie \u00fcber die Verwertungsgesellschaf VG Bild-Kunst im europ\u00e4ischen Verwertungsgesellschaften-Dachverband SAA vertreten. Der BVR ist Mitglied der Initiative Urheberrecht (IU) und der UrheberAllianz (UA).\r\n  \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/f9/330166/0-BVR-Ein-Ausgaben-BVR-2023-JO-E4-L-BT.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 270001,
            "to": 280000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Gesch\u00e4ftsstelle",
            "street": "Markgrafendamm ",
            "streetNumber": "24 Haus 18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10245"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@regieverband.de"
                },
                {
                    "email": "office@regieverband.de"
                },
                {
                    "email": "jobst.oetzmann@regieverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493021005159",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.regieverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jobst",
                "lastName": "Oetzmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Garde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mira",
                "lastName": "Thiel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jobst",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Oetzmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Garde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Chris",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Miera",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mira",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Thiel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "G\u00e4rtner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-20",
            "naturalPersons": 590,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 590
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Initiative Urheberecht, IU"
            },
            {
                "membership": "Federation of European Screen Directors, FERA"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Regie e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 210001,
            "to": 220000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006810/38534",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/1d/330169/Lobbyregister-Detailansicht-R006810-2024-07-03_13-00-44.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-03T13:00:44.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 38534,
    "registerNumber": "R006810",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ffg_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Filmf\u00f6rderungsgesetz regelt die abgabebasierte Filmf\u00f6rderung, die durch die Filmf\u00f6derungsanstalt (FFA) organisiert wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/207309"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010806",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/f6/330167/Stellungnahme-Gutachten-SG2406230002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010806",
                        "regulatoryProjectTitle": "Filmf\u00f6rderungsgesetz (FFG-REF-E)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "                            \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSTELLUNGNAHME \r\nzur\r\n\r\nRichtlinie \r\nf\u00fcr die jurybasierte Filmf\u00f6rderung des Bundes\r\nvom 2.5.2024\r\n(BKM-Richtlinie)\r\n \r\nBerlin, 11. Juni 2024\r\nErg\u00e4nzte Fassung\r\n[E-11a]\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nwir bedanken uns f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme zur Richtlinie des BKM f\u00fcr die se-lektive F\u00f6rderung des Bundes vom 2.5.2024.\r\n\r\nWir bitten sehr, die Situation der Regisseure und Regisseurinnen im Prozess der Weiter-entwicklung der Filmf\u00f6rderung des Bundes angemessen zu ber\u00fccksichtigen, die Regelun-gen zu vereinheitlichen und an allen notwendigen Stellen f\u00fcr Klarheit, Transparenz und Eindeutigkeit zu sorgen. \r\n\r\nBitte bedenken Sie: Ohne die Filmk\u00fcnstler:innen ist alles, was neu kommt, nichts. Bitte nehmen Sie dazu den Dialog mit uns auf, um angemessene L\u00f6sungen f\u00fcr die Probleme zu finden. \r\n\r\nVielen Dank.\r\n\r\nMai 2024\r\n\r\n\r\n     \r\n\r\n\r\nCORNELIA GR\u00dcNBERG\t\t\t\t\t\tJOBST OETZMANN\r\nSprecherin des BVR \t\t\t\t\t\tGesch\u00e4ftsf\u00fchrung BVR\r\nf\u00fcr die Angelegenheiten \r\nder deutschen Filmf\u00f6rderung\r\n\r\n            \r\n\r\nINHALT\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nA.\tZUM ENTWURF DER RICHTLINIE F\u00dcR DIE JURYBASIERTE FILMF\u00d6RDERUNG DES BUNDES VOM 2.5.2024 (BKM-RL-E)\r\n\r\n\r\n\r\nB.\tIM EINZELNEN\r\n\r\n 1.\tin \u00a7   2 \tBKM-RL-E - Art und Gegenstand der F\u00f6rderung - Erg\u00e4nzung \u201eExpos\u00e9s\u201c\r\n 2.\tin \u00a7   3 \tBKM-RL-E \u2013 Begriffsbestimmungen \u2013 \u201ebesonders\u201c statt \u201eschwierig\u201c\r\n\r\n 3.\tin \u00a7   7 \tBKM-RL-E - F\u00f6rderjurys \u2013 Neues System finden - Sprechen Sie mit uns!\r\n 4.\tin \u00a7 11 \tBKM-RL-E - Sitzungen der F\u00f6rderjurys \u2013 bessere Struktur finden\r\n 5.\tin \u00a7 12 \tBKM-RL-E \u2013 F\u00f6rderjury f\u00fcr Entwicklungsf\u00f6rderung \u2013 \u00dcberlastung  \r\n\tin \u00a7 13 \tBKM-RL-E \u2013 F\u00f6rderjury f\u00fcr programmf\u00fcllende Filme \u2013 2 parallele Ju-rys\r\n\r\n 6.\tin \u00a7 26\tBKM-RL-E - Nicht f\u00f6rderf\u00e4hige Filmvorhaben \u2013 Kunstfreiheit (GG) beachten\r\n 7.\tin \u00a7 33 \tBKM-RL-E - Angemessene Besch\u00e4ftigungsbedingungen \u2013 analog \u00a7 81 FFG\r\n 8.\tin \u00a7 39 \tBKM-RL-E \u2013 Auszahlung in Raten \u2013 20 % statt 50%-Vorbehalt \r\n 9.\tin \u00a7 45\tBKM-RL-E \u2013 Ausschluss F\u00f6rderung \u2013 Ausschluss von FFA-F\u00f6rderbetr\u00e4gen\r\n\r\n10.\tin \u00a7 48\tBKM-RL-E \u2013 Antragsberechtigung \u2013 Option muss ausreichend sein\r\n11\tin \u00a7 65\tBKM-RL-E \u2013 Pflichtregistrierung \u2013 zus. zur ISAN-Nummerierung verpflichten\r\n12.\tin \u00a7 66 \tBKM-RL-E - \u00d6kologisch nachhaltige Herstellung von Filmen \r\n\r\n13.\tin \u00a7 67\tBKM-RL-E -  F\u00f6rderung, Mindestf\u00f6rderquote \u2013 Diese Option streichen\r\n14.\tin \u00a7 71\tBKM-RL-E \u2013 F\u00f6rderung (Verleih) Kein Ausschluss f\u00fcr BKM gef\u00f6rderte Filme\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n \r\n\r\nA. \tZUM RICHTLINIENENTWUF F\u00dcR DIE JURYBASIERTE FILMF\u00d6RDERUNG DES BUNDES VOM 2.5.2024 \r\n(BKM-RL-E)\r\n\r\nWir m\u00f6chten knapp voranstellen, in welchen Punkten wir f\u00fcr die Regie um Klarstellung bitten:\r\n\r\n-\tDie Ank\u00fcndigung, dass die F\u00f6rderungen des Bundes unter einem ge-meinsamen Dach vereint sein werden, hat Anlass zu Hoffnungen ge-geben: Zu einheitlichen Regelungen und Verfahren und damit zu der so dringend ben\u00f6tigten Verschlankung. Dies ist bei dem vorliegenden Entwurf zur selektiven F\u00f6rderung des Bundes U.E. nicht der Fall. Au-tomatische F\u00f6rderung und selektive F\u00f6rderung stehen in unter-schiedlichen Systemen parallel zueinander und fallen teilweise aus-einander. Die Talentf\u00f6rderung ist gesondert dem Kuratorium zugewie-sen. Wo sich die Kinof\u00f6rderung befindet, bleibt unklar. Das BKM sollte alle Aufgaben der FFA zuweisen mit allen Entscheidungsmechanis-men und Verantwortungen.  \r\n\r\n-\tDas Jurysystem muss neu, innovativ, transparent und sorgf\u00e4ltig auf-gestellt werden. Die Aufstellung der F\u00f6rderjurys muss transparent er-folgen und darf nicht hinter verschlossenen T\u00fcren stattfinden. Wir w\u00fcnschen uns ausdr\u00fccklich den Dialog dazu.\r\n\r\n-\tDer Aufwand der Juryarbeit erscheint uns erheblich und ist ehren-amtlich auch mit einer Aufwandsentsch\u00e4digung nicht zu leisten. \r\n\r\n-\tDie Ausstattung der Schiene f\u00fcr Filme unter 2 Millionen Euro ist nicht nachvollziehbar. Qualitativ hochwertige, sozial und \u00f6kologisch nach-haltige Filme sind mit derart wenig Budget kaum m\u00f6glich. Der Betrag sollte nach oben korrigiert werden.\r\n\r\n-\tWarum ist der Talentfilm allein dem Kuratorium junger deutscher Film zugeordnet? Warum findet diese nicht unter dem Dach der FFA statt?  \r\n\r\n-\tDie F\u00f6rderungsstr\u00e4nge des Bundes zersplittern, sie brauchen aber eine St\u00e4rkung und Vereinheitlichung.\r\n\r\n-\tBitte suchen Sie den Dialog mit uns, um angemessene L\u00f6sungen zu finden.\r\n \r\n\r\nB. \tIM EINZELNEN\r\n\r\n\r\n\r\n1.\tin \u00a7 2 \tBKM-RL-E \u2013 ART UND GEGENSTAND DER F\u00d6RDERUNG\r\n\r\nIn Abs 1 a) Es fehlt die F\u00f6rderung von Expos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 2 Abs.1 BKM-RL-E \r\n\r\n(1) Die jurybasierte Filmf\u00f6rderung umfasst die folgenden F\u00f6rderbereiche:\r\n\r\na)\tEntwicklungsf\u00f6rderung\r\n\r\n-\tTreatmentf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spiel- und Do-kumentarfilme\r\n-\tDrehbuchf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spielfilme\r\n-\tProjektentwicklungsf\u00f6rderung f\u00fcr programmf\u00fcllende Spiel- und Dokumentarfilme\r\n\r\nb)\tProduktionsf\u00f6rderung\r\n-\tProduktionsf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spielfilme\r\n-\tProduktionsf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Dokumentar-filme\r\n-\tProduktionsf\u00f6rderung f\u00fcr Kurz-filme\r\n\r\nc)\tVerleihf\u00f6rderung\r\n\r\nDie F\u00f6rderungen schlie\u00dfen insbesondere auch Kinder-, Animations- und Experimen-talfilme sowie hybride Formen ein.\r\n\r\n\t\r\n\u00a7 2 Abs.1 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\n(1) Die jurybasierte Filmf\u00f6rderung umfasst die folgenden F\u00f6rderbereiche:\r\n\r\na)\tEntwicklungsf\u00f6rderung\r\n-\tExpos\u00e9f\u00f6rderung\r\n-\tTreatmentf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spiel- und Do-kumentarfilme\r\n-\tDrehbuchf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spielfilme\r\n-\tProjektentwicklungsf\u00f6rderung f\u00fcr programmf\u00fcllende Spiel- und Dokumentarfilme\r\n\r\nb)\tProduktionsf\u00f6rderung\r\n-\tProduktionsf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spielfilme\r\n-\tProduktionsf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Dokumentar-filme\r\n-\tProduktionsf\u00f6rderung f\u00fcr Kurz-filme\r\n\r\nc)\tVerleihf\u00f6rderung\r\n\r\nDie F\u00f6rderungen schlie\u00dfen insbesondere auch Kinder-, Animations- und Experimen-talfilme sowie hybride Formen ein.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n2.\tin \u00a7 3 \tBKM-RL-E \u2013 BEGRIFFSBESTIMMUNGEN \r\n\r\nIn Abs 8) fehlt die F\u00f6rderung von Talentfilmen. Es ist nicht nachvollziehbar, dass der Talentfilm eigenen Regeln au\u00dferhalb der BKM-RL unterliegt.\r\n\r\nDie Bezeichnung \u201eschwierige Werke\u201c ist zudem ein ungl\u00fccklicher Terminus.  \r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 3. Abs.8 BKM-RL-E\r\n\r\n(8) Als schwierige audiovisuelle Werke gelten Kurzfilme, Erst- und Zweitfilme von Regis- seuren, Dokumentarfilme, Kinder- und Ju-gendfilme, Experimentalfilme, Low-Budget-Produktionen sowie sonstige kommerziell schwierige Werke. Weiterhin k\u00f6nnen solche Filme, deren einzige Originalfassung in der Sprache eines Mitgliedstaats mit kleinem Staatsgebiet bzw. Territorien, geringer Bev\u00f6l-kerungszahl oder begrenztem Sprachraum gedreht wurde, als schwierige Filme gelten. Auch Koproduktionen, an denen L\u00e4nder der Liste des Entwicklungshilfeausschusses der OECD beteiligt sind, k\u00f6nnen als schwierige Filme gelten. Sonstige Filme, die nur eine geringe Marktakzeptanz erwarten lassen und deren Chancen auf wirtschaftliche Verwer- tung daher als begrenzt qualifiziert werden m\u00fcssen, k\u00f6nnen insbesondere wegen ihres experimentellen Charakters als schwierige Filme gelten, wenn und sofern sie aufgrund ihres Inhalts, ihrer Machart, ihrer k\u00fcnstleri-schen und/oder technischen Gestaltung oder ihres kulturellen Anspruchs in hohem Ma\u00dfe mit Risiken behaftet sind.\r\n\t\r\n\u00a7 3 Abs.8 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\n(8) Als besondere audiovisuelle Werke gel-ten Kurzfilme, Talentfilme, Erst- und Zweit-filme von Regisseuren, Dokumentarfilme, Kinder- und Jugendfilme, Experimentalfilme, Low-Budget-Produktionen sowie sonstige kommerziell schwierige Werke. Weiterhin k\u00f6nnen solche Filme, deren einzige Original-fassung in der Sprache eines Mitgliedstaats mit kleinem Staatsgebiet bzw. Territorien, geringer Bev\u00f6lkerungszahl oder begrenztem Sprachraum gedreht wurde, als besondere Filme gelten. Auch Koproduktionen, an denen L\u00e4nder der Liste des Entwicklungshil-feausschusses der OECD beteiligt sind, k\u00f6nnen als besondere Filme gelten. Sonsti-ge Filme, die nur eine geringe Marktakzep-tanz erwarten lassen und deren Chancen auf wirtschaftliche Verwertung daher als begrenzt qualifiziert werden m\u00fcssen, k\u00f6n-nen insbesondere wegen ihres experimen-tellen Charakters als besondere Filme gel-ten, wenn und sofern sie aufgrund ihres Inhalts, ihrer Machart, ihrer k\u00fcnstlerischen und/oder technischen Gestaltung oder ihres kulturellen Anspruchs in hohem Ma\u00dfe mit Risiken behaftet sind.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n3.\tin \u00a7 7 BKM-RL-E \u2013 BESETZUNG DER F\u00d6RDERJURYS\r\n\r\nWeder das alte BKM-System zur Ernennung der F\u00f6rderjurys (BKM allein entscheidet aus den Vorschl\u00e4gen der Branche), noch das alte F\u00f6rderjury-System der FFA (Gremien- oder Pool-System dominiert von den gro\u00dfen Einzahler-Gruppen) kann ein Ma\u00dfstab f\u00fcr neues System zur Findung von F\u00f6rderjurys f\u00fcr die selektive F\u00f6rderung sein. \r\n\r\nWir verstehen den Vorschlag zur jetzt vorgelegten BKM-RL so, dass die Branche vorschl\u00e4gt, die BKM aussucht, und die FFA (d.h. der von den Ein-zahler-Gruppen dominierte) Verwaltungsrat die Vorgaben macht. Der vor-liegende Entwurf ist damit eine Kombination der schlechtesten Eigen-schaften dieser beiden Systeme. \r\n\r\nDie Aufstellung der F\u00f6rderjurys f\u00fcr die selektive Filmf\u00f6rderung des Bun-des muss transparent erfolgen und darf nicht hinter verschlossenen T\u00fc-ren stattfinden.  Da es eine institutionelle Verschr\u00e4nkung zwischen FFA und BKM-F\u00f6rderung einerseits und eine Trennung nach Herkunft der F\u00f6r-dermittel gib, muss eine L\u00f6sung beide institutionelle Seiten ber\u00fccksichti-gen.  \r\n\r\nDies kann \u00fcber eine Besetzungskommission erfolgen - siehe Vorschlag BVR und DDV vom 5.6.2023 \u201ePunkte der Urheber\u201c    \u2013 oder \u00fcber eine Orien-tierung an den neuen polnischen und schweizerischen und \u00f6sterreichi-schen Modellen, die s\u00e4mtlich inhaltlich vorgehen und Jurys z.T. nach Genres eingesetzt haben. \r\n\r\nDazu regen wir an, dass die Jurys in Dialog mit den Antragstellern stehen k\u00f6nnen, dass Antragsteller sich und ihr Projekt vorstellen k\u00f6nnen.\r\n\r\nWir m\u00fcssen zu den Inhalten kommen! Und die Struktur und Arbeitsweise der Jurys sollte sich daran orientieren, dass dies m\u00f6glich ist. Wir fordern daher die Bildung eines Ausschusses zur Findung einer Struktur der F\u00f6r-derjurys.\r\n\r\nBitte suchen Sie den Dialog mit uns. Es geht um mehr als Institutions- und Verteilungsfragen. Wer eine neue Kultur will, muss an diesem Punkt ansetzen. \r\n\r\nNoch einmal: Setzen Sie sich mit uns an einen Tisch!!!!!\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n4.\tin \u00a7 11 BKM-RL-E - SITZUNGEN DER F\u00d6RDERJURYS\r\n\r\nZur Gew\u00e4hrleistung der Juryarbeit soll bei Verhinderung auf die bestellte Jury-mitglieder anderer Jurys zur\u00fcckgegriffen werden. Gleichzeitig sollen Stellver-treter (nach \u00a7 7) installiert sein. Zus\u00e4tzlich sind die F\u00f6rderjurys beschlussf\u00e4hig bei Anwesenheit von drei Mitgliedern (nach \u00a7\u00a7 13, 14, 15 jeweils Abs.3 BKM-RL-E). \r\n\r\nDies erscheint \u00fcberreguliert und zudem widerspr\u00fcchlich.\r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 11 Abs 2. BKM-RL-E\r\n\r\n(2) Um zu gew\u00e4hrleisten, dass an jeder Sit-zung die f\u00fcr die jeweilige F\u00f6rderjury erfor-derl-che Mitgliederanzahl teilnimmt, kann f\u00fcr den Fall, dass die von der FFA f\u00fcr die jeweilige F\u00f6rderjury bestellten Mitglieder verhindert sind, auf die von der FFA f\u00fcr die \u00fcbrigen F\u00f6rderjurys bestellten Mitglieder zur\u00fcckgegriffen werden.\r\n\t\r\n\u00a7 11 Abs 2. BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\n(2) Um zu gew\u00e4hrleisten, dass an jeder Sitzung die f\u00fcr die jeweilige F\u00f6rderjury erfor-derliche Mitgliederanzahl teilnimmt, kann f\u00fcr den Fall, dass die von der FFA f\u00fcr die jeweilige F\u00f6rderjury bestellte Mindestan-zahl unterschritten wird, auf die von der FFA bestellten Stellvertreter:innen dieser F\u00f6rderjury zur\u00fcckgegriffen werden.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n5.\tin \u00a7 12 BKM-RL-E \u2013 F\u00d6RDERJURY F\u00dcR ENTWICKLUNGSF\u00d6RDERUNG\r\n\tin \u00a7 13 BKM-RL-E \u2013 F\u00d6RDERJURY F\u00dcR PROGRAMMF\u00dcLLENDE FILM\r\n\r\nDer Aufwand f\u00fcr alle Jurys ist generell hoch angesetzt \u2013 bis zu 4 Sitzungen im Jahr. F\u00fcr die Jury f\u00fcr programmf\u00fcllende Filme sind doppelt so viele Sitzungen an-gesetzt. Das ist eine vorprogrammierte \u00dcberlastung. \r\n\r\nWir fordern eine grundlegende \u00dcberarbeitung des Jurysystems! Beispielhaft skizzieren wir die Einsetzung von mehreren F\u00f6rderjurys f\u00fcr programmf\u00fcllende Filme und die Projektentwicklungsf\u00f6rderung nach \u00a7\u00a7 12 und 13 BKM-RL, nach inhaltlichen Ma\u00dfgaben: \r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 13 Abs 2. BKM-RL-E\r\n\r\n(2) Die F\u00f6rderjury f\u00fcr programmf\u00fcllende Spielfilme entscheidet \u00fcber F\u00f6rderungen im Rahmen der Projektentwicklungsf\u00f6rderung f\u00fcr programmf\u00fcllende Spielfilme und im Rahmen der Produktionsf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spielfilme.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n(3) Die F\u00f6rderjury f\u00fcr programmf\u00fcllende Spielfilme tagt insgesamt bis zu achtmal im Jahr mit einer Zahl von jeweils f\u00fcnf Mitglie-dern. Die F\u00f6rderjury entscheidet bis zu vier-mal im Jahr \u00fcber programmf\u00fcllende Spiel-filme mit voraussichtlichen Gesamtherstel-lungskosten unter zwei Millionen Euro und bis zu viermal im Jahr \u00fcber programmf\u00fcllen-de Spielfilme mit voraussichtlichen Gesamt-herstellungskosten ab zwei Millionen Euro.\t\r\n\u00a7 13 Abs 2. BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\n(2) Es gibt bis zu vier F\u00f6rderjurys f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spielfilme. Die F\u00f6rderjurys entscheiden \u00fcber F\u00f6rderungen im Rahmen der Projektentwicklungsf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spielfilme und im Rahmen der Produktionsf\u00f6rderung f\u00fcr programmf\u00fcl-lende Spielfilme. Die F\u00f6rderjurys teilen sich die Arbeit thematisch, bspw. nach Genres und entsprechend dem Aufkommen der F\u00f6rderantr\u00e4ge,\r\n\r\n(3) Die F\u00f6rderjurys tagen insgesamt bis zu viermal im Jahr.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n(4) Die F\u00f6rderjurys geben den Antragstel-ler:innnen unabh\u00e4ngig von der Sitzung die Gelegenheit, ihre Projekte vorzustellen, ebenso sollen die F\u00f6rderjurys zu den Pro-jekten Fragen an die Antragsteller stellen k\u00f6nnen.\r\n\r\n(5) Die Jurymitglieder sind verpflichtet, Expertisen zu den eingereichten Projekten zu erstellen mit dem Ziel der Schaffung von Arbeitsgrundlagen f\u00fcr den Dialog mit den Antragsteller:innen. Im Fall einer Ableh-nung ist diese inhaltlich fundiert zu be-gr\u00fcnden.\r\n\r\n\r\nWir empfehlen ein analoges Verfahren f\u00fcr Dokumentarfilm.\r\n\r\n\r\n\r\n6.\tin \u00a7 26\tBKM-RL-E - NICHT F\u00d6RDERF\u00c4HIGE FILMVORHABEN\r\n\r\nDie Formulierung sind missverst\u00e4ndlich gew\u00e4hlt: \u201e...verfassungsfeindliche oder gesetzwidrige Inhalte enthalten...\u201c, diese Formulierung er\u00f6ffnet einen weiten Interpretationsspielraum, der sich auf einzelne Szenen oder sogar Dialoge be-ziehen k\u00f6nnte. \u00dcberdies setzt die Formulierung \u201e...oder offenkundig religi\u00f6se Gef\u00fchle tiefgreifend und unangemessen verletzen.\u201c  Grenzen, die enger sind als die der Kunstfreiheit. In einer Zeit, in der sich jeder \u201egetriggert\u201c f\u00fchlt und sich gleichzeitig konservative und strenggl\u00e4ubige Auslegungen von Religionen ver-breiten, w\u00e4ren auch die religi\u00f6sen Gef\u00fchle der Attent\u00e4ter von \u201eCharlie Hebdo\u201c zu ber\u00fccksichtigen. \r\n\r\nWir verweisen auf die Gutachten M\u00f6llers von 2022 und 2024 , die vom BKM in Auftrag gegeben worden sind. Die Freiheit der Kunst soll ihre Schranken allein in den grundgesetzlichen Ma\u00dfst\u00e4ben finden. Jede weitere Regulierung stellt eine politische Zensur und G\u00e4ngelung der Kunst dar. \r\n\r\nSiehe dazu auch die Erl\u00e4uterungen zum Gutachten von Prof. Gerhard Pfennig  , dem ehemaligen gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstand der VG Bild-Kunst. \r\n\r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 26 BKM-RL-E\r\n\r\nF\u00f6rderungen d\u00fcrfen nicht gew\u00e4hrt werden, wenn der Film oder das Filmvorhaben ver-fassungsfeindliche oder gesetzwidrige Inhal-te enthalten oder einen pornographischen oder gewaltverherrlichenden Schwerpunkt haben oder offenkundig religi\u00f6se Gef\u00fchle tiefgreifend und unangemessen verletzen.\r\n\t\r\n\u00a7 26 BKM-RL-E\r\n\r\nF\u00f6rderungen d\u00fcrfen nicht gew\u00e4hrt werden, wenn der Film oder das Filmvorhaben einen verfassungsfeindlichen Inhalt hat. Porno-graphische und gewaltverherrlichende Werke k\u00f6nnen ebenfalls nicht gef\u00f6rdert werden.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n7.\tin \u00a7 33 BKM-RL-E - ANGEMESSENE BESCH\u00c4FTIGUNGSBEDINGUNGEN\r\nAnalog zu in \u00a7 81 FFG-REF-E \u2013 ANGEMESSENE BESCH\u00c4FTIGUNGSVERH\u00c4LTNIS-SE\r\n\r\nZu Abs. 1. Klarstellende Erg\u00e4nzung \u201emindestens\u201c \r\n\r\nWir danken f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Verpflichtung zu angemessenen Besch\u00e4fti-gungsverh\u00e4ltnissen analog zu \u00a7 81 FFG-REF-E, denn sie macht den Willen des Gesetzgebers deutlich, soziale Standards zu setzen, wie sie in Europa anderen-orts l\u00e4ngst \u00fcblich sind.  Wir bitten allein um eine klarstellende Erg\u00e4nzung, weil tarifliche und GVR-Mindestverg\u00fctungen eben auch nur mindestens meint. \r\n\r\nVerpflichtendes Angebot der betrieblichen Altersvorsorge analog zum FFG fehlt.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus ist - wie in \u00a7 81 Abs. 2 FFG-REF-E - die Verpflichtung zum Ange-bot einer betrieblichen Altersvorsorge vorzunehmen. \r\n\r\nEs kann nicht sein, dass die abgabebasierte und die steuerbasierte F\u00f6rderung in zwei Regelungen zerf\u00e4llt. Die Regelungen der FFA und der BKM sind zwingend zu synchronisieren. Wir empfehlen die angepasste \u00dcbernahme des Wortlauts des \u00a7 81 FFG-REF-E: \r\n\r\n\r\n2. FFG-REF-E2\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 33 BKM-RL-E\r\n\r\nBei mit F\u00f6rdermitteln nach dieser Richtlinie herzustellenden Filmen muss die Verg\u00fctung des f\u00fcr die Produktion des Films besch\u00e4ftig-ten Personals tarifvertraglich oder in Anleh-nung an tarifvertragliche Regelungen erfolgen. F\u00fcr selbstst\u00e4ndig T\u00e4tige muss die Verg\u00fctung entweder nach Gemeinsamen Verg\u00fctungsre-geln oder in Ermangelung solcher nach min-destens Tarifvertr\u00e4gen vergleichbaren Bedin-gungen erfolgen. \r\n\r\n\r\n\t\r\n\u00a7 33 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\n(1) Bei mit F\u00f6rdermitteln nach dieser Richtli-nie  herzustellenden Filmen muss die Verg\u00fc-tung des f\u00fcr die Produktion des Films be-sch\u00e4ftigten Personals mindestens tarifvertrag-lich oder in Anlehnung an tarifvertragliche Regelungen erfolgen. F\u00fcr selbstst\u00e4ndig T\u00e4tige muss die Verg\u00fctung entweder mindestens nach Gemeinsamen Verg\u00fctungsregeln oder in Ermangelung solcher nach mindestens Tarif-vertr\u00e4gen vergleichbaren Bedingungen erfol-gen. \r\n\r\n(2) Der Hersteller gem\u00e4\u00df \u00a7 41 Absatz 1 Num-mer 1 FFG muss zudem geeignete Ma\u00dfnah-men zur Sicherung der Altersvorsorge des f\u00fcr die Produktion des Films besch\u00e4ftigten Per-sonals ergreifen. Dies umfasst insbesondere das Angebot einer die gesetzliche Altersvor-sorge erg\u00e4nzenden betrieblichen Altersvor-sorge f\u00fcr das nur auf die Produktionsdauer des Films besch\u00e4ftigte Personal, wobei bran-chen\u00fcbliche Tarifregelungen zu ber\u00fccksichti-gen sind. F\u00fcr das unbefristet besch\u00e4ftigte Personal sowie f\u00fcr selbstst\u00e4ndig T\u00e4tige muss ein vergleichbares Altersvorsorgeangebot gew\u00e4hrleistet werden.\r\n\r\n(3) Die Filmf\u00f6rderungsanstalt kann bestim-men, dass der herzustellende Film weiteren Anforderungen in Bezug auf angemessene Besch\u00e4ftigungsbedingungen entsprechen soll. \r\n\r\n(4) Die Filmf\u00f6rderungsanstalt kann auf Antrag des Herstellers entsprechend zu \u00a7 41 Absatz 1 Nummer 1 FFG in besonders begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen Ausnahmen von den Anforderun-gen nach Absatz 1 und 2 zulassen, wenn die Gesamtw\u00fcrdigung des Vorhabens dies recht-fertigt.\r\n\r\n8.\tin \u00a7 39 Abs.4 \tBKM-RL-E - F\u00d6RDERUNGEN F\u00d6RDERZIELE\r\n\r\nWenn die F\u00f6rderung f\u00fcr den Lebensunterhalt der Drehbuchautor*innen w\u00e4h-rend des Schreibens zur Verf\u00fcgung stehen soll, macht es keinen Sinn, 50% da-von erst nach Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises auszuzahlen. \r\n\r\n2. FFG-REF-E2\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 39 Abs.4 BKM-RL-E\r\n\r\n(1) Bei den F\u00f6rderungen nach Abschnitt 1 Unterabschnitt 2 (Treatment- und Drehbuch-f\u00f6rderung) wird ein Teilbetrag von mindestens 50 Prozent der Zuwendung erst nach Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises ausgezahlt. Bei F\u00f6rderungen nach Abschnitt 1 Unterabschnitt 3 (Projektentwicklungsf\u00f6rderung) wird ein Teilbetrag von mindestens 10 Prozent der Zuwendung erst nach Pr\u00fcfung des Verwen-dungsnachweises ausgezahlt.\r\n\t\r\n\u00a7 39 Abs.4 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\n(4) Bei den F\u00f6rderungen nach Abschnitt 1 Unterabschnitt 2 (Expos\u00e9-, Treatment- und Drehbuchf\u00f6rderung) wird ein Teilbetrag von 20 Prozent der Zuwendung erst nach Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises ausgezahlt. Bei F\u00f6rderungen nach Abschnitt 1 Unterabschnitt 3 (Projektentwicklungsf\u00f6rderung) wird ein Teilbetrag von mindestens 10 Prozent der Zuwendung erst nach Pr\u00fcfung des Verwen-dungsnachweises ausgezahlt.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n9.\tin \u00a7 45\tBKM-RL-E \u2013 AUSSCHLUSS DER F\u00d6RDERNG\r\n\tanalog zu \u00a7 69 FFG-REF-E2- Aufteilung der Referenzmittel auf die Berechtigten\r\n\r\nIn \u00a7 45 BKM-RL-E ist ein Ausschluss von F\u00f6rderungen von \u201eanderer Stelle\u201c vorge-sehen. Wir gehen davon aus, dass die BKM-RL-E eine F\u00f6rderung mit Referenzmit-teln durch die FFA nicht mit einbezieht. Ansonsten ist die Folge, dass jedes bis-herige Verg\u00fctungsniveau im Bereich Kino-Drehbuch weit unterschritten w\u00fcrde, bzw. keine F\u00f6rderungen daf\u00fcr mehr beantragt werden k\u00f6nnen. Die Regelung ist in der vorliegenden Form das Gegenteil eines Anreizes f\u00fcr Drehbuchautoren, es ist eine Verg\u00fctungsverhinderung.\r\n\r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 33 BKM-RL-E\r\n\r\nTreatmentf\u00f6rderung und Drehbuchf\u00f6rderung werden nicht gew\u00e4hrt, wenn das Vorhaben in der entsprechenden Entwicklungsstufe be-reits von anderer Stelle gef\u00f6rdert wird. \r\n\r\nZul\u00e4ssig hingegen sind F\u00f6rderungen der Pro-jektentwicklung oder Produktionsvorberei-tung von anderer Stelle, sofern sie nicht aus-schlie\u00dflich eine Treatmententwicklung oder Drehbuchentwicklung betreffen.\r\n\t\r\n\u00a7 33 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\nTreatmentf\u00f6rderung und Drehbuchf\u00f6rderung werden nicht gew\u00e4hrt, wenn das Vorhaben in der entsprechenden Entwicklungsstufe be-reits von anderer Stelle gef\u00f6rdert wird; Eine F\u00f6rderung durch Referenzmittel ist hiervon ausdr\u00fccklich ausgenommen. Zul\u00e4ssig hinge-gen sind F\u00f6rderungen der Projektentwicklung oder Produktionsvorbereitung von anderer Stelle, sofern sie nicht ausschlie\u00dflich eine Treatmententwicklung oder Drehbuchent-wicklung betreffen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n10.\tin \u00a7 48\tBKM-RL-E - ANTRAGSBERECHTIGUNG\r\n\r\nLt. Abs 2. sind antragsberechtigt die Inhaber(:innen) der Rechte. Wir bitten zu er-g\u00e4nzen, dass eine Optionierung der Rechte ausreichend sein kann. Vertragliche Rechte\u00fcbertragungen sind in der Regel vollumf\u00e4nglich, daher ist die Regelung ein Zwang zur Aufgabe aller Rechte f\u00fcr Drehbuchautoren. Optionsvertr\u00e4ge \u2013 mit aus-reichendem zeitlichem Umfang je nach Projekt - k\u00f6nnen und m\u00fcssen hier gen\u00fc-gen. \r\n\r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 48 BKM-RL-E Abs. 2\r\n\r\n(2) Die antragstellende Person muss Inhaber der Rechte am Stoff sein.\r\n\t\r\n\u00a7 48 BKM-RL-E Abs.2\r\n\r\n(2) Die antragstellende Person muss Inha-ber:in der Rechte am Stoff sein, bzw. ist eine dem Projekt entsprechende vertragliche Option nachzuweisen. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n11.\tin \u00a7 65\tBKM-RL-E \u2013 PFLICHTREGISTRIERUNG\r\n\r\nF\u00fcr die vorgeschlagenen Registrierung empfehlen wir neben der herk\u00f6mmlichen Registrierung eine Verpflichtung zur Registrierung via ISAN-Nummer. Dies stellt eine Nachverfolgung und Registrierung auf internationalem Niveau sicher, wie es in Frankreich, Spanien, Italien, Schweiz und vielen weiteren L\u00e4ndern be-reits seit Dekaden \u00fcblich ist. Die ISAN-Nummer wird u.a. von Verwertungsge-sellschafen zum internationalen Austausch genutzt. Die Kosten liegen bei 16,00 pro Film!\r\n\r\nSiehe: https://www.isan-deutschland.de/\r\n\r\nDas System wird in Deutschland von der GWFF und der VFF bereits unterst\u00fctzt.\r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 65 BKM-RL-E\r\n\r\nF\u00fcr alle Hersteller oder Mithersteller von nach dieser Richtlinie gef\u00f6rderten Kinofilmen gel-ten die im Bundesarchivgesetz in der jeweils g\u00fcltigen Fassung festgelegten Bestimmungen zur Pflichtregistrierung. Auf dieser Grundlage besteht eine Verpflichtung zur Registrierung ihrer Filmwerke innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach der ersten \u00f6ffentlichen Auff\u00fchrung. Zum Zeit- punkt der Registrierung, sp\u00e4testens jedoch binnen zw\u00f6lf Monaten danach, ist beim Bundesar- chiv bekannt zu machen, an welchem Ort sich eine technisch einwandfreie archivf\u00e4hige Kopie des Kinofilms befindet.\r\n\t\r\n\u00a7 65 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\nF\u00fcr alle Hersteller oder Mithersteller von nach dieser Richtlinie gef\u00f6rderten Kinofilmen gelten die im Bundesarchivgesetz in der je-weils g\u00fcltigen Fassung festgelegten Bestim-mungen zur Pflichtregistrierung. Auf dieser Grundlage besteht eine Verpflichtung zur Registrierung ihrer Filmwerke innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach der ersten \u00f6ffentlichen Auff\u00fchrung. Zum Zeit- punkt der Registrie-rung, sp\u00e4testens jedoch binnen zw\u00f6lf Mona-ten danach, ist beim Bundesar- chiv bekannt zu machen, an welchem Ort sich eine tech-nisch einwandfreie archivf\u00e4hige Kopie des Kinofilms befindet. Dar\u00fcber hinaus ist die Registrierung im sog. ISAN-Nummern-System sicherzustellen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n12.\tin \u00a7 66 BKM-RL-E - \u00d6KOLOGISCH NACHHALTIGE HERSTELLUNG \r\nVON FILMEN\r\n\r\nWichtigste Voraussetzung ist das Ende der Zersplitterung des Verbunds der deutschen Filmf\u00f6rderungen. Dies muss bei der Ausgestaltung der dazugeh\u00f6ren-den Richtlinie ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\nNur wenn der F\u00f6rdertourismus aufh\u00f6rt, tritt an dieser Stelle \u2013 durch die vielen weiteren Vorgaben \u2013 wirklich eine gro\u00dfe Wirkung ein.\r\n\r\n\r\n\r\n13.\tin \u00a7 67\tAbs.3 BKM-RL-E - F\u00d6RDERUNG, MINDESTF\u00d6RDERQUOTE\r\n\r\nAbs. 3. Mindestf\u00f6rderquoten sind immer wieder in der Geschichte der FFA disku-tiert worden. Voraussetzung ist eine Betrachtung im Zusammenhang mit den un-terschiedlichen F\u00f6rderzweigen.  Die Genres Talentfilm, Kinderfilm und Doku-mentarfilm ber\u00fccksichtigt werden. Ohne einen differenzierten Vorschlag, der al-le Formate, F\u00f6rderschienen und Budgetgr\u00f6\u00dfen ber\u00fccksichtig, entstehen allein Verteilungsk\u00e4mpfe zulasten kleinerer Projekte. \r\n\r\nWesentlich ist dazu die Frage der Zust\u00e4ndigkeit \u00fcber eine Entscheidung dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung auch im Kontext mit der 2 Millionen Euro-Projekte Grenze in \u00a7 13 Abs.2 BKM-RL-E. Hier sehen wir einen Widerspruch.  \r\n\r\nZudem bleibt die Zuordnung der Entscheidung unklar. Wem in der FFA ist die Entscheidung zugewiesen? Dem Vorstand oder dem Verwaltungsrat der FFA? Warum entscheidet zudem die BKM final?  \r\n \r\nWir empfehlen die Regelung zu streichen.\r\n\r\n BKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 67 Abs. 3 BKM-RL-E\r\n(3) F\u00fcr die jurybasierte Filmf\u00f6rderung kann die FFA im Einvernehmen mit der BKM Mindest-f\u00f6rderquoten festlegen.\r\n\t\r\n\u00a7 67 Abs. 3 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n(3) F\u00fcr die jurybasierte Filmf\u00f6rderung kann die FFA im Einvernehmen mit der BKM Min-destf\u00f6rderquoten festlegen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n14.\tin \u00a7 71\tAbs.2 und 3 BKM-RL-E - F\u00d6RDERUNG (Verleih)\r\n\r\nWarum Filme, die mit der automatischen F\u00f6rderung in der Produktionsf\u00f6rderung gef\u00f6rdert worden sind, keine Verleihf\u00f6rderung nach Abs. 2 erhalten k\u00f6nnen, wenn sie Verleihvorkosten unterhalb von \u20ac 600.000,- haben, ist nicht ersichtlich. Hier sehen wir einen Versto\u00df gegen den Gleichbehandlungsgrundsatz mindes-tens aber einen Widerspruch. \r\n\r\nWir empfehlen die Regelung in Abs. 2 zu streichen. \r\n\r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 71 Abs. 2 BKM-RL-E\r\n\r\n(1) F\u00fcr den Verleih von programmf\u00fcllenden, k\u00fcnstlerisch anspruchsvollen Filmen im Sinne des \u00a7 3 Abs. 1, 5 und 6, die den F\u00f6rderungs-zielen nach \u00a7 1 entsprechen, k\u00f6nnen F\u00f6rde-rungen von bis zu 150.000 Euro gew\u00e4hrt wer-den.\r\n\r\n(2) F\u00f6rderung richtet sich grunds\u00e4tzlich an Filme mit Verleihvorkosten in H\u00f6he von bis zu\r\n600.000 Euro. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Filme, die in der jurybasierten Produktionsf\u00f6rderung ge-f\u00f6r- dert wurden.\r\n\t\r\n\u00a7 71 Abs. 2 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\n(1) F\u00fcr den Verleih von programmf\u00fcllenden, k\u00fcnstlerisch anspruchsvollen Filmen im Sinne des \u00a7 3 Abs. 1, 5 und 6, die den F\u00f6rderungs-zielen nach \u00a7 1 entsprechen, k\u00f6nnen F\u00f6rde-rungen von bis zu 150.000 Euro gew\u00e4hrt werden.\r\n\r\n(2) F\u00f6rderung richtet sich grunds\u00e4tzlich an Filme mit Verleihvorkosten in H\u00f6he von bis zu\r\n600.000 Euro. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Filme, die in der jurybasierten Produktionsf\u00f6rderung ge-f\u00f6r- dert wurden.\r\n\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n                              Danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit!\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fccksprachen\r\n\r\nCORNELIA GR\u00dcNBERG\r\nSprecherin des BVR f\u00fcr die Angelegenheiten der Filmf\u00f6rderung \r\ncornelia.gruenberg@regieverband.de\r\n0177 \u2013 274 75 85\r\n\r\nJOBST OETZMANN\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung\r\njobst.oetzmann@regieverband.de\r\n0171 \u2013 75 80 444\r\n\r\n\r\n \r\n\r\nBUNDESVERBAND REGIE e.V. (BVR)\r\nGesch\u00e4ftsstelle\r\nMarkgrafendamm 24 - Haus 18\r\n10245 Berlin\r\nTel.: +49-30-21005 159\r\ninfo@regieverband.de\r\nwww.regieverband.de\r\n\r\n\r\nDer Bundesverband Regie BVR wurde 1975 gegr\u00fcndet und vertritt die k\u00fcnstlerischen, ma-teriellen, politischen und ideellen Interessen von \u00fcber 550 Regisseurinnen und Regisseure in Deutschland vorwiegend im fiktionalen Bereich gegen\u00fcber Produzenten, Sendern und Verwertern, sowie der nationalen und europ\u00e4ischen Politik in allen Fragen des Urheber-rechts, des Verwertungsgesellschaftenrechts (VGG) und der Film- und Medienpolitik. Der BVR verhandelt Gemeinsame Verg\u00fctungsregeln mit allen \u00f6ffentlich-rechtlichen und pri-vaten Sendeanstalten, Verwertern und Produzenten.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Filmf\u00f6rderungsgesetz (FFG-REF-E)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/f6/330167/Stellungnahme-Gutachten-SG2406230002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010806",
                "regulatoryProjectTitle": "Filmf\u00f6rderungsgesetz (FFG-REF-E)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "                            \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSTELLUNGNAHME \r\nzur\r\n\r\nRichtlinie \r\nf\u00fcr die jurybasierte Filmf\u00f6rderung des Bundes\r\nvom 2.5.2024\r\n(BKM-Richtlinie)\r\n \r\nBerlin, 11. Juni 2024\r\nErg\u00e4nzte Fassung\r\n[E-11a]\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nwir bedanken uns f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme zur Richtlinie des BKM f\u00fcr die se-lektive F\u00f6rderung des Bundes vom 2.5.2024.\r\n\r\nWir bitten sehr, die Situation der Regisseure und Regisseurinnen im Prozess der Weiter-entwicklung der Filmf\u00f6rderung des Bundes angemessen zu ber\u00fccksichtigen, die Regelun-gen zu vereinheitlichen und an allen notwendigen Stellen f\u00fcr Klarheit, Transparenz und Eindeutigkeit zu sorgen. \r\n\r\nBitte bedenken Sie: Ohne die Filmk\u00fcnstler:innen ist alles, was neu kommt, nichts. Bitte nehmen Sie dazu den Dialog mit uns auf, um angemessene L\u00f6sungen f\u00fcr die Probleme zu finden. \r\n\r\nVielen Dank.\r\n\r\nMai 2024\r\n\r\n\r\n     \r\n\r\n\r\nCORNELIA GR\u00dcNBERG\t\t\t\t\t\tJOBST OETZMANN\r\nSprecherin des BVR \t\t\t\t\t\tGesch\u00e4ftsf\u00fchrung BVR\r\nf\u00fcr die Angelegenheiten \r\nder deutschen Filmf\u00f6rderung\r\n\r\n            \r\n\r\nINHALT\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nA.\tZUM ENTWURF DER RICHTLINIE F\u00dcR DIE JURYBASIERTE FILMF\u00d6RDERUNG DES BUNDES VOM 2.5.2024 (BKM-RL-E)\r\n\r\n\r\n\r\nB.\tIM EINZELNEN\r\n\r\n 1.\tin \u00a7   2 \tBKM-RL-E - Art und Gegenstand der F\u00f6rderung - Erg\u00e4nzung \u201eExpos\u00e9s\u201c\r\n 2.\tin \u00a7   3 \tBKM-RL-E \u2013 Begriffsbestimmungen \u2013 \u201ebesonders\u201c statt \u201eschwierig\u201c\r\n\r\n 3.\tin \u00a7   7 \tBKM-RL-E - F\u00f6rderjurys \u2013 Neues System finden - Sprechen Sie mit uns!\r\n 4.\tin \u00a7 11 \tBKM-RL-E - Sitzungen der F\u00f6rderjurys \u2013 bessere Struktur finden\r\n 5.\tin \u00a7 12 \tBKM-RL-E \u2013 F\u00f6rderjury f\u00fcr Entwicklungsf\u00f6rderung \u2013 \u00dcberlastung  \r\n\tin \u00a7 13 \tBKM-RL-E \u2013 F\u00f6rderjury f\u00fcr programmf\u00fcllende Filme \u2013 2 parallele Ju-rys\r\n\r\n 6.\tin \u00a7 26\tBKM-RL-E - Nicht f\u00f6rderf\u00e4hige Filmvorhaben \u2013 Kunstfreiheit (GG) beachten\r\n 7.\tin \u00a7 33 \tBKM-RL-E - Angemessene Besch\u00e4ftigungsbedingungen \u2013 analog \u00a7 81 FFG\r\n 8.\tin \u00a7 39 \tBKM-RL-E \u2013 Auszahlung in Raten \u2013 20 % statt 50%-Vorbehalt \r\n 9.\tin \u00a7 45\tBKM-RL-E \u2013 Ausschluss F\u00f6rderung \u2013 Ausschluss von FFA-F\u00f6rderbetr\u00e4gen\r\n\r\n10.\tin \u00a7 48\tBKM-RL-E \u2013 Antragsberechtigung \u2013 Option muss ausreichend sein\r\n11\tin \u00a7 65\tBKM-RL-E \u2013 Pflichtregistrierung \u2013 zus. zur ISAN-Nummerierung verpflichten\r\n12.\tin \u00a7 66 \tBKM-RL-E - \u00d6kologisch nachhaltige Herstellung von Filmen \r\n\r\n13.\tin \u00a7 67\tBKM-RL-E -  F\u00f6rderung, Mindestf\u00f6rderquote \u2013 Diese Option streichen\r\n14.\tin \u00a7 71\tBKM-RL-E \u2013 F\u00f6rderung (Verleih) Kein Ausschluss f\u00fcr BKM gef\u00f6rderte Filme\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n \r\n\r\nA. \tZUM RICHTLINIENENTWUF F\u00dcR DIE JURYBASIERTE FILMF\u00d6RDERUNG DES BUNDES VOM 2.5.2024 \r\n(BKM-RL-E)\r\n\r\nWir m\u00f6chten knapp voranstellen, in welchen Punkten wir f\u00fcr die Regie um Klarstellung bitten:\r\n\r\n-\tDie Ank\u00fcndigung, dass die F\u00f6rderungen des Bundes unter einem ge-meinsamen Dach vereint sein werden, hat Anlass zu Hoffnungen ge-geben: Zu einheitlichen Regelungen und Verfahren und damit zu der so dringend ben\u00f6tigten Verschlankung. Dies ist bei dem vorliegenden Entwurf zur selektiven F\u00f6rderung des Bundes U.E. nicht der Fall. Au-tomatische F\u00f6rderung und selektive F\u00f6rderung stehen in unter-schiedlichen Systemen parallel zueinander und fallen teilweise aus-einander. Die Talentf\u00f6rderung ist gesondert dem Kuratorium zugewie-sen. Wo sich die Kinof\u00f6rderung befindet, bleibt unklar. Das BKM sollte alle Aufgaben der FFA zuweisen mit allen Entscheidungsmechanis-men und Verantwortungen.  \r\n\r\n-\tDas Jurysystem muss neu, innovativ, transparent und sorgf\u00e4ltig auf-gestellt werden. Die Aufstellung der F\u00f6rderjurys muss transparent er-folgen und darf nicht hinter verschlossenen T\u00fcren stattfinden. Wir w\u00fcnschen uns ausdr\u00fccklich den Dialog dazu.\r\n\r\n-\tDer Aufwand der Juryarbeit erscheint uns erheblich und ist ehren-amtlich auch mit einer Aufwandsentsch\u00e4digung nicht zu leisten. \r\n\r\n-\tDie Ausstattung der Schiene f\u00fcr Filme unter 2 Millionen Euro ist nicht nachvollziehbar. Qualitativ hochwertige, sozial und \u00f6kologisch nach-haltige Filme sind mit derart wenig Budget kaum m\u00f6glich. Der Betrag sollte nach oben korrigiert werden.\r\n\r\n-\tWarum ist der Talentfilm allein dem Kuratorium junger deutscher Film zugeordnet? Warum findet diese nicht unter dem Dach der FFA statt?  \r\n\r\n-\tDie F\u00f6rderungsstr\u00e4nge des Bundes zersplittern, sie brauchen aber eine St\u00e4rkung und Vereinheitlichung.\r\n\r\n-\tBitte suchen Sie den Dialog mit uns, um angemessene L\u00f6sungen zu finden.\r\n \r\n\r\nB. \tIM EINZELNEN\r\n\r\n\r\n\r\n1.\tin \u00a7 2 \tBKM-RL-E \u2013 ART UND GEGENSTAND DER F\u00d6RDERUNG\r\n\r\nIn Abs 1 a) Es fehlt die F\u00f6rderung von Expos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 2 Abs.1 BKM-RL-E \r\n\r\n(1) Die jurybasierte Filmf\u00f6rderung umfasst die folgenden F\u00f6rderbereiche:\r\n\r\na)\tEntwicklungsf\u00f6rderung\r\n\r\n-\tTreatmentf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spiel- und Do-kumentarfilme\r\n-\tDrehbuchf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spielfilme\r\n-\tProjektentwicklungsf\u00f6rderung f\u00fcr programmf\u00fcllende Spiel- und Dokumentarfilme\r\n\r\nb)\tProduktionsf\u00f6rderung\r\n-\tProduktionsf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spielfilme\r\n-\tProduktionsf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Dokumentar-filme\r\n-\tProduktionsf\u00f6rderung f\u00fcr Kurz-filme\r\n\r\nc)\tVerleihf\u00f6rderung\r\n\r\nDie F\u00f6rderungen schlie\u00dfen insbesondere auch Kinder-, Animations- und Experimen-talfilme sowie hybride Formen ein.\r\n\r\n\t\r\n\u00a7 2 Abs.1 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\n(1) Die jurybasierte Filmf\u00f6rderung umfasst die folgenden F\u00f6rderbereiche:\r\n\r\na)\tEntwicklungsf\u00f6rderung\r\n-\tExpos\u00e9f\u00f6rderung\r\n-\tTreatmentf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spiel- und Do-kumentarfilme\r\n-\tDrehbuchf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spielfilme\r\n-\tProjektentwicklungsf\u00f6rderung f\u00fcr programmf\u00fcllende Spiel- und Dokumentarfilme\r\n\r\nb)\tProduktionsf\u00f6rderung\r\n-\tProduktionsf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spielfilme\r\n-\tProduktionsf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Dokumentar-filme\r\n-\tProduktionsf\u00f6rderung f\u00fcr Kurz-filme\r\n\r\nc)\tVerleihf\u00f6rderung\r\n\r\nDie F\u00f6rderungen schlie\u00dfen insbesondere auch Kinder-, Animations- und Experimen-talfilme sowie hybride Formen ein.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n2.\tin \u00a7 3 \tBKM-RL-E \u2013 BEGRIFFSBESTIMMUNGEN \r\n\r\nIn Abs 8) fehlt die F\u00f6rderung von Talentfilmen. Es ist nicht nachvollziehbar, dass der Talentfilm eigenen Regeln au\u00dferhalb der BKM-RL unterliegt.\r\n\r\nDie Bezeichnung \u201eschwierige Werke\u201c ist zudem ein ungl\u00fccklicher Terminus.  \r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 3. Abs.8 BKM-RL-E\r\n\r\n(8) Als schwierige audiovisuelle Werke gelten Kurzfilme, Erst- und Zweitfilme von Regis- seuren, Dokumentarfilme, Kinder- und Ju-gendfilme, Experimentalfilme, Low-Budget-Produktionen sowie sonstige kommerziell schwierige Werke. Weiterhin k\u00f6nnen solche Filme, deren einzige Originalfassung in der Sprache eines Mitgliedstaats mit kleinem Staatsgebiet bzw. Territorien, geringer Bev\u00f6l-kerungszahl oder begrenztem Sprachraum gedreht wurde, als schwierige Filme gelten. Auch Koproduktionen, an denen L\u00e4nder der Liste des Entwicklungshilfeausschusses der OECD beteiligt sind, k\u00f6nnen als schwierige Filme gelten. Sonstige Filme, die nur eine geringe Marktakzeptanz erwarten lassen und deren Chancen auf wirtschaftliche Verwer- tung daher als begrenzt qualifiziert werden m\u00fcssen, k\u00f6nnen insbesondere wegen ihres experimentellen Charakters als schwierige Filme gelten, wenn und sofern sie aufgrund ihres Inhalts, ihrer Machart, ihrer k\u00fcnstleri-schen und/oder technischen Gestaltung oder ihres kulturellen Anspruchs in hohem Ma\u00dfe mit Risiken behaftet sind.\r\n\t\r\n\u00a7 3 Abs.8 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\n(8) Als besondere audiovisuelle Werke gel-ten Kurzfilme, Talentfilme, Erst- und Zweit-filme von Regisseuren, Dokumentarfilme, Kinder- und Jugendfilme, Experimentalfilme, Low-Budget-Produktionen sowie sonstige kommerziell schwierige Werke. Weiterhin k\u00f6nnen solche Filme, deren einzige Original-fassung in der Sprache eines Mitgliedstaats mit kleinem Staatsgebiet bzw. Territorien, geringer Bev\u00f6lkerungszahl oder begrenztem Sprachraum gedreht wurde, als besondere Filme gelten. Auch Koproduktionen, an denen L\u00e4nder der Liste des Entwicklungshil-feausschusses der OECD beteiligt sind, k\u00f6nnen als besondere Filme gelten. Sonsti-ge Filme, die nur eine geringe Marktakzep-tanz erwarten lassen und deren Chancen auf wirtschaftliche Verwertung daher als begrenzt qualifiziert werden m\u00fcssen, k\u00f6n-nen insbesondere wegen ihres experimen-tellen Charakters als besondere Filme gel-ten, wenn und sofern sie aufgrund ihres Inhalts, ihrer Machart, ihrer k\u00fcnstlerischen und/oder technischen Gestaltung oder ihres kulturellen Anspruchs in hohem Ma\u00dfe mit Risiken behaftet sind.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n3.\tin \u00a7 7 BKM-RL-E \u2013 BESETZUNG DER F\u00d6RDERJURYS\r\n\r\nWeder das alte BKM-System zur Ernennung der F\u00f6rderjurys (BKM allein entscheidet aus den Vorschl\u00e4gen der Branche), noch das alte F\u00f6rderjury-System der FFA (Gremien- oder Pool-System dominiert von den gro\u00dfen Einzahler-Gruppen) kann ein Ma\u00dfstab f\u00fcr neues System zur Findung von F\u00f6rderjurys f\u00fcr die selektive F\u00f6rderung sein. \r\n\r\nWir verstehen den Vorschlag zur jetzt vorgelegten BKM-RL so, dass die Branche vorschl\u00e4gt, die BKM aussucht, und die FFA (d.h. der von den Ein-zahler-Gruppen dominierte) Verwaltungsrat die Vorgaben macht. Der vor-liegende Entwurf ist damit eine Kombination der schlechtesten Eigen-schaften dieser beiden Systeme. \r\n\r\nDie Aufstellung der F\u00f6rderjurys f\u00fcr die selektive Filmf\u00f6rderung des Bun-des muss transparent erfolgen und darf nicht hinter verschlossenen T\u00fc-ren stattfinden.  Da es eine institutionelle Verschr\u00e4nkung zwischen FFA und BKM-F\u00f6rderung einerseits und eine Trennung nach Herkunft der F\u00f6r-dermittel gib, muss eine L\u00f6sung beide institutionelle Seiten ber\u00fccksichti-gen.  \r\n\r\nDies kann \u00fcber eine Besetzungskommission erfolgen - siehe Vorschlag BVR und DDV vom 5.6.2023 \u201ePunkte der Urheber\u201c    \u2013 oder \u00fcber eine Orien-tierung an den neuen polnischen und schweizerischen und \u00f6sterreichi-schen Modellen, die s\u00e4mtlich inhaltlich vorgehen und Jurys z.T. nach Genres eingesetzt haben. \r\n\r\nDazu regen wir an, dass die Jurys in Dialog mit den Antragstellern stehen k\u00f6nnen, dass Antragsteller sich und ihr Projekt vorstellen k\u00f6nnen.\r\n\r\nWir m\u00fcssen zu den Inhalten kommen! Und die Struktur und Arbeitsweise der Jurys sollte sich daran orientieren, dass dies m\u00f6glich ist. Wir fordern daher die Bildung eines Ausschusses zur Findung einer Struktur der F\u00f6r-derjurys.\r\n\r\nBitte suchen Sie den Dialog mit uns. Es geht um mehr als Institutions- und Verteilungsfragen. Wer eine neue Kultur will, muss an diesem Punkt ansetzen. \r\n\r\nNoch einmal: Setzen Sie sich mit uns an einen Tisch!!!!!\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n4.\tin \u00a7 11 BKM-RL-E - SITZUNGEN DER F\u00d6RDERJURYS\r\n\r\nZur Gew\u00e4hrleistung der Juryarbeit soll bei Verhinderung auf die bestellte Jury-mitglieder anderer Jurys zur\u00fcckgegriffen werden. Gleichzeitig sollen Stellver-treter (nach \u00a7 7) installiert sein. Zus\u00e4tzlich sind die F\u00f6rderjurys beschlussf\u00e4hig bei Anwesenheit von drei Mitgliedern (nach \u00a7\u00a7 13, 14, 15 jeweils Abs.3 BKM-RL-E). \r\n\r\nDies erscheint \u00fcberreguliert und zudem widerspr\u00fcchlich.\r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 11 Abs 2. BKM-RL-E\r\n\r\n(2) Um zu gew\u00e4hrleisten, dass an jeder Sit-zung die f\u00fcr die jeweilige F\u00f6rderjury erfor-derl-che Mitgliederanzahl teilnimmt, kann f\u00fcr den Fall, dass die von der FFA f\u00fcr die jeweilige F\u00f6rderjury bestellten Mitglieder verhindert sind, auf die von der FFA f\u00fcr die \u00fcbrigen F\u00f6rderjurys bestellten Mitglieder zur\u00fcckgegriffen werden.\r\n\t\r\n\u00a7 11 Abs 2. BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\n(2) Um zu gew\u00e4hrleisten, dass an jeder Sitzung die f\u00fcr die jeweilige F\u00f6rderjury erfor-derliche Mitgliederanzahl teilnimmt, kann f\u00fcr den Fall, dass die von der FFA f\u00fcr die jeweilige F\u00f6rderjury bestellte Mindestan-zahl unterschritten wird, auf die von der FFA bestellten Stellvertreter:innen dieser F\u00f6rderjury zur\u00fcckgegriffen werden.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n5.\tin \u00a7 12 BKM-RL-E \u2013 F\u00d6RDERJURY F\u00dcR ENTWICKLUNGSF\u00d6RDERUNG\r\n\tin \u00a7 13 BKM-RL-E \u2013 F\u00d6RDERJURY F\u00dcR PROGRAMMF\u00dcLLENDE FILM\r\n\r\nDer Aufwand f\u00fcr alle Jurys ist generell hoch angesetzt \u2013 bis zu 4 Sitzungen im Jahr. F\u00fcr die Jury f\u00fcr programmf\u00fcllende Filme sind doppelt so viele Sitzungen an-gesetzt. Das ist eine vorprogrammierte \u00dcberlastung. \r\n\r\nWir fordern eine grundlegende \u00dcberarbeitung des Jurysystems! Beispielhaft skizzieren wir die Einsetzung von mehreren F\u00f6rderjurys f\u00fcr programmf\u00fcllende Filme und die Projektentwicklungsf\u00f6rderung nach \u00a7\u00a7 12 und 13 BKM-RL, nach inhaltlichen Ma\u00dfgaben: \r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 13 Abs 2. BKM-RL-E\r\n\r\n(2) Die F\u00f6rderjury f\u00fcr programmf\u00fcllende Spielfilme entscheidet \u00fcber F\u00f6rderungen im Rahmen der Projektentwicklungsf\u00f6rderung f\u00fcr programmf\u00fcllende Spielfilme und im Rahmen der Produktionsf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spielfilme.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n(3) Die F\u00f6rderjury f\u00fcr programmf\u00fcllende Spielfilme tagt insgesamt bis zu achtmal im Jahr mit einer Zahl von jeweils f\u00fcnf Mitglie-dern. Die F\u00f6rderjury entscheidet bis zu vier-mal im Jahr \u00fcber programmf\u00fcllende Spiel-filme mit voraussichtlichen Gesamtherstel-lungskosten unter zwei Millionen Euro und bis zu viermal im Jahr \u00fcber programmf\u00fcllen-de Spielfilme mit voraussichtlichen Gesamt-herstellungskosten ab zwei Millionen Euro.\t\r\n\u00a7 13 Abs 2. BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\n(2) Es gibt bis zu vier F\u00f6rderjurys f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spielfilme. Die F\u00f6rderjurys entscheiden \u00fcber F\u00f6rderungen im Rahmen der Projektentwicklungsf\u00f6rderung f\u00fcr pro-grammf\u00fcllende Spielfilme und im Rahmen der Produktionsf\u00f6rderung f\u00fcr programmf\u00fcl-lende Spielfilme. Die F\u00f6rderjurys teilen sich die Arbeit thematisch, bspw. nach Genres und entsprechend dem Aufkommen der F\u00f6rderantr\u00e4ge,\r\n\r\n(3) Die F\u00f6rderjurys tagen insgesamt bis zu viermal im Jahr.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n(4) Die F\u00f6rderjurys geben den Antragstel-ler:innnen unabh\u00e4ngig von der Sitzung die Gelegenheit, ihre Projekte vorzustellen, ebenso sollen die F\u00f6rderjurys zu den Pro-jekten Fragen an die Antragsteller stellen k\u00f6nnen.\r\n\r\n(5) Die Jurymitglieder sind verpflichtet, Expertisen zu den eingereichten Projekten zu erstellen mit dem Ziel der Schaffung von Arbeitsgrundlagen f\u00fcr den Dialog mit den Antragsteller:innen. Im Fall einer Ableh-nung ist diese inhaltlich fundiert zu be-gr\u00fcnden.\r\n\r\n\r\nWir empfehlen ein analoges Verfahren f\u00fcr Dokumentarfilm.\r\n\r\n\r\n\r\n6.\tin \u00a7 26\tBKM-RL-E - NICHT F\u00d6RDERF\u00c4HIGE FILMVORHABEN\r\n\r\nDie Formulierung sind missverst\u00e4ndlich gew\u00e4hlt: \u201e...verfassungsfeindliche oder gesetzwidrige Inhalte enthalten...\u201c, diese Formulierung er\u00f6ffnet einen weiten Interpretationsspielraum, der sich auf einzelne Szenen oder sogar Dialoge be-ziehen k\u00f6nnte. \u00dcberdies setzt die Formulierung \u201e...oder offenkundig religi\u00f6se Gef\u00fchle tiefgreifend und unangemessen verletzen.\u201c  Grenzen, die enger sind als die der Kunstfreiheit. In einer Zeit, in der sich jeder \u201egetriggert\u201c f\u00fchlt und sich gleichzeitig konservative und strenggl\u00e4ubige Auslegungen von Religionen ver-breiten, w\u00e4ren auch die religi\u00f6sen Gef\u00fchle der Attent\u00e4ter von \u201eCharlie Hebdo\u201c zu ber\u00fccksichtigen. \r\n\r\nWir verweisen auf die Gutachten M\u00f6llers von 2022 und 2024 , die vom BKM in Auftrag gegeben worden sind. Die Freiheit der Kunst soll ihre Schranken allein in den grundgesetzlichen Ma\u00dfst\u00e4ben finden. Jede weitere Regulierung stellt eine politische Zensur und G\u00e4ngelung der Kunst dar. \r\n\r\nSiehe dazu auch die Erl\u00e4uterungen zum Gutachten von Prof. Gerhard Pfennig  , dem ehemaligen gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstand der VG Bild-Kunst. \r\n\r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 26 BKM-RL-E\r\n\r\nF\u00f6rderungen d\u00fcrfen nicht gew\u00e4hrt werden, wenn der Film oder das Filmvorhaben ver-fassungsfeindliche oder gesetzwidrige Inhal-te enthalten oder einen pornographischen oder gewaltverherrlichenden Schwerpunkt haben oder offenkundig religi\u00f6se Gef\u00fchle tiefgreifend und unangemessen verletzen.\r\n\t\r\n\u00a7 26 BKM-RL-E\r\n\r\nF\u00f6rderungen d\u00fcrfen nicht gew\u00e4hrt werden, wenn der Film oder das Filmvorhaben einen verfassungsfeindlichen Inhalt hat. Porno-graphische und gewaltverherrlichende Werke k\u00f6nnen ebenfalls nicht gef\u00f6rdert werden.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n7.\tin \u00a7 33 BKM-RL-E - ANGEMESSENE BESCH\u00c4FTIGUNGSBEDINGUNGEN\r\nAnalog zu in \u00a7 81 FFG-REF-E \u2013 ANGEMESSENE BESCH\u00c4FTIGUNGSVERH\u00c4LTNIS-SE\r\n\r\nZu Abs. 1. Klarstellende Erg\u00e4nzung \u201emindestens\u201c \r\n\r\nWir danken f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Verpflichtung zu angemessenen Besch\u00e4fti-gungsverh\u00e4ltnissen analog zu \u00a7 81 FFG-REF-E, denn sie macht den Willen des Gesetzgebers deutlich, soziale Standards zu setzen, wie sie in Europa anderen-orts l\u00e4ngst \u00fcblich sind.  Wir bitten allein um eine klarstellende Erg\u00e4nzung, weil tarifliche und GVR-Mindestverg\u00fctungen eben auch nur mindestens meint. \r\n\r\nVerpflichtendes Angebot der betrieblichen Altersvorsorge analog zum FFG fehlt.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus ist - wie in \u00a7 81 Abs. 2 FFG-REF-E - die Verpflichtung zum Ange-bot einer betrieblichen Altersvorsorge vorzunehmen. \r\n\r\nEs kann nicht sein, dass die abgabebasierte und die steuerbasierte F\u00f6rderung in zwei Regelungen zerf\u00e4llt. Die Regelungen der FFA und der BKM sind zwingend zu synchronisieren. Wir empfehlen die angepasste \u00dcbernahme des Wortlauts des \u00a7 81 FFG-REF-E: \r\n\r\n\r\n2. FFG-REF-E2\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 33 BKM-RL-E\r\n\r\nBei mit F\u00f6rdermitteln nach dieser Richtlinie herzustellenden Filmen muss die Verg\u00fctung des f\u00fcr die Produktion des Films besch\u00e4ftig-ten Personals tarifvertraglich oder in Anleh-nung an tarifvertragliche Regelungen erfolgen. F\u00fcr selbstst\u00e4ndig T\u00e4tige muss die Verg\u00fctung entweder nach Gemeinsamen Verg\u00fctungsre-geln oder in Ermangelung solcher nach min-destens Tarifvertr\u00e4gen vergleichbaren Bedin-gungen erfolgen. \r\n\r\n\r\n\t\r\n\u00a7 33 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\n(1) Bei mit F\u00f6rdermitteln nach dieser Richtli-nie  herzustellenden Filmen muss die Verg\u00fc-tung des f\u00fcr die Produktion des Films be-sch\u00e4ftigten Personals mindestens tarifvertrag-lich oder in Anlehnung an tarifvertragliche Regelungen erfolgen. F\u00fcr selbstst\u00e4ndig T\u00e4tige muss die Verg\u00fctung entweder mindestens nach Gemeinsamen Verg\u00fctungsregeln oder in Ermangelung solcher nach mindestens Tarif-vertr\u00e4gen vergleichbaren Bedingungen erfol-gen. \r\n\r\n(2) Der Hersteller gem\u00e4\u00df \u00a7 41 Absatz 1 Num-mer 1 FFG muss zudem geeignete Ma\u00dfnah-men zur Sicherung der Altersvorsorge des f\u00fcr die Produktion des Films besch\u00e4ftigten Per-sonals ergreifen. Dies umfasst insbesondere das Angebot einer die gesetzliche Altersvor-sorge erg\u00e4nzenden betrieblichen Altersvor-sorge f\u00fcr das nur auf die Produktionsdauer des Films besch\u00e4ftigte Personal, wobei bran-chen\u00fcbliche Tarifregelungen zu ber\u00fccksichti-gen sind. F\u00fcr das unbefristet besch\u00e4ftigte Personal sowie f\u00fcr selbstst\u00e4ndig T\u00e4tige muss ein vergleichbares Altersvorsorgeangebot gew\u00e4hrleistet werden.\r\n\r\n(3) Die Filmf\u00f6rderungsanstalt kann bestim-men, dass der herzustellende Film weiteren Anforderungen in Bezug auf angemessene Besch\u00e4ftigungsbedingungen entsprechen soll. \r\n\r\n(4) Die Filmf\u00f6rderungsanstalt kann auf Antrag des Herstellers entsprechend zu \u00a7 41 Absatz 1 Nummer 1 FFG in besonders begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen Ausnahmen von den Anforderun-gen nach Absatz 1 und 2 zulassen, wenn die Gesamtw\u00fcrdigung des Vorhabens dies recht-fertigt.\r\n\r\n8.\tin \u00a7 39 Abs.4 \tBKM-RL-E - F\u00d6RDERUNGEN F\u00d6RDERZIELE\r\n\r\nWenn die F\u00f6rderung f\u00fcr den Lebensunterhalt der Drehbuchautor*innen w\u00e4h-rend des Schreibens zur Verf\u00fcgung stehen soll, macht es keinen Sinn, 50% da-von erst nach Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises auszuzahlen. \r\n\r\n2. FFG-REF-E2\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 39 Abs.4 BKM-RL-E\r\n\r\n(1) Bei den F\u00f6rderungen nach Abschnitt 1 Unterabschnitt 2 (Treatment- und Drehbuch-f\u00f6rderung) wird ein Teilbetrag von mindestens 50 Prozent der Zuwendung erst nach Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises ausgezahlt. Bei F\u00f6rderungen nach Abschnitt 1 Unterabschnitt 3 (Projektentwicklungsf\u00f6rderung) wird ein Teilbetrag von mindestens 10 Prozent der Zuwendung erst nach Pr\u00fcfung des Verwen-dungsnachweises ausgezahlt.\r\n\t\r\n\u00a7 39 Abs.4 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\n(4) Bei den F\u00f6rderungen nach Abschnitt 1 Unterabschnitt 2 (Expos\u00e9-, Treatment- und Drehbuchf\u00f6rderung) wird ein Teilbetrag von 20 Prozent der Zuwendung erst nach Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises ausgezahlt. Bei F\u00f6rderungen nach Abschnitt 1 Unterabschnitt 3 (Projektentwicklungsf\u00f6rderung) wird ein Teilbetrag von mindestens 10 Prozent der Zuwendung erst nach Pr\u00fcfung des Verwen-dungsnachweises ausgezahlt.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n9.\tin \u00a7 45\tBKM-RL-E \u2013 AUSSCHLUSS DER F\u00d6RDERNG\r\n\tanalog zu \u00a7 69 FFG-REF-E2- Aufteilung der Referenzmittel auf die Berechtigten\r\n\r\nIn \u00a7 45 BKM-RL-E ist ein Ausschluss von F\u00f6rderungen von \u201eanderer Stelle\u201c vorge-sehen. Wir gehen davon aus, dass die BKM-RL-E eine F\u00f6rderung mit Referenzmit-teln durch die FFA nicht mit einbezieht. Ansonsten ist die Folge, dass jedes bis-herige Verg\u00fctungsniveau im Bereich Kino-Drehbuch weit unterschritten w\u00fcrde, bzw. keine F\u00f6rderungen daf\u00fcr mehr beantragt werden k\u00f6nnen. Die Regelung ist in der vorliegenden Form das Gegenteil eines Anreizes f\u00fcr Drehbuchautoren, es ist eine Verg\u00fctungsverhinderung.\r\n\r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 33 BKM-RL-E\r\n\r\nTreatmentf\u00f6rderung und Drehbuchf\u00f6rderung werden nicht gew\u00e4hrt, wenn das Vorhaben in der entsprechenden Entwicklungsstufe be-reits von anderer Stelle gef\u00f6rdert wird. \r\n\r\nZul\u00e4ssig hingegen sind F\u00f6rderungen der Pro-jektentwicklung oder Produktionsvorberei-tung von anderer Stelle, sofern sie nicht aus-schlie\u00dflich eine Treatmententwicklung oder Drehbuchentwicklung betreffen.\r\n\t\r\n\u00a7 33 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\nTreatmentf\u00f6rderung und Drehbuchf\u00f6rderung werden nicht gew\u00e4hrt, wenn das Vorhaben in der entsprechenden Entwicklungsstufe be-reits von anderer Stelle gef\u00f6rdert wird; Eine F\u00f6rderung durch Referenzmittel ist hiervon ausdr\u00fccklich ausgenommen. Zul\u00e4ssig hinge-gen sind F\u00f6rderungen der Projektentwicklung oder Produktionsvorbereitung von anderer Stelle, sofern sie nicht ausschlie\u00dflich eine Treatmententwicklung oder Drehbuchent-wicklung betreffen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n10.\tin \u00a7 48\tBKM-RL-E - ANTRAGSBERECHTIGUNG\r\n\r\nLt. Abs 2. sind antragsberechtigt die Inhaber(:innen) der Rechte. Wir bitten zu er-g\u00e4nzen, dass eine Optionierung der Rechte ausreichend sein kann. Vertragliche Rechte\u00fcbertragungen sind in der Regel vollumf\u00e4nglich, daher ist die Regelung ein Zwang zur Aufgabe aller Rechte f\u00fcr Drehbuchautoren. Optionsvertr\u00e4ge \u2013 mit aus-reichendem zeitlichem Umfang je nach Projekt - k\u00f6nnen und m\u00fcssen hier gen\u00fc-gen. \r\n\r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 48 BKM-RL-E Abs. 2\r\n\r\n(2) Die antragstellende Person muss Inhaber der Rechte am Stoff sein.\r\n\t\r\n\u00a7 48 BKM-RL-E Abs.2\r\n\r\n(2) Die antragstellende Person muss Inha-ber:in der Rechte am Stoff sein, bzw. ist eine dem Projekt entsprechende vertragliche Option nachzuweisen. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n11.\tin \u00a7 65\tBKM-RL-E \u2013 PFLICHTREGISTRIERUNG\r\n\r\nF\u00fcr die vorgeschlagenen Registrierung empfehlen wir neben der herk\u00f6mmlichen Registrierung eine Verpflichtung zur Registrierung via ISAN-Nummer. Dies stellt eine Nachverfolgung und Registrierung auf internationalem Niveau sicher, wie es in Frankreich, Spanien, Italien, Schweiz und vielen weiteren L\u00e4ndern be-reits seit Dekaden \u00fcblich ist. Die ISAN-Nummer wird u.a. von Verwertungsge-sellschafen zum internationalen Austausch genutzt. Die Kosten liegen bei 16,00 pro Film!\r\n\r\nSiehe: https://www.isan-deutschland.de/\r\n\r\nDas System wird in Deutschland von der GWFF und der VFF bereits unterst\u00fctzt.\r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 65 BKM-RL-E\r\n\r\nF\u00fcr alle Hersteller oder Mithersteller von nach dieser Richtlinie gef\u00f6rderten Kinofilmen gel-ten die im Bundesarchivgesetz in der jeweils g\u00fcltigen Fassung festgelegten Bestimmungen zur Pflichtregistrierung. Auf dieser Grundlage besteht eine Verpflichtung zur Registrierung ihrer Filmwerke innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach der ersten \u00f6ffentlichen Auff\u00fchrung. Zum Zeit- punkt der Registrierung, sp\u00e4testens jedoch binnen zw\u00f6lf Monaten danach, ist beim Bundesar- chiv bekannt zu machen, an welchem Ort sich eine technisch einwandfreie archivf\u00e4hige Kopie des Kinofilms befindet.\r\n\t\r\n\u00a7 65 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\nF\u00fcr alle Hersteller oder Mithersteller von nach dieser Richtlinie gef\u00f6rderten Kinofilmen gelten die im Bundesarchivgesetz in der je-weils g\u00fcltigen Fassung festgelegten Bestim-mungen zur Pflichtregistrierung. Auf dieser Grundlage besteht eine Verpflichtung zur Registrierung ihrer Filmwerke innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach der ersten \u00f6ffentlichen Auff\u00fchrung. Zum Zeit- punkt der Registrie-rung, sp\u00e4testens jedoch binnen zw\u00f6lf Mona-ten danach, ist beim Bundesar- chiv bekannt zu machen, an welchem Ort sich eine tech-nisch einwandfreie archivf\u00e4hige Kopie des Kinofilms befindet. Dar\u00fcber hinaus ist die Registrierung im sog. ISAN-Nummern-System sicherzustellen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n12.\tin \u00a7 66 BKM-RL-E - \u00d6KOLOGISCH NACHHALTIGE HERSTELLUNG \r\nVON FILMEN\r\n\r\nWichtigste Voraussetzung ist das Ende der Zersplitterung des Verbunds der deutschen Filmf\u00f6rderungen. Dies muss bei der Ausgestaltung der dazugeh\u00f6ren-den Richtlinie ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\nNur wenn der F\u00f6rdertourismus aufh\u00f6rt, tritt an dieser Stelle \u2013 durch die vielen weiteren Vorgaben \u2013 wirklich eine gro\u00dfe Wirkung ein.\r\n\r\n\r\n\r\n13.\tin \u00a7 67\tAbs.3 BKM-RL-E - F\u00d6RDERUNG, MINDESTF\u00d6RDERQUOTE\r\n\r\nAbs. 3. Mindestf\u00f6rderquoten sind immer wieder in der Geschichte der FFA disku-tiert worden. Voraussetzung ist eine Betrachtung im Zusammenhang mit den un-terschiedlichen F\u00f6rderzweigen.  Die Genres Talentfilm, Kinderfilm und Doku-mentarfilm ber\u00fccksichtigt werden. Ohne einen differenzierten Vorschlag, der al-le Formate, F\u00f6rderschienen und Budgetgr\u00f6\u00dfen ber\u00fccksichtig, entstehen allein Verteilungsk\u00e4mpfe zulasten kleinerer Projekte. \r\n\r\nWesentlich ist dazu die Frage der Zust\u00e4ndigkeit \u00fcber eine Entscheidung dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung auch im Kontext mit der 2 Millionen Euro-Projekte Grenze in \u00a7 13 Abs.2 BKM-RL-E. Hier sehen wir einen Widerspruch.  \r\n\r\nZudem bleibt die Zuordnung der Entscheidung unklar. Wem in der FFA ist die Entscheidung zugewiesen? Dem Vorstand oder dem Verwaltungsrat der FFA? Warum entscheidet zudem die BKM final?  \r\n \r\nWir empfehlen die Regelung zu streichen.\r\n\r\n BKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 67 Abs. 3 BKM-RL-E\r\n(3) F\u00fcr die jurybasierte Filmf\u00f6rderung kann die FFA im Einvernehmen mit der BKM Mindest-f\u00f6rderquoten festlegen.\r\n\t\r\n\u00a7 67 Abs. 3 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n(3) F\u00fcr die jurybasierte Filmf\u00f6rderung kann die FFA im Einvernehmen mit der BKM Min-destf\u00f6rderquoten festlegen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n14.\tin \u00a7 71\tAbs.2 und 3 BKM-RL-E - F\u00d6RDERUNG (Verleih)\r\n\r\nWarum Filme, die mit der automatischen F\u00f6rderung in der Produktionsf\u00f6rderung gef\u00f6rdert worden sind, keine Verleihf\u00f6rderung nach Abs. 2 erhalten k\u00f6nnen, wenn sie Verleihvorkosten unterhalb von \u20ac 600.000,- haben, ist nicht ersichtlich. Hier sehen wir einen Versto\u00df gegen den Gleichbehandlungsgrundsatz mindes-tens aber einen Widerspruch. \r\n\r\nWir empfehlen die Regelung in Abs. 2 zu streichen. \r\n\r\n\r\nBKM-RL-E vom 2.5.2024\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\n\u00a7 71 Abs. 2 BKM-RL-E\r\n\r\n(1) F\u00fcr den Verleih von programmf\u00fcllenden, k\u00fcnstlerisch anspruchsvollen Filmen im Sinne des \u00a7 3 Abs. 1, 5 und 6, die den F\u00f6rderungs-zielen nach \u00a7 1 entsprechen, k\u00f6nnen F\u00f6rde-rungen von bis zu 150.000 Euro gew\u00e4hrt wer-den.\r\n\r\n(2) F\u00f6rderung richtet sich grunds\u00e4tzlich an Filme mit Verleihvorkosten in H\u00f6he von bis zu\r\n600.000 Euro. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Filme, die in der jurybasierten Produktionsf\u00f6rderung ge-f\u00f6r- dert wurden.\r\n\t\r\n\u00a7 71 Abs. 2 BKM-RL-E (Vorschlag)\r\n\r\n(1) F\u00fcr den Verleih von programmf\u00fcllenden, k\u00fcnstlerisch anspruchsvollen Filmen im Sinne des \u00a7 3 Abs. 1, 5 und 6, die den F\u00f6rderungs-zielen nach \u00a7 1 entsprechen, k\u00f6nnen F\u00f6rde-rungen von bis zu 150.000 Euro gew\u00e4hrt werden.\r\n\r\n(2) F\u00f6rderung richtet sich grunds\u00e4tzlich an Filme mit Verleihvorkosten in H\u00f6he von bis zu\r\n600.000 Euro. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Filme, die in der jurybasierten Produktionsf\u00f6rderung ge-f\u00f6r- dert wurden.\r\n\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n                              Danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit!\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fccksprachen\r\n\r\nCORNELIA GR\u00dcNBERG\r\nSprecherin des BVR f\u00fcr die Angelegenheiten der Filmf\u00f6rderung \r\ncornelia.gruenberg@regieverband.de\r\n0177 \u2013 274 75 85\r\n\r\nJOBST OETZMANN\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung\r\njobst.oetzmann@regieverband.de\r\n0171 \u2013 75 80 444\r\n\r\n\r\n \r\n\r\nBUNDESVERBAND REGIE e.V. (BVR)\r\nGesch\u00e4ftsstelle\r\nMarkgrafendamm 24 - Haus 18\r\n10245 Berlin\r\nTel.: +49-30-21005 159\r\ninfo@regieverband.de\r\nwww.regieverband.de\r\n\r\n\r\nDer Bundesverband Regie BVR wurde 1975 gegr\u00fcndet und vertritt die k\u00fcnstlerischen, ma-teriellen, politischen und ideellen Interessen von \u00fcber 550 Regisseurinnen und Regisseure in Deutschland vorwiegend im fiktionalen Bereich gegen\u00fcber Produzenten, Sendern und Verwertern, sowie der nationalen und europ\u00e4ischen Politik in allen Fragen des Urheber-rechts, des Verwertungsgesellschaftenrechts (VGG) und der Film- und Medienpolitik. Der BVR verhandelt Gemeinsame Verg\u00fctungsregeln mit allen \u00f6ffentlich-rechtlichen und pri-vaten Sendeanstalten, Verwertern und Produzenten.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}