{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-12-24T19:49:32.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-12-24T19:49:32.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-18T11:57:19.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41479,
                "validFromDate": "2024-07-18T11:57:19.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38099,
                "validFromDate": "2024-06-19T23:16:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-18T11:57:19.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26775,
                "validFromDate": "2023-12-24T19:49:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T23:16:35.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE",
            "de": "Privatperson",
            "en": "Private citizen"
        },
        "activityDescription": "Einsatz f\u00fcr Betroffene, die unter Ableismus, Ageismus, moderner Sklaverei, Fremdbestimmung und den negativen Auswirkungen von Psychopharmaka sowie EKT leiden.\r\n\r\nBek\u00e4mpfung der Pharmalobby durch Aufkl\u00e4rung \u00fcber hypothesenbasierte Hirnforschung an Menschen, welche unter Betreuung stehen und nicht \u00fcber die verheerenden Wirkungen der Medikamente aufgekl\u00e4rt werden oder nicht einwilligungsf\u00e4hig sind. \r\n\r\nForderung einer neuen AM\u00dcP - Studie,\r\n\r\nForderung der Aufl\u00f6sung der WfbM,\r\n\r\nEinsatz f\u00fcr die Inklusion auf dem ersten Arbeitsmarkt, Aufkl\u00e4rung von Unternehmer*innen zu F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und \u00fcber die gro\u00dfartigen Kompetenzen und Motivationen Betroffener,\r\n\r\nF\u00f6rderung des Demokratieverst\u00e4ndnisses und der Toleranz durch Betzavta - \u00dcbungen als Multiplikator,\r\n\r\nWerbung f\u00fcr Demokratie durch Politiker*innen -Portraitierung als K\u00fcnstler,\r\n\r\nWerbung f\u00fcr ein christliches Miteinander auf Augenh\u00f6he.\r\n\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Aufkl\u00e4rung \u00fcber Inklusion, Ableismus, Barrierefreiheit, UN-BRK, Menschenrechte - Stimme der Betroffenen"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/2b/336144/die_zehn_gebote_-_luthers_kleiner_katechismus.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "artistName": "Inklusionsk\u00fcnstler",
        "entrustedPersons": [
            {
                "artistName": "Inklusionsk\u00fcnstler",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Arnemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "firstName": "Andreas",
        "identity": "NATURAL",
        "lastName": "Arnemann",
        "membershipsPresent": false,
        "naturalPersonType": {
            "code": "OTHER",
            "de": "Andere nat\u00fcrliche Person",
            "en": "Other natural person"
        },
        "recentGovernmentFunctionPresent": false
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006408/41479",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T23:16:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/b4/336147/Lobbyregister-Detailansicht-R006408-2024-07-18_11-57-19.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-18T11:57:19.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 41479,
    "registerNumber": "R006408",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Eine Transparenzverpflichtung der Psychiatrischen Kliniken  ist unbedingt erforderlich.\r\nInsbesondere sollte eine bundesweite Statistik \u00fcber Fixierungen gef\u00fchrt werden, welche nach Ansicht der Vereinten Folterungen darstellen und verboten werden m\u00fcssen. Fixierungen f\u00fchren zu Vertrauensverlust und Traumatisierungen, ein Bundeskataster f\u00fcr diese unmenschlichen Behandlungen ist unbedingt erforderlich, um den, aus meiner Sicht rechtsfreien Raum, der Psychiatrien zu \u00f6ffnen. Psychiatrie ist meiner Ansicht nach ein Krankenhausbereich, der nicht nach aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnissen menschenw\u00fcrdig behandelt, stark Pharmalobby gelenkt wird und eine Transparenz der dort vorgenommenen Behandlungen ist unbedingt erforderlich.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Aufkl\u00e4rung \u00fcber Inklusion, Ableismus, Barrierefreiheit, UN-BRK, Menschenrechte - Stimme der Betroffenen"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003251",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/1e/299745/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190199.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003251",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Qualit\u00e4t der station\u00e4ren Versorgung durch Transparenz  - Erweiterung der Leistungsgruppen um den Fachbereich Psychiatrie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Andreas Arnemann\t\t\t\t\t\tHardegsen, 19. Juni 2024\r\nZum Hainholz 34\r\n37181 Hardegsen\r\nLobbyregister Konto K5954671\r\nandreas_arnemann@t-online.de\r\n\r\nKarl Lauterbach\r\nBundesminister f\u00fcr Gesundheit\r\nMauerstra\u00dfe 29 \r\n10117 Berlin\r\n\r\nGesetz zur F\u00f6rderung der Qualit\u00e4t der station\u00e4ren Versorgung durch Transparenz\r\nBundesgesetzblatt  Teil I , 2024  Ausgegeben zu Bonn am 27. M\u00e4rz 2024  Nr. 105 , Gesetz zur F\u00f6rderung der Qualit\u00e4t der station\u00e4ren Versorgung durch Transparenz (Krankenhaustransparenzgesetz) vom 22. M\u00e4rz 2024\r\nErweiterung der Leistungsgruppen um den Fachbereich Psychiatrie\r\nSehr geehrter Herr Karl Lauterbach,\r\ndie Transparenz von Klinikleistungen im Bereich der Psychiatrie / Psychotherapie wurde erstaunlicherweise nicht in das Krankenhaustransparenzgesetz aufgenommen.\r\nAngesichts der Tatsache, dass Psychiatrien unter Personalnot leiden, oftmals nur Verwahrstationen sind, personenzentrierte Therapien kaum angeboten werden und hypothesenbasierte Medikationen mit krankmachenden Psychopharmaka t\u00e4glich verordnet werden, ist eine \u00dcberwachung (AM\u00dcP-Studie) und Transparenzverpflichtung der Psychiatrischen Kliniken unbedingt erforderlich.\r\nInsbesondere sollte eine bundesweite Statistik \u00fcber Fixierungen gef\u00fchrt werden, welche nach Ansicht der Vereinten Folterungen darstellen und verboten werden m\u00fcssen. Fixierungen f\u00fchren zu Vertrauensverlust und Traumatisierungen, ein Bundeskataster f\u00fcr diese unmenschlichen Behandlungen ist unbedingt erforderlich, um den, aus meiner Sicht rechtsfreien Raum, der Psychiatrien zu \u00f6ffnen. Psychiatrie ist meiner Ansicht nach ein Krankenhausbereich, der nicht nach aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnissen menschenw\u00fcrdig behandelt, stark Pharmalobby gelenkt wird und eine Transparenz der dort vorgenommenen Behandlungen ist unbedingt erforderlich.\r\nIch bitte Sie, den Fachbereich Psychiatrie als weitere meldepflichtige Leistungsgruppe in das Krankenhaustransparenzgesetz mit aufzunehmen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nAndreas Arnemann\r\nBetzavta \u2013 Multiplikator, pro bono\r\nTeilnehmender \"Haltung zeigen. Zum Dialog zwischen Polizei und Zivilgesellschaft\" im GSI in Bad Bevensen 2024\r\nP\u00e4dagogischer Mitarbeiter an Grundschulen \u2013 Zertifikat\r\nBetreuer von Menschen mit psychischen, k\u00f6rperlichen und geistigen Beeintr\u00e4chtigungen gem. \u00a745 a-c SGB XI-\r\nEhrenamtlicher Hospizmitarbeitender\r\nWeisser Ring, ehrenamtlich Mitarbeitender\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Qualit\u00e4t der station\u00e4ren Versorgung durch Transparenz  - Erweiterung der Leistungsgruppen um den Fachbereich Psychiatrie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BPolBG",
                        "title": "Bundespolizeibeamtengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bpolbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\r\nIch unterst\u00fctze die Neuregelung des Bundespolizeigesetzes ausnahmslos und bitte um Umsetzung. Ich bitte gleichzeitig um \u00dcberpr\u00fcfung, ob eine Umsetzung auf alle Bundesl\u00e4nder denkbar w\u00e4re, um die Landespolizeigesetze durch ein einheitliches Gesetz zu ersetzen, somit Ressourcen zu schonen und uniformierten Polizeivollzugsbeamtinnen sowie Polizeivollzugsbeamten eine l\u00e4nder\u00fcbergreifend gleiche Rechtssicherheit zu geben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Aufkl\u00e4rung \u00fcber Inklusion, Ableismus, Barrierefreiheit, UN-BRK, Menschenrechte - Stimme der Betroffenen"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/104/2010406.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10406",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-neustrukturierung-des-bundespolizeigesetzes/307291",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Neustrukturierung des Bundespolizeigesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003252",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/66/79/299747/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190201.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003252",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur Neustrukturierung des Bundespolizeigesetzes, Drucksache 20/10406 Erweiterung auf Landesebenen m\u00f6glich wird beantragt.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Andreas Arnemann\t\t\t\t\t\tHardegsen, 19. Juni 2024\r\nZum Hainholz 34\r\n37181 Hardegsen\r\nLobbyregister Konto K5954671\r\nandreas_arnemann@t-online.de\r\n\r\nNancy Faeser\r\nBundesministerin des Innern und f\u00fcr Heimat \r\nAlt-Moabit 140 \r\n10557 Berlin\r\n\r\nGesetz zur Neustrukturierung des Bundespolizeigesetzes, Drucksache 20/10406\r\nErweiterung auf Landesebenen m\u00f6glich wird beantragt.\r\n\r\nSehr geehrte Frau Nancy Faeser!\r\nZitat: \u201eZum besseren Schutz vor Extremisten, die im Falle einer Besch\u00e4ftigung f\u00fcr die Bundespolizei als Innent\u00e4ter versuchen k\u00f6nnten, die Aufgabenerf\u00fcllung der Bundespolizei zu behindern, zu gef\u00e4hrden oder zu unterwandern, soll der Kreis der zu \u00fcberpr\u00fcfenden Personen erheblich ausgeweitet werden. Daf\u00fcr wird eine Rechtsgrundlage im Bundespolizeigesetz geschaffen.\r\nZur Unterstreichung der Bedeutung von B\u00fcrgern\u00e4he und Transparenz der Bundespolizei soll f\u00fcr die Polizeivollzugsbeamtinnen und Polizeivollzugsbeamten der Bundespolizei die Legitimations- und Kennzeichnungspflicht eingef\u00fchrt werden. Die Regelung soll auch der leichteren Aufkl\u00e4rbarkeit von Straftaten oder Dienstpflichtverletzungen von uniformierten Polizeivollzugsbeamtinnen und Polizei-vollzugsbeamten dienen. Die M\u00f6glichkeit der Identifizierung gew\u00e4hrleistet zudem, dass die rechtm\u00e4\u00dfig handelnden Beamtinnen und Beamten von der Einbeziehung in Ermittlungen verschont bleiben.\u201c\r\nIch unterst\u00fctze die Neuregelung des Bundespolizeigesetzes ausnahmslos und bitte um Umsetzung. Ich bitte gleichzeitig um \u00dcberpr\u00fcfung, ob eine Umsetzung auf alle Bundesl\u00e4nder denkbar w\u00e4re, um die Landespolizeigesetze durch ein einheitliches Gesetz zu ersetzen, somit Ressourcen zu schonen und uniformierten Polizeivollzugsbeamtinnen sowie Polizeivollzugsbeamten eine l\u00e4nder\u00fcbergreifend gleiche Rechtssicherheit zu geben.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nAndreas Arnemann\r\nBetzavta \u2013 Multiplikator, pro bono\r\nTeilnehmender \"Haltung zeigen. Zum Dialog zwischen Polizei und Zivilgesellschaft\" im GSI in Bad Bevensen 2024\r\nP\u00e4dagogischer Mitarbeiter an Grundschulen \u2013 Zertifikat\r\nBetreuer von Menschen mit psychischen, k\u00f6rperlichen und geistigen Beeintr\u00e4chtigungen gem. \u00a745 a-c SGB XI-\r\nEhrenamtlicher Hospizmitarbeitender\r\nWeisser Ring, ehrenamtlich Mitarbeitender\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetz zur Neustrukturierung des Bundespolizeigesetzes, Drucksache 20/10406 Erweiterung auf Landesebenen m\u00f6glich wird beantragt."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Durch diese Regelung wird Inklusion verhindert, die laut UN-Behindertenrechtskonvention, Artikel 27, nur auf dem ersten Arbeitsmarkt stattfinden kann.\r\nAls Gruppenleiter in einer WfbM, der nach 29 Jahren aus dem System der ,,modernen Sklaverei\u201c ausgestiegen ist, fordere ich die komplette Streichung einer Anrechenbarkeit von Auftr\u00e4gen, welche an WfbM vergeben werden. Werkst\u00e4tten sind Auslaufmodelle und nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df! \r\nIch bitte Sie, den \u00a7 223 SGB IX (Anrechnung von Auftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe) ersatzlos aus dem Neuntes Buch Rehabilitation und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen zu streichen. \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Aufkl\u00e4rung \u00fcber Inklusion, Ableismus, Barrierefreiheit, UN-BRK, Menschenrechte - Stimme der Betroffenen"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003253",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/74/299749/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190202.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003253",
                        "regulatoryProjectTitle": "Sozialgesetzbuch (SGB IX), Streichung von: \u00a7 223 SGB IX Anrechnung von Auftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Andreas Arnemann\t\t\t\t\t\tHardegsen, 19. Juni 2024\r\nZum Hainholz 34\r\n37181 Hardegsen\r\nLobbyregister Konto K5954671\r\nandreas_arnemann@t-online.de\r\n\r\nHubertus Heil\r\nBundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales\r\nWilhelmstra\u00dfe 49\r\n10117 Berlin\r\n\r\nSozialgesetzbuch (SGB IX)\r\nNeuntes Buch Rehabilitation und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen, Stand: Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 6 G v. 22.12.2023 I Nr. 412\r\nStreichung von: \u00a7 223 SGB IX Anrechnung von Auftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe\r\nSehr geehrter Herr Hubertus Heil,\r\nArbeitgeber, die durch Auftr\u00e4ge an anerkannte Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen zur Besch\u00e4ftigung behinderter Menschen beitragen, k\u00f6nnen derzeit 50 Prozent des auf die Arbeitsleistung der Werkstatt entfallenden Rechnungsbetrages solcher Auftr\u00e4ge (Gesamtrechnungsbetrag abz\u00fcglich Materialkosten) auf die Ausgleichsabgabe anrechnen.\r\nDurch diese Regelung wird Inklusion verhindert, die laut UN-Behindertenrechtskonvention, Artikel 27, nur auf dem ersten Arbeitsmarkt stattfinden kann.\r\nAls Gruppenleiter in einer WfbM, der nach 29 Jahren aus dem System der ,,modernen Sklaverei\u201c ausgestiegen ist, fordere ich die komplette Streichung einer Anrechenbarkeit von Auftr\u00e4gen, welche an WfbM vergeben werden. Werkst\u00e4tten sind Auslaufmodelle und nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df! \r\nIch bitte Sie, den \u00a7 223 SGB IX (Anrechnung von Auftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe) ersatzlos aus dem Neuntes Buch Rehabilitation und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen zu streichen. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nAndreas Arnemann\r\nBetzavta \u2013 Multiplikator, pro bono\r\nTeilnehmender \"Haltung zeigen. Zum Dialog zwischen Polizei und Zivilgesellschaft\" im GSI in Bad Bevensen 2024\r\nP\u00e4dagogischer Mitarbeiter an Grundschulen \u2013 Zertifikat\r\nBetreuer von Menschen mit psychischen, k\u00f6rperlichen und geistigen Beeintr\u00e4chtigungen gem. \u00a745 a-c SGB XI-\r\nEhrenamtlicher Hospizmitarbeitender\r\nWeisser Ring, ehrenamtlich Mitarbeitender\r\nGruppenleiter/G\u00e4rtner mit sonderp\u00e4dagogischer Zusatzausbildung, 30 Jahre Erfahrung\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Sozialgesetzbuch (SGB IX), Streichung von: \u00a7 223 SGB IX Anrechnung von Auftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Aufbau einer zentralen Datenzugangs- und Koordinierungsstelle zur Sammlung und Zusammenf\u00fchrung von Gesundheitsdaten kann verheerende Auswirkungen f\u00fcr Betroffene haben, wenn eine Regierung an die Macht kommt, die Sozialdarwinismus als politisches Ziel verfolgt.  \r\nInsbesondere Datensammlungen mit angeblichen psychischen Krankheiten und psychiatrischen Verdachtsdiagnosen werden Betroffene noch mehr dem Ableismus aussetzen und weiter marginalisieren.\r\n\r\nEin Aufbau derartiger Datensammlungen ist h\u00f6chst gef\u00e4hrlich f\u00fcr unsere Gesellschaft und k\u00f6nnte zuk\u00fcnftigen Regierungen die Entfernung bestimmter Personengruppen aus unserer Mitte sehr erleichtern. \r\nEine zentrale Zusammenf\u00fchrung von Gesundheitsdaten darf es NIE geben, denken Sie an eine sehr dunklen Zeit in der deutschen Geschichte.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Aufkl\u00e4rung \u00fcber Inklusion, Ableismus, Barrierefreiheit, UN-BRK, Menschenrechte - Stimme der Betroffenen"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009046.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9046",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserten-nutzung-von-gesundheitsdaten/303310",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur verbesserten Nutzung von Gesundheitsdaten - (Gesundheitsdatennutzungsgesetz - GDNG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011130",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/33/c8/336145/Stellungnahme-Gutachten-SG2407120016.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011130",
                        "regulatoryProjectTitle": "Forderung eines Verbotes der Sammlung und Nutzung psychotherapeutischer, psychiatrischer, neurologischer, geistiger sowie seelischer Gesundheitsdaten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Andreas Arnemann\t\t\t\t\t\tHardegsen, 12. Juli  2024\r\nZum Hainholz 34\r\n37181 Hardegsen\r\nLobbyregister Konto K5954671\r\nandreas_arnemann@t-online.de\r\n\r\nDr. Marco Buschmann \r\nJustizminister\r\nMohrenstra\u00dfe 37\r\n10117 Berlin\r\n\r\nGesundheitsdatennutzungsgesetz, Drucksache 20/9046\r\nForderung eines Verbotes der Sammlung und Nutzung psychotherapeutischer, psychiatrischer, neurologischer, geistiger sowie seelischer Gesundheitsdaten.\r\n\r\nSehr geehrter Herr Justizminister Dr. Marco Buschmann,\r\n\r\n,,Seit \u00fcber 50 Jahren vertrete ich nun die Auffassung, dass psychische Krankheiten\r\nPseudokrankheiten (>>Nichtkrankheiten<<) sind, dass die Zwangsbeziehungen in der\r\nPsychiatrie den Zwangsbeziehungen im Arbeitsleben (>>Sklaverei<<) und sexuellen\r\nZwangsbeziehungen (>>Vergewaltigungen<<) gleichen, und ich habe den gr\u00f6\u00dften Teil meines Berufslebens darauf verwendet, das Konzept der psychischen Krankheit oder\r\nGeisteskrankheit zu kritisieren, die Praxis der Zwangseinweisungen in psychiatrische\r\nAnstalten anzuprangern und mich f\u00fcr die Abschaffung der >>psychiatrischen Sklaverei<< und der >>psychiatrischen Vergewaltigung<< einzusetzen.\u201c\r\nQuelle: Vorwort, Seite 31; Thomas Szasz, Geisteskrankheit ein moderner Mythos,\r\nGrundlagen einer Theorie des pers\u00f6nlichen Verhaltens. Carl-Auer-Verlag, Auflage 2013.\r\nDie Neurowissenschaftlerin Prof. Dr. Maren Urner schreibt folgendes:\r\n\u201eDie schlechte Nachricht: Wir sind weit davon entfernt, unser Gehirn zu verstehen. Die gute\r\nNachricht: Unser Gehirn ist ver\u00e4nderbar, und zwar ein Leben lang. Wahrnehmungen,\r\nGewohnheiten und Entscheidungen sind also offen f\u00fcr unsere (Lern)-Erfahrungen. Und damit\r\nauch f\u00fcr die Erkenntnis: Ich habe mich get\u00e4uscht.\u201c\r\nQuelle: perspective-daily.de\r\nDer Aufbau einer zentralen Datenzugangs- und Koordinierungsstelle zur Sammlung und Zusammenf\u00fchrung von Gesundheitsdaten kann verheerende Auswirkungen f\u00fcr Betroffene haben, wenn eine Regierung an die Macht kommt, die Sozialdarwinismus als politisches Ziel verfolgt. Eine vollkommene Datensicherheit wird es nie geben. Insbesondere Datensammlungen mit angeblichen psychischen Krankheiten und psychiatrischen Verdachtsdiagnosen werden Betroffene noch mehr dem Ableismus aussetzen und weiter marginalisieren. Ich fordere ein Verbot der systemischen Nutzung aller Gesundheitsdaten. Ein Aufbau derartiger Datensammlungen ist h\u00f6chst gef\u00e4hrlich f\u00fcr unsere Gesellschaft und k\u00f6nnte zuk\u00fcnftigen Regierungen die Entfernung bestimmter Personengruppen aus unserer Mitte sehr erleichtern. Jeder Mensch kann schnell zum Betroffenen werden, das sollten Sie bedenken, wenn Sie ein derartiges Gesetz auf den Weg bringen\u2026\u2026\u2026.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nAndreas Arnemann\r\nBetzavta \u2013 Multiplikator, pro bono\r\nInklusionsk\u00fcnstler, pro bono\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Forderung eines Verbotes der Sammlung und Nutzung psychotherapeutischer, psychiatrischer, neurologischer, geistiger sowie seelischer Gesundheitsdaten"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/1e/299745/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190199.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003251",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Qualit\u00e4t der station\u00e4ren Versorgung durch Transparenz  - Erweiterung der Leistungsgruppen um den Fachbereich Psychiatrie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Andreas Arnemann\t\t\t\t\t\tHardegsen, 19. Juni 2024\r\nZum Hainholz 34\r\n37181 Hardegsen\r\nLobbyregister Konto K5954671\r\nandreas_arnemann@t-online.de\r\n\r\nKarl Lauterbach\r\nBundesminister f\u00fcr Gesundheit\r\nMauerstra\u00dfe 29 \r\n10117 Berlin\r\n\r\nGesetz zur F\u00f6rderung der Qualit\u00e4t der station\u00e4ren Versorgung durch Transparenz\r\nBundesgesetzblatt  Teil I , 2024  Ausgegeben zu Bonn am 27. M\u00e4rz 2024  Nr. 105 , Gesetz zur F\u00f6rderung der Qualit\u00e4t der station\u00e4ren Versorgung durch Transparenz (Krankenhaustransparenzgesetz) vom 22. M\u00e4rz 2024\r\nErweiterung der Leistungsgruppen um den Fachbereich Psychiatrie\r\nSehr geehrter Herr Karl Lauterbach,\r\ndie Transparenz von Klinikleistungen im Bereich der Psychiatrie / Psychotherapie wurde erstaunlicherweise nicht in das Krankenhaustransparenzgesetz aufgenommen.\r\nAngesichts der Tatsache, dass Psychiatrien unter Personalnot leiden, oftmals nur Verwahrstationen sind, personenzentrierte Therapien kaum angeboten werden und hypothesenbasierte Medikationen mit krankmachenden Psychopharmaka t\u00e4glich verordnet werden, ist eine \u00dcberwachung (AM\u00dcP-Studie) und Transparenzverpflichtung der Psychiatrischen Kliniken unbedingt erforderlich.\r\nInsbesondere sollte eine bundesweite Statistik \u00fcber Fixierungen gef\u00fchrt werden, welche nach Ansicht der Vereinten Folterungen darstellen und verboten werden m\u00fcssen. Fixierungen f\u00fchren zu Vertrauensverlust und Traumatisierungen, ein Bundeskataster f\u00fcr diese unmenschlichen Behandlungen ist unbedingt erforderlich, um den, aus meiner Sicht rechtsfreien Raum, der Psychiatrien zu \u00f6ffnen. Psychiatrie ist meiner Ansicht nach ein Krankenhausbereich, der nicht nach aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnissen menschenw\u00fcrdig behandelt, stark Pharmalobby gelenkt wird und eine Transparenz der dort vorgenommenen Behandlungen ist unbedingt erforderlich.\r\nIch bitte Sie, den Fachbereich Psychiatrie als weitere meldepflichtige Leistungsgruppe in das Krankenhaustransparenzgesetz mit aufzunehmen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nAndreas Arnemann\r\nBetzavta \u2013 Multiplikator, pro bono\r\nTeilnehmender \"Haltung zeigen. Zum Dialog zwischen Polizei und Zivilgesellschaft\" im GSI in Bad Bevensen 2024\r\nP\u00e4dagogischer Mitarbeiter an Grundschulen \u2013 Zertifikat\r\nBetreuer von Menschen mit psychischen, k\u00f6rperlichen und geistigen Beeintr\u00e4chtigungen gem. \u00a745 a-c SGB XI-\r\nEhrenamtlicher Hospizmitarbeitender\r\nWeisser Ring, ehrenamtlich Mitarbeitender\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/66/79/299747/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190201.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003252",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur Neustrukturierung des Bundespolizeigesetzes, Drucksache 20/10406 Erweiterung auf Landesebenen m\u00f6glich wird beantragt.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Andreas Arnemann\t\t\t\t\t\tHardegsen, 19. Juni 2024\r\nZum Hainholz 34\r\n37181 Hardegsen\r\nLobbyregister Konto K5954671\r\nandreas_arnemann@t-online.de\r\n\r\nNancy Faeser\r\nBundesministerin des Innern und f\u00fcr Heimat \r\nAlt-Moabit 140 \r\n10557 Berlin\r\n\r\nGesetz zur Neustrukturierung des Bundespolizeigesetzes, Drucksache 20/10406\r\nErweiterung auf Landesebenen m\u00f6glich wird beantragt.\r\n\r\nSehr geehrte Frau Nancy Faeser!\r\nZitat: \u201eZum besseren Schutz vor Extremisten, die im Falle einer Besch\u00e4ftigung f\u00fcr die Bundespolizei als Innent\u00e4ter versuchen k\u00f6nnten, die Aufgabenerf\u00fcllung der Bundespolizei zu behindern, zu gef\u00e4hrden oder zu unterwandern, soll der Kreis der zu \u00fcberpr\u00fcfenden Personen erheblich ausgeweitet werden. Daf\u00fcr wird eine Rechtsgrundlage im Bundespolizeigesetz geschaffen.\r\nZur Unterstreichung der Bedeutung von B\u00fcrgern\u00e4he und Transparenz der Bundespolizei soll f\u00fcr die Polizeivollzugsbeamtinnen und Polizeivollzugsbeamten der Bundespolizei die Legitimations- und Kennzeichnungspflicht eingef\u00fchrt werden. Die Regelung soll auch der leichteren Aufkl\u00e4rbarkeit von Straftaten oder Dienstpflichtverletzungen von uniformierten Polizeivollzugsbeamtinnen und Polizei-vollzugsbeamten dienen. Die M\u00f6glichkeit der Identifizierung gew\u00e4hrleistet zudem, dass die rechtm\u00e4\u00dfig handelnden Beamtinnen und Beamten von der Einbeziehung in Ermittlungen verschont bleiben.\u201c\r\nIch unterst\u00fctze die Neuregelung des Bundespolizeigesetzes ausnahmslos und bitte um Umsetzung. Ich bitte gleichzeitig um \u00dcberpr\u00fcfung, ob eine Umsetzung auf alle Bundesl\u00e4nder denkbar w\u00e4re, um die Landespolizeigesetze durch ein einheitliches Gesetz zu ersetzen, somit Ressourcen zu schonen und uniformierten Polizeivollzugsbeamtinnen sowie Polizeivollzugsbeamten eine l\u00e4nder\u00fcbergreifend gleiche Rechtssicherheit zu geben.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nAndreas Arnemann\r\nBetzavta \u2013 Multiplikator, pro bono\r\nTeilnehmender \"Haltung zeigen. Zum Dialog zwischen Polizei und Zivilgesellschaft\" im GSI in Bad Bevensen 2024\r\nP\u00e4dagogischer Mitarbeiter an Grundschulen \u2013 Zertifikat\r\nBetreuer von Menschen mit psychischen, k\u00f6rperlichen und geistigen Beeintr\u00e4chtigungen gem. \u00a745 a-c SGB XI-\r\nEhrenamtlicher Hospizmitarbeitender\r\nWeisser Ring, ehrenamtlich Mitarbeitender\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/74/299749/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190202.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003253",
                "regulatoryProjectTitle": "Sozialgesetzbuch (SGB IX), Streichung von: \u00a7 223 SGB IX Anrechnung von Auftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Andreas Arnemann\t\t\t\t\t\tHardegsen, 19. Juni 2024\r\nZum Hainholz 34\r\n37181 Hardegsen\r\nLobbyregister Konto K5954671\r\nandreas_arnemann@t-online.de\r\n\r\nHubertus Heil\r\nBundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales\r\nWilhelmstra\u00dfe 49\r\n10117 Berlin\r\n\r\nSozialgesetzbuch (SGB IX)\r\nNeuntes Buch Rehabilitation und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen, Stand: Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 6 G v. 22.12.2023 I Nr. 412\r\nStreichung von: \u00a7 223 SGB IX Anrechnung von Auftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe\r\nSehr geehrter Herr Hubertus Heil,\r\nArbeitgeber, die durch Auftr\u00e4ge an anerkannte Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen zur Besch\u00e4ftigung behinderter Menschen beitragen, k\u00f6nnen derzeit 50 Prozent des auf die Arbeitsleistung der Werkstatt entfallenden Rechnungsbetrages solcher Auftr\u00e4ge (Gesamtrechnungsbetrag abz\u00fcglich Materialkosten) auf die Ausgleichsabgabe anrechnen.\r\nDurch diese Regelung wird Inklusion verhindert, die laut UN-Behindertenrechtskonvention, Artikel 27, nur auf dem ersten Arbeitsmarkt stattfinden kann.\r\nAls Gruppenleiter in einer WfbM, der nach 29 Jahren aus dem System der ,,modernen Sklaverei\u201c ausgestiegen ist, fordere ich die komplette Streichung einer Anrechenbarkeit von Auftr\u00e4gen, welche an WfbM vergeben werden. Werkst\u00e4tten sind Auslaufmodelle und nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df! \r\nIch bitte Sie, den \u00a7 223 SGB IX (Anrechnung von Auftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe) ersatzlos aus dem Neuntes Buch Rehabilitation und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen zu streichen. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nAndreas Arnemann\r\nBetzavta \u2013 Multiplikator, pro bono\r\nTeilnehmender \"Haltung zeigen. Zum Dialog zwischen Polizei und Zivilgesellschaft\" im GSI in Bad Bevensen 2024\r\nP\u00e4dagogischer Mitarbeiter an Grundschulen \u2013 Zertifikat\r\nBetreuer von Menschen mit psychischen, k\u00f6rperlichen und geistigen Beeintr\u00e4chtigungen gem. \u00a745 a-c SGB XI-\r\nEhrenamtlicher Hospizmitarbeitender\r\nWeisser Ring, ehrenamtlich Mitarbeitender\r\nGruppenleiter/G\u00e4rtner mit sonderp\u00e4dagogischer Zusatzausbildung, 30 Jahre Erfahrung\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/33/c8/336145/Stellungnahme-Gutachten-SG2407120016.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011130",
                "regulatoryProjectTitle": "Forderung eines Verbotes der Sammlung und Nutzung psychotherapeutischer, psychiatrischer, neurologischer, geistiger sowie seelischer Gesundheitsdaten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Andreas Arnemann\t\t\t\t\t\tHardegsen, 12. Juli  2024\r\nZum Hainholz 34\r\n37181 Hardegsen\r\nLobbyregister Konto K5954671\r\nandreas_arnemann@t-online.de\r\n\r\nDr. Marco Buschmann \r\nJustizminister\r\nMohrenstra\u00dfe 37\r\n10117 Berlin\r\n\r\nGesundheitsdatennutzungsgesetz, Drucksache 20/9046\r\nForderung eines Verbotes der Sammlung und Nutzung psychotherapeutischer, psychiatrischer, neurologischer, geistiger sowie seelischer Gesundheitsdaten.\r\n\r\nSehr geehrter Herr Justizminister Dr. Marco Buschmann,\r\n\r\n,,Seit \u00fcber 50 Jahren vertrete ich nun die Auffassung, dass psychische Krankheiten\r\nPseudokrankheiten (>>Nichtkrankheiten<<) sind, dass die Zwangsbeziehungen in der\r\nPsychiatrie den Zwangsbeziehungen im Arbeitsleben (>>Sklaverei<<) und sexuellen\r\nZwangsbeziehungen (>>Vergewaltigungen<<) gleichen, und ich habe den gr\u00f6\u00dften Teil meines Berufslebens darauf verwendet, das Konzept der psychischen Krankheit oder\r\nGeisteskrankheit zu kritisieren, die Praxis der Zwangseinweisungen in psychiatrische\r\nAnstalten anzuprangern und mich f\u00fcr die Abschaffung der >>psychiatrischen Sklaverei<< und der >>psychiatrischen Vergewaltigung<< einzusetzen.\u201c\r\nQuelle: Vorwort, Seite 31; Thomas Szasz, Geisteskrankheit ein moderner Mythos,\r\nGrundlagen einer Theorie des pers\u00f6nlichen Verhaltens. Carl-Auer-Verlag, Auflage 2013.\r\nDie Neurowissenschaftlerin Prof. Dr. Maren Urner schreibt folgendes:\r\n\u201eDie schlechte Nachricht: Wir sind weit davon entfernt, unser Gehirn zu verstehen. Die gute\r\nNachricht: Unser Gehirn ist ver\u00e4nderbar, und zwar ein Leben lang. Wahrnehmungen,\r\nGewohnheiten und Entscheidungen sind also offen f\u00fcr unsere (Lern)-Erfahrungen. Und damit\r\nauch f\u00fcr die Erkenntnis: Ich habe mich get\u00e4uscht.\u201c\r\nQuelle: perspective-daily.de\r\nDer Aufbau einer zentralen Datenzugangs- und Koordinierungsstelle zur Sammlung und Zusammenf\u00fchrung von Gesundheitsdaten kann verheerende Auswirkungen f\u00fcr Betroffene haben, wenn eine Regierung an die Macht kommt, die Sozialdarwinismus als politisches Ziel verfolgt. Eine vollkommene Datensicherheit wird es nie geben. Insbesondere Datensammlungen mit angeblichen psychischen Krankheiten und psychiatrischen Verdachtsdiagnosen werden Betroffene noch mehr dem Ableismus aussetzen und weiter marginalisieren. Ich fordere ein Verbot der systemischen Nutzung aller Gesundheitsdaten. Ein Aufbau derartiger Datensammlungen ist h\u00f6chst gef\u00e4hrlich f\u00fcr unsere Gesellschaft und k\u00f6nnte zuk\u00fcnftigen Regierungen die Entfernung bestimmter Personengruppen aus unserer Mitte sehr erleichtern. Jeder Mensch kann schnell zum Betroffenen werden, das sollten Sie bedenken, wenn Sie ein derartiges Gesetz auf den Weg bringen\u2026\u2026\u2026.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nAndreas Arnemann\r\nBetzavta \u2013 Multiplikator, pro bono\r\nInklusionsk\u00fcnstler, pro bono\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}