{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-08T14:52:16.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-07-08T14:52:16.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-17T11:32:02.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41697,
                "validFromDate": "2024-07-17T11:32:02.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41164,
                "validFromDate": "2024-07-08T14:52:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-17T11:32:02.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40079,
                "validFromDate": "2024-07-08T14:52:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-08T14:52:55.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Die Initiative f\u00fcr faire Preise in der Lieferkette wird getragen von Organisationen der b\u00e4uerlichen Landwirtschaft, der Milchviehhalter*innen, des Fairen Handels, der Entwicklungspolitik und des Umwelt- und Verbraucher*innenschutzes. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, faire Preise in Agrarlieferketten gesetzlich zu sichern und faire Erzeuger*innenpreise sicherzustellen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Deutsche Umwelthilfe e.V.",
            "street": "Hackescher Markt",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "benning@duh.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302400867885",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://initiativefairepreise.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Reinhild",
                "lastName": "Benning",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Evelyn",
                "lastName": "Bahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "Zahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Fiedler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Berit",
                "lastName": "Thomsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Sievers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maja",
                "lastName": "Volland",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Die Initiative f\u00fcr faire Preise in der Lieferkette ist ein Netzwerk von Organisationen."
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Reinhild",
                "function": "Sprecherin",
                "lastName": "Benning",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-28",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 7,
            "totalCount": 7
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Initiative Faire Preise in der Lieferkette"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006833/41697",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/b2/335630/Lobbyregister-Detailansicht-R006833-2024-07-17_11-32-02.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-17T11:32:02.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 41697,
    "registerNumber": "R006833",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AgrarOLkG",
                        "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Organisationen und Lieferketten im Agrarbereich",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrarmsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir fordern eine Regelung zu fairen Vertragsbedingungen f\u00fcr Erzeuger*innen und eine Umsetzung des Art. 148 der Verordnung \u00fcber eine gemeinsame Organisation der Agrarm\u00e4rkte (GMO).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010908",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/69/03/332059/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280130.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010908",
                        "regulatoryProjectTitle": "Art. 148 Gemeinsame Marktorganisation",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "F\u00fcr mehr Fairness in der Lebensmittelkette Artikel 148 GMO ambitioniert umsetzen\r\n\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\nanl\u00e4sslich der laufenden Ressortabstimmung \u00fcber die Umsetzung des Artikels 148 in der Agraror-ganisationen- und Lieferketten-Verordnung (AgrarOLkG-VO) m\u00f6chten wir Sie sehr zu einer frie-densstiftenden Entscheidung f\u00fcr die Milchviehbetriebe in unserem Land ermutigen. Hauptmotiv f\u00fcr die Traktorproteste sind unfaire Marktbedingungen f\u00fcr landwirtschaftliche Unternehmen am Anfang der Lebensmittelkette. Daher fordern wir Sie auf, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass der Artikel 148 der Gemeinsamen Marktordnung ohne Ausnahmen und ohne Umgehungsm\u00f6glichkeiten in deutsches Recht umgesetzt wird.\r\n\r\nMit Blick auf die Gewinnmarge bei den wichtigsten Milchprodukten zwischen 2014 und 2023 ha-ben Molkereien und Handel die Spanne zwischen Erzeugerpreis und Verbraucherausgaben ver-doppelt. Im Jahr 2023 hat der Einzelhandel die gesunkenen Einstandspreise auch f\u00fcr Milch bisher kaum an Verbraucher weitergegeben (Quelle: Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft, Baden-W\u00fcrttemberg). Hier ist ohne Verbraucherpreisanstieg viel Luft f\u00fcr gerechtere Erzeugerpreise. Lei-der sind unfaire Handelspraktiken in der Ern\u00e4hrungsindustrie an der Tagesordnung. Solange f\u00fcr Industrie und Handel keine Vertragspflicht besteht, k\u00f6nnen im Rahmen geltenden Rechts die Milcherzeugerinnen und -erzeuger mit Restgeld abgespeist werden, das aber ihre Kosten nicht deckt. Unter diesen Umst\u00e4nden k\u00f6nnen Landwirtschaftsbetriebe schwerlich in nachhaltigere Ver-fahren investieren. Der Art. 148 stellt eine hervorragende Chance dar, dass alle Marktbeteiligten sich vor der Lieferung \u00fcber Preis, Menge, Qualit\u00e4t und Zahlungsziel einigen m\u00fcssen und Risiken fairer verteilt werden. \r\nWie in anderen Wirtschaftsbereichen vollkommen \u00fcblich, brauchen wir auch eine Vertragspflicht f\u00fcr 100 % der Ware und so auch der Milch. Landwirtschaftsbetriebe sind mehrheitlich bereit, Ver-antwortung zu \u00fcbernehmen und steigende Nachhaltigkeitsstandards sowie Klima- und Umwelt-schutz umzusetzen. Bitte stellen Sie den rechtlichen Rahmen her, damit auch andere Glieder in der Lebensmittelkette verbindlich dazu veranlasst werden, aktiv Verantwortung zu \u00fcbernehmen auf dem notwendigen Weg zur Reduktion externer Sch\u00e4den und Kosten und zum gesellschaftlich geforderten Tierschutz.\r\n\r\nOhne eine Nachbesserung der Agrar-OLkG-Verordnung sind die n\u00e4chsten Proteste leider vorpro-grammiert. Der Basispreis f\u00fcr die Milchlieferung entscheidet \u00fcber das \u00dcberleben der Mehrheit der rund 50.000 Milcherzeugungsbetriebe in Deutschland. Faire Erzeugerpreise sind eine W\u00e4hrung f\u00fcr politisches Vertrauen auf dem Land. Sie haben es in der Hand zu einer stabilen, nachhaltigen l\u00e4ndlichen Entwicklung beizutragen und Protestwahlen die Grundlage zu entziehen.\r\n\r\nBitte sprechen Sie sich f\u00fcr die ausnahmslose Umsetzung des Artikels 148 in der AgrarOLkG-VO aus und setzen Sie sich f\u00fcr die Nachbesserung des vorliegenden Verordnungsentwurfes ein zugunsten einer Vertragspflicht vor Lieferung f\u00fcr die gesamte Milchmenge eines Betriebes und f\u00fcr alle Mol-kereien. Bitte sorgen Sie zudem f\u00fcr mehr Margentransparenz in der Lebensmittelkette wie dies in anderen L\u00e4ndern wie Spanien und Griechenland bereits gew\u00e4hrleistet wird.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSascha M\u00fcller-Kraenner\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Deutsche Umwelthilfe e.V.\r\n\r\nIm Namen der folgenden Verb\u00e4nde \r\n\r\nDNR, Deutscher Naturschutzring, Pr\u00e4sident Prof. Dr. Kai Niebert \r\nBUND, Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz e.V., Vorsitzender Olaf Bandt\r\nNABU, Deutscher Naturschutzbund e.V., Pr\u00e4sident J\u00f6rg-Andreas Kr\u00fcger\r\nNaturland e.V., Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Steffen Reese\r\nBiokreis e.V., Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Josef Brunnbauer\r\nVerbund \u00d6koh\u00f6fe e.V, Vorstand Thomas Handrick\r\nINIFAIR, Initiative Faire Preise in der Lebensmittellieferkette mit ca. 30 Verb\u00e4nden aus Umwelt-schutz, Landwirtschaft, Entwicklungszusammenarbeit und Fairem Handel\r\nAllianz f\u00fcr faire und \u00f6kologische Marktwirtschaft, Koordinator Matthias Fiedler\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Art. 148 Gemeinsame Marktorganisation"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AgrarOLkG",
                        "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Organisationen und Lieferketten im Agrarbereich",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrarmsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir fordern, dass gegen unfaire Handelspraktiken vorgegangen wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/119/2011948.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11948",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-agrarrechtlicher-vorschriften/313367",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung agrarrechtlicher Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010909",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/df/f7/332061/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280131.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010909",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00dcberarbeitung des AgrarOLkG wie im Koalitionsvertrag vereinbart",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ein Wertsch\u00f6pfungs Verbesserungs Gesetz sollte \u2026\r\nEin Gebot des Kaufs zu kostendeckenden Preisen entlang der gesamten\r\nLebensmittelkette vorsehen (ggf. mit Testphase) In Vertr\u00e4gen m\u00fcssen k\u00fcnftig\r\nverbindlich vereinbart sein: Menge, Preis, Qualit\u00e4t (z.B. Weidehaltung), Laufzeit und\r\nZahlungsziel\r\nEine\r\nOmbudsstelle einrichten mit Befugnissen und der Ausstattung f\u00fcr eine Preis --,\r\nKosten und Margenbeobachtung\r\nEine Generalklausel beinhalten\r\nAusweichen der abnehmenden Hand in Richtung\r\nanderer Druckmittel stoppen\r\nBisher graue in schwarze Handelspraktiken \u00fcberf\u00fchren\r\nAnwendungsbereich f\u00fcr Erzeuger*innen und Lieferanten\r\nau\u00dferhalb der EU klarstellen\r\nNach 2 bis 5 Jahren\r\nevaluiert werden\r\nEin Wertsch\u00f6pfungs"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00dcberarbeitung des AgrarOLkG wie im Koalitionsvertrag vereinbart"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/69/03/332059/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280130.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010908",
                "regulatoryProjectTitle": "Art. 148 Gemeinsame Marktorganisation",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "F\u00fcr mehr Fairness in der Lebensmittelkette Artikel 148 GMO ambitioniert umsetzen\r\n\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\nanl\u00e4sslich der laufenden Ressortabstimmung \u00fcber die Umsetzung des Artikels 148 in der Agraror-ganisationen- und Lieferketten-Verordnung (AgrarOLkG-VO) m\u00f6chten wir Sie sehr zu einer frie-densstiftenden Entscheidung f\u00fcr die Milchviehbetriebe in unserem Land ermutigen. Hauptmotiv f\u00fcr die Traktorproteste sind unfaire Marktbedingungen f\u00fcr landwirtschaftliche Unternehmen am Anfang der Lebensmittelkette. Daher fordern wir Sie auf, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass der Artikel 148 der Gemeinsamen Marktordnung ohne Ausnahmen und ohne Umgehungsm\u00f6glichkeiten in deutsches Recht umgesetzt wird.\r\n\r\nMit Blick auf die Gewinnmarge bei den wichtigsten Milchprodukten zwischen 2014 und 2023 ha-ben Molkereien und Handel die Spanne zwischen Erzeugerpreis und Verbraucherausgaben ver-doppelt. Im Jahr 2023 hat der Einzelhandel die gesunkenen Einstandspreise auch f\u00fcr Milch bisher kaum an Verbraucher weitergegeben (Quelle: Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft, Baden-W\u00fcrttemberg). Hier ist ohne Verbraucherpreisanstieg viel Luft f\u00fcr gerechtere Erzeugerpreise. Lei-der sind unfaire Handelspraktiken in der Ern\u00e4hrungsindustrie an der Tagesordnung. Solange f\u00fcr Industrie und Handel keine Vertragspflicht besteht, k\u00f6nnen im Rahmen geltenden Rechts die Milcherzeugerinnen und -erzeuger mit Restgeld abgespeist werden, das aber ihre Kosten nicht deckt. Unter diesen Umst\u00e4nden k\u00f6nnen Landwirtschaftsbetriebe schwerlich in nachhaltigere Ver-fahren investieren. Der Art. 148 stellt eine hervorragende Chance dar, dass alle Marktbeteiligten sich vor der Lieferung \u00fcber Preis, Menge, Qualit\u00e4t und Zahlungsziel einigen m\u00fcssen und Risiken fairer verteilt werden. \r\nWie in anderen Wirtschaftsbereichen vollkommen \u00fcblich, brauchen wir auch eine Vertragspflicht f\u00fcr 100 % der Ware und so auch der Milch. Landwirtschaftsbetriebe sind mehrheitlich bereit, Ver-antwortung zu \u00fcbernehmen und steigende Nachhaltigkeitsstandards sowie Klima- und Umwelt-schutz umzusetzen. Bitte stellen Sie den rechtlichen Rahmen her, damit auch andere Glieder in der Lebensmittelkette verbindlich dazu veranlasst werden, aktiv Verantwortung zu \u00fcbernehmen auf dem notwendigen Weg zur Reduktion externer Sch\u00e4den und Kosten und zum gesellschaftlich geforderten Tierschutz.\r\n\r\nOhne eine Nachbesserung der Agrar-OLkG-Verordnung sind die n\u00e4chsten Proteste leider vorpro-grammiert. Der Basispreis f\u00fcr die Milchlieferung entscheidet \u00fcber das \u00dcberleben der Mehrheit der rund 50.000 Milcherzeugungsbetriebe in Deutschland. Faire Erzeugerpreise sind eine W\u00e4hrung f\u00fcr politisches Vertrauen auf dem Land. Sie haben es in der Hand zu einer stabilen, nachhaltigen l\u00e4ndlichen Entwicklung beizutragen und Protestwahlen die Grundlage zu entziehen.\r\n\r\nBitte sprechen Sie sich f\u00fcr die ausnahmslose Umsetzung des Artikels 148 in der AgrarOLkG-VO aus und setzen Sie sich f\u00fcr die Nachbesserung des vorliegenden Verordnungsentwurfes ein zugunsten einer Vertragspflicht vor Lieferung f\u00fcr die gesamte Milchmenge eines Betriebes und f\u00fcr alle Mol-kereien. Bitte sorgen Sie zudem f\u00fcr mehr Margentransparenz in der Lebensmittelkette wie dies in anderen L\u00e4ndern wie Spanien und Griechenland bereits gew\u00e4hrleistet wird.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSascha M\u00fcller-Kraenner\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Deutsche Umwelthilfe e.V.\r\n\r\nIm Namen der folgenden Verb\u00e4nde \r\n\r\nDNR, Deutscher Naturschutzring, Pr\u00e4sident Prof. Dr. Kai Niebert \r\nBUND, Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz e.V., Vorsitzender Olaf Bandt\r\nNABU, Deutscher Naturschutzbund e.V., Pr\u00e4sident J\u00f6rg-Andreas Kr\u00fcger\r\nNaturland e.V., Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Steffen Reese\r\nBiokreis e.V., Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Josef Brunnbauer\r\nVerbund \u00d6koh\u00f6fe e.V, Vorstand Thomas Handrick\r\nINIFAIR, Initiative Faire Preise in der Lebensmittellieferkette mit ca. 30 Verb\u00e4nden aus Umwelt-schutz, Landwirtschaft, Entwicklungszusammenarbeit und Fairem Handel\r\nAllianz f\u00fcr faire und \u00f6kologische Marktwirtschaft, Koordinator Matthias Fiedler\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/df/f7/332061/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280131.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010909",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00dcberarbeitung des AgrarOLkG wie im Koalitionsvertrag vereinbart",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ein Wertsch\u00f6pfungs Verbesserungs Gesetz sollte \u2026\r\nEin Gebot des Kaufs zu kostendeckenden Preisen entlang der gesamten\r\nLebensmittelkette vorsehen (ggf. mit Testphase) In Vertr\u00e4gen m\u00fcssen k\u00fcnftig\r\nverbindlich vereinbart sein: Menge, Preis, Qualit\u00e4t (z.B. Weidehaltung), Laufzeit und\r\nZahlungsziel\r\nEine\r\nOmbudsstelle einrichten mit Befugnissen und der Ausstattung f\u00fcr eine Preis --,\r\nKosten und Margenbeobachtung\r\nEine Generalklausel beinhalten\r\nAusweichen der abnehmenden Hand in Richtung\r\nanderer Druckmittel stoppen\r\nBisher graue in schwarze Handelspraktiken \u00fcberf\u00fchren\r\nAnwendungsbereich f\u00fcr Erzeuger*innen und Lieferanten\r\nau\u00dferhalb der EU klarstellen\r\nNach 2 bis 5 Jahren\r\nevaluiert werden\r\nEin Wertsch\u00f6pfungs"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}