{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-06-13T14:10:39.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2023-06-13T14:10:39.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-07T16:36:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34026,
                "validFromDate": "2024-06-07T16:36:00.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21524,
                "validFromDate": "2023-12-06T07:53:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-07T16:36:00.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20323,
                "validFromDate": "2023-06-13T14:10:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-06T07:53:13.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Gefl\u00fcgelwirtschaftsverband Baden-W\u00fcrttemberg e. V. vertritt als berufsst\u00e4ndische Organisation die Interessen der Beteiligten aus dem Gefl\u00fcgelbereich in Baden-W\u00fcrttemberg.\r\nDie politische Interessensvertretung erfolgt dabei \u00fcberwiegend auf Landesebene in Form von Gespr\u00e4chen und Stellungnahmen, kann in vereinzelten F\u00e4llen aber auch gegen\u00fcber Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien und des Bundestages erfolgen.\r\nZiel der Interessensvertretung ist es dabei, die Anliegen der Gefl\u00fcgelbranche in Deutschland bestm\u00f6glich darzustellen und konkret darzulegen, wie der Alltag in der modernen Gefl\u00fcgelhaltung aussieht.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/bf/285506/JA-GWV-BW-2022-Kurzform.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Bopserstra\u00dfe",
            "streetNumber": "17",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70180"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@gwv-bw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497112140121",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://gwv-bw.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Heitlinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Josef",
                "lastName": "Wohlfrom",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "K\u00f6nninger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Bauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Georg",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Heitlinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Josef",
                "function": "stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Wohlfrom",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marcus",
                "function": "stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "K\u00f6nninger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-23",
            "naturalPersons": 209,
            "organizations": 148,
            "totalCount": 357
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Zentralverband der Deutschen Gefl\u00fcgelwirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Gefl\u00fcgelwirtschaftsverband Baden-W\u00fcrttemberg e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "W\u00fcrttembergisch-Fr\u00e4nkische Putenerzeugergemeinschaft e. V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006047/34026",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-07T16:36:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/ff/285507/Lobbyregister-Detailansicht-R006047-2024-06-07_16-36-00.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-07T16:36:00.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 34026,
    "registerNumber": "R006047",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}