{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-04T10:42:43.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-07-04T10:42:43.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-19T15:32:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41895,
                "validFromDate": "2024-07-19T15:32:00.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32172,
                "validFromDate": "2024-07-04T10:42:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-19T15:32:00.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gesucht und gef\u00fchrt. \r\n\r\nDabei geht es unter anderem um Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine humane Migrationspolitik, insbesondere im Hinblick auf die Aufnahme und Verteilung von Schutzsuchende und f\u00fcr eine aktivere Rolle von Kommunen in diesem Politikfeld. \r\n Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht aus unserer Praxis und Forschung zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der allgemeinen Lage zu geben. Im Zuge dessen werden auch Diskussionsveranstaltungen, Austausch- und Informationsveranstaltungen  durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden k\u00f6nnen. \r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/80/336828/734398-Jahresabschluss-2022-incl-Ergebnisvewendung.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Allianz Forum",
            "street": "Pariser Platz",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@governance-platform.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020620110",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.governance-platform.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Giulia",
                "lastName": "Fellin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lea",
                "lastName": "Rau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Daphne",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "B\u00fcllesbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "FEPS -  Foundation of European Progressive Studies"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Berlin Governance Platform - BGP gGmbh"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Klimatransparenz - Aktivit\u00e4ten in sechs G20-L\u00e4ndern.\r\n\r\nZu den wichtigsten Aktivit\u00e4ten geh\u00f6rten die Entwicklung der j\u00e4hrlichen Bewertung der Klimaleistung der G20-L\u00e4nder - \u201eThe Climate Transparency Report\u201c, die Pr\u00e4sentation der wichtigsten Ergebnisse des Berichts vor Ministerien in den L\u00e4ndern, in denen der Bericht umgesetzt wird, sowie bei wichtigen internationalen Veranstaltungen wie der COP, die sektorale Arbeit an \u201eDeep Dives Policy Papers\u201c und von den L\u00e4nderpartnern organisierte Workshops. Dar\u00fcber hinaus wurden internationale und nationale Medienarbeit betrieben und verschiedene Kan\u00e4le genutzt, um Zielgruppen und die breite \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Arbeit zu informieren.\r\n\r\n",
                "location": "Deutschland, Berlin",
                "name": "BMU - Bumdesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Im Modellprojekt \u201eGemeinsam vor Ort Zukunft gestalten!\u201c f\u00fchrte die Berlin Governance Platform von Januar 2022 bis Januar 2024 vier Kommunale Entwicklungsbeir\u00e4te durch. Gemeinsam mit den Partnerkommunen aus Baden-W\u00fcrttemberg und Nordrhein-Westfalen, Sachsen und Sachsen-Anhalt wurde das Beteiligungsformat erstmalig vollumf\u00e4nglich pilotiert und konkrete Handlungsempfehlungen f\u00fcr die jeweiligen Themen der Kommune erarbeitet. Der Schwerpunkt des Projekts lag auf der Durchf\u00fchrung des Formats in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen und der konzeptionellen und inhaltlichen Sch\u00e4rfung. Das Modellprojekt wurde gef\u00f6rdert durch die Regiestelle Zusammenhalt durch Teilhabe der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung. \r\n[14:02] Giulia Fellin\r\namaziing johannes",
                "location": "Deutschland, Berlin",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 250001,
                    "to": 260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Dieses Projekt zielt darauf ab, den Informations- und Erfahrungsaustausch zwischen der Europ\u00e4ischen Union (EU) und Argentinien, Brasilien, Kolumbien und Mexiko \u00fcber die Umsetzung von Ma\u00dfnahmen zur Emissionsminderung im Verkehrssektor zu f\u00f6rdern. Dies geschieht in zwei Schritten: Erstens werden ehrgeizige Ma\u00dfnahmen zur Dekarbonisierung des Verkehrssektors in diesen L\u00e4ndern mit Hilfe des Climate Policy Implementation Check in den Kategorien Rechtsstatus, Institutionen und Governance, Ressourcen und Aufsicht bewertet. Zweitens bringen wir Vertreter der Zivilgesellschaft und der Regierung in einem gemeinsamen Workshop zusammen, um Bewertungen auszutauschen und Erkenntnisse sowie Empfehlungen f\u00fcr die Zukunft zu ermitteln.\r\n\r\n",
                "location": "Belgien",
                "name": " EUCDs programme",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "\u201eCities4Refugees\u201c Das zweij\u00e4hrige Projekt zielt darauf ab, die strategische Vernetzung, den Austausch bew\u00e4hrter Praktiken und die Zusammenarbeit zwischen europ\u00e4ischen Kommunen und der Zivilgesellschaft im Bereich der EU-Migrations- und Integrationspolitik zu unterst\u00fctzen.\r\n\r\nCities4Refugees\u201c wurde 2023 gestartet und sieht eine Reihe von analogen und digitalen Veranstaltungen \u00fcber einen Zeitraum von insgesamt 24 Monaten vor.\r\n",
                "location": "Belgium",
                "name": "Citizens, Equality, Rights and Values Programme (CERV) - European Education and Culture Executive Agency",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006815/41895",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/11/336829/Lobbyregister-Detailansicht-R006815-2024-07-19_15-32-00.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-19T15:32:00.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 41895,
    "registerNumber": "R006815",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}