{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-26T10:16:45.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-06-26T10:16:45.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-26T11:32:07.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42151,
                "validFromDate": "2024-07-26T11:32:07.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35565,
                "validFromDate": "2024-06-26T10:16:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-26T11:32:07.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verband der Kleinen Hochsee- und K\u00fcstenfischerei im Landesfischereiverband Weser-Ems e.V. vertritt in Niedersachsen die Interessen der Gemischten K\u00fcstenfischerei, der Kleinen Hochseefischerei und der Muschelfischerei. Eine wesentliche Aufgabe ist die Umsetzung einer nachhaltigen und verantwortungsbewussten Fischerei in den K\u00fcstengew\u00e4ssern und der s\u00fcdlichen Nordsee sowie die St\u00e4rkung der wirtschaftlichen Belange und die F\u00f6rderung der sozialen Stellung der Kleinen Hochsee- und K\u00fcstenfischerei. Informative Treffen sowie der schriftliche/telefonische  Austausch mit regional verorteten Mitgliedern des Deutschen Bundestages geh\u00f6ren daf\u00fcr zur Verbandsarbeit. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/96/338355/Kassenbericht_LFV-K_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Oldenburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Landesfischereiverband Weser-Ems",
            "nationalAdditional2": "Kl. Hochsee- u. K\u00fcstenfischerei",
            "street": "Mars-la-Tour-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "26121"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@lfv-weser-ems-kueste.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49441801624",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.lfv-weser-ems-kueste.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Sander",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerold",
                "lastName": "Conradi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "1. Vorsitzender Vorstand",
                "lastName": "Sander",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gerold",
                "function": "2. Vorsitzender Vorstand",
                "lastName": "Conradi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 55,
            "organizations": 13,
            "totalCount": 68
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband der Deutschen Kutter- und K\u00fcstenfischerei e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband der Kleinen Hochsee- und K\u00fcstenfischerei"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006777/42151",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cb/fe/338356/Lobbyregister-Detailansicht-R006777-2024-07-26_11-32-07.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-26T11:32:07.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 42151,
    "registerNumber": "R006777",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Abwendung eines Verbotes der bodenber\u00fchrenden Fischerei in den deutschen K\u00fcstengew\u00e4ssern der Nordsee",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                        "de": "Fischerei/Aquakultur",
                        "en": "Fishery/aquaculture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006101",
                "statements": [],
                "title": "EU-Aktionsplan: Schutz und Wiederherstellung von Meeres\u00f6kosystemen f\u00fcr eine nachhaltige Fischerei"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WindSeeG",
                        "title": "Gesetz zur Entwicklung und F\u00f6rderung der Windenergie auf See",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windseeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "F\u00f6rderung der Transformation und eines sozialvertr\u00e4glichen Ausstiegs der Fischerei",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                        "de": "Fischerei/Aquakultur",
                        "en": "Fishery/aquaculture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006102",
                "statements": [],
                "title": "Verwendung der Mittel aus dem Windenergie-auf-See-Gesetz (Fischereikomponente)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}