{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-05-22T12:10:28.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2024-05-22T12:10:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32866,
                "validFromDate": "2024-05-22T12:10:28.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Kontaktaufnahme mit Parlamentarierinnen und Parlamentariern\r\nDurchf\u00fchrung von \u00f6ffentlichen Diskussionsrunden oder anderen Kommunikationsveranstaltungen\r\nredaktionelle Beitr\u00e4ge auf eigenen Kan\u00e4len",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e7/f6/274859/RSB_2022_Stiftung_myclimate_Konzernrechnung_signed.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/01/274860/Leitbild_2024_Broschuere_A5-240305.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 820001,
            "to": 830000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "8005 Z\u00fcrich",
            "country": {
                "code": "CH",
                "de": "Schweiz",
                "en": "Switzerland"
            },
            "internationalAdditional1": "Stiftung myclimate",
            "internationalAdditional2": "Pfingstweidstrasse 10",
            "type": "FOREIGN"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "kontakt@myclimate.de",
            "nationalAdditional1": "myclimate Deutschland",
            "phoneNumber": "+4930549092016",
            "street": "Gustav-Holzmann-Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10317"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@myclimate.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+41445004350",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.myclimate.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Harald",
                "lastName": "Rettich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "Gemeinn\u00fctzige Stiftung gem\u00e4ss Schweizer Eidgen\u00f6ssischen Stiftungsaufsicht"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kai Rassmus",
                "function": "Co-Gesch\u00e4ftsleiter myclimate / Leiter Marketing",
                "lastName": "Landwehr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Co-Gesch\u00e4ftsleiter myclimate / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer myclimate Deutschland gGmbH",
                "lastName": "Baumeister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kathrin",
                "function": "Co-Gesch\u00e4ftsleiterin myclimate / Gesch\u00e4ftsleiterin myclimate Schweiz",
                "lastName": "Dellantonio",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Beat",
                "function": "Co-Gesch\u00e4ftsleiterin myclimate / Leiter Innovation und Digitalisierung",
                "lastName": "Nussbaumer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Miryam",
                "function": "Co-Gesch\u00e4ftsleiterin myclimate / Leiterin Zentrale Dienste",
                "lastName": "Escher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Co-Gesch\u00e4ftsleiter myclimate / Leiter Carbon Markets",
                "lastName": "Goppel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christof",
                "function": "Co-Gesch\u00e4ftsleiter myclimate / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer myclimate \u00d6sterreich gGmbH",
                "lastName": "Fuchs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Swiss Cleantech Association - www.swisscleantech.ch"
            },
            {
                "membership": "Klima Allianz Schweiz - https://www.klima-allianz.ch/"
            },
            {
                "membership": "B.A.U.M Netzwerk f\u00fcr Nachhaltiges Wirtschaften - https://baumev.de/"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Nachhaltiges Wirtschaften - https://www.bnw-bundesverband.de/"
            },
            {
                "membership": "Stiftung Allianz f\u00fcr Klima und Entwicklung - https://allianz-entwicklung-klima.de/"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Stiftung myclimate"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006698/32866",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/b1/274861/Lobbyregister-Detailansicht-R006698-2024-05-22_12-10-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-22T12:10:28.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 32866,
    "registerNumber": "R006698",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir m\u00f6chten verstehen, wie der Bundestag die beschlossene EU Green Claims Directive in nationale Verordnungen \u00fcbersetzen wird. auch interessieren uns die Positionen hinsichtlich m\u00f6glicher nationaler Zertifizierungsstellen. Hierzu haben wir Gespr\u00e4che mit Parlamentarierinnen und Parlamentariern in Br\u00fcssel gef\u00fchrt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000808",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Umsetzung der EU Green Claims Directive"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}